[{"no": "1", "paragraph": "Belki de hayat sadece bir masal! Masalla ger\u00e7e\u011fi ay\u0131ran nedir ki? Masallarda anlat\u0131lanlar ne \u00f6l\u00e7\u00fcde ger\u00e7ek d\u0131\u015f\u0131d\u0131r? O gaddar padi\u015fah\u0131n olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131, g\u00fczeller g\u00fczeli k\u0131z\u0131n\u0131 vermek i\u00e7in damat adaylar\u0131na olmad\u0131k h\u00fcnerler g\u00f6stermelerini, imk\u00e2ns\u0131z\u0131 imk\u00e2nl\u0131 k\u0131lmalar\u0131n\u0131 istemedi\u011fini, Kelo\u011flan'\u0131n da akl\u0131yla bu imk\u00e2ns\u0131zl\u0131klar\u0131 ger\u00e7ekle\u015ftirmedi\u011fini kim iddia edebilir? T\u00fcm masallar ger\u00e7eklerden beslenir. Masala ac\u0131 bir yeme\u011fin sosu diyebiliriz. Daha kolay hazmedilsin, tad\u0131 hafiflesin diye eklenen ve hayat\u0131n oyuncu y\u00f6n\u00fcn\u00fc biraz olsun parlat\u0131p onu cazip, katlanabilir hale getiren bir sos.", "text": "Bu par\u00e7ada masallarla ilgili anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Ger\u00e7eklerle i\u00e7 i\u00e7e olup onlardan beslenmesi.", "B": "\u0130nsanlara hayat\u0131n s\u0131k\u0131nt\u0131lar\u0131n\u0131, ac\u0131lar\u0131n\u0131 unutturmas\u0131.", "C": "Zamanla, ola\u011fan\u00fcst\u00fc nitelikte olaylarla s\u00fcslenmesi.", "D": "\u0130nand\u0131r\u0131c\u0131 olmaktan uzak olmas\u0131.", "E": "Padi\u015fahlar gibi \u00f6nemli insanlar\u0131n ya\u015fam\u0131n\u0131 anlatmas\u0131."}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "2", "paragraph": "Kimi yazarlar\u0131n kitaplar\u0131n\u0131 okuyorum. O kadar g\u00fczel konular se\u00e7mi\u015fler ki... Ben bir kitapta \u00f6nce konu g\u00fczelli\u011fi arar\u0131m. Bir kitab\u0131n \u00f6nce konusu g\u00fczel olsun derim. Yine elime bir kitap ald\u0131m ve ba\u015flad\u0131m okumaya. O da ne! Daha ilk sayfalarda yaz\u0131m yanl\u0131\u015flar\u0131, anlat\u0131m bozukluklar\u0131 var. Bunlara g\u00fcl\u00fcmsedim. Yazar\u0131n g\u00f6z\u00fcnden ka\u00e7m\u0131\u015f olabilece\u011fini d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcm. Ama ileriki sayfalarda da g\u00f6rd\u00fcm ki bu yanl\u0131\u015flar devam ediyor. O anda kapad\u0131m kitab\u0131. Art\u0131k belli \u015feyler hakk\u0131nda d\u00fc\u015f\u00fcncelerim de\u011fi\u015fmi\u015fti. Bir kitapta i\u00e7eri\u011fin g\u00fczelli\u011finden \u00e7ok onun anlat\u0131l\u0131\u015f bi\u00e7imi g\u00fczel olmal\u0131, diye d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcm.", "text": "Bu par\u00e7ada okuyucunun vurgulamak istedi\u011fi a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Konunun se\u00e7ildi\u011fi d\u00f6nemin \u00f6nemli oldu\u011fu.", "B": "Bir kitab\u0131 okumay\u0131 yar\u0131da b\u0131rakman\u0131n yanl\u0131\u015f bir davran\u0131\u015f oldu\u011fu.", "C": "G\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcm\u00fcz her yanl\u0131\u015fta yazar\u0131 su\u00e7lamamam\u0131z gerekti\u011fi.", "D": "Kitap neyi anlat\u0131rsa anlats\u0131n, nas\u0131l anlat\u0131\u011f\u0131n\u0131n daha \u00f6nemli oldu\u011fu.", "E": "Yazarlar\u0131n yaln\u0131zca ger\u00e7ekleri anlatmas\u0131 gerekti\u011fi."}, "isSimilarity": true, "correct": "D"}, {"no": "3", "paragraph": "Ya\u015famda kendimi iyi hissetti\u011fim anlar\u0131 hi\u00e7 unutmad\u0131m, o anlar benim i\u00e7in \u00e7ok \u00f6zeldi. Kendimi iyi hissetti\u011fim anlar\u0131n hepsinin bir nedeni vard\u0131. Bazen sevgili, bazen bir yelkenli, bazen tepesi karl\u0131 bir da\u011f, bazen bir \u00e7i\u00e7ek, bazen ya\u011fmur, bazen r\u00fczg\u00e2r o kadar \u00e7ok \u015fey vard\u0131 ki asl\u0131nda, hi\u00e7birisi benim de\u011fildi; ama hepsi benim gibiydi, benim i\u00e7in \u00e7ok \u00f6zeldi, sevin\u00e7leri onlardan al\u0131r onlarla mutlu olurdum. Kendimi iyi hissetmek i\u00e7in mutlaka bir \u015feyler bulurdum \u00e7evremde. Do\u011fadaki her \u015fey sanki benim i\u00e7in yarat\u0131lm\u0131\u015ft\u0131 o anlarda.", "text": "Bu par\u00e7ada anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Mutlu olmak i\u00e7in kendimizi her zaman iyi hissetmeliyiz.", "B": "Mutlu oldu\u011fumuz anlar\u0131 unutmak hi\u00e7 de kolay de\u011fildir.", "C": "Mutlu olmak, i\u00e7inde bulundu\u011fumuz k\u00fc\u00e7\u00fck g\u00fczellikleri g\u00f6rmekle m\u00fcmk\u00fcn olabilir.", "D": "Sahiplenmek duygusu, insan\u0131n kendisini k\u00f6t\u00fc hissetmesine neden olur.", "E": "Mutlulu\u011fu \u00e7ok uzaklarda aramak yanl\u0131\u015ft\u0131r."}, "isSimilarity": true, "correct": "C"}, {"no": "4", "paragraph": "\u0130nsan d\u00fcnyan\u0131n en zengin i\u00e7erikli varl\u0131\u011f\u0131d\u0131r. \u015eimdiye kadar hi\u00e7bir ilim, insan ger\u00e7e\u011fini tam olarak verememi\u015ftir. \u0130nsano\u011flunun en iyi ifadesi olan sanat eseri de insan gibi kar\u0131\u015f\u0131k, derin, anla\u015f\u0131lmas\u0131 g\u00fc\u00e7 unsurlarla doludur. Sanat eseri, insan\u0131n bu zenginli\u011fini g\u00f6sterebildi\u011fi oranda de\u011fer kazan\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7ada anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "\u0130nsan, anla\u015f\u0131lmas\u0131 en zor olan varl\u0131kt\u0131r.", "B": "Sanat, insan\u0131 anlatabildi\u011fi \u00f6l\u00e7\u00fcde anlam kazan\u0131r.", "C": "\u0130lim, insan\u0131 anlatmaya yetmez.", "D": "\u0130nsan\u0131, ancak iyi sanat eserleri anlatabilir.", "E": "\u0130lim ve sanat birbirinden farkl\u0131 iki olgudur."}, "isSimilarity": true, "correct": "B"}, {"no": "5", "paragraph": "\u015eair, devaml\u0131 bir ara\u015ft\u0131rma ve deneme i\u00e7erisinde olan, m\u0131sralar\u0131ndaki duygu, d\u00fc\u015f\u00fcnce ve hayallerin nas\u0131l daha etkileyici anlat\u0131labilece\u011fi endi\u015fesi i\u00e7inde hareket eden adamd\u0131r. Unutmayal\u0131m ki, T\u00fcrk edebiyat\u0131 i\u00e7inde \u015fair diye tan\u0131nm\u0131\u015f ve \u015fiirleriyle haf\u0131zam\u0131zda yer etmi\u015f sanat\u00e7\u0131lardan hi\u00e7birisi kendisini tam olarak \"\u015fair\" kabul etmemi\u015ftir. Sanat\u0131n ne oldu\u011funu anlam\u0131\u015f, onu \u00f6z\u00fcmsemi\u015f ve do\u011fas\u0131n\u0131 \u00f6\u011frenmi\u015f bir sanatk\u00e2r i\u00e7in, \"Ben \u015fairim.\" diyebilmek cesaret ister.", "text": "Yukar\u0131daki par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi vurgulanmak istenmi\u015ftir?", "answers": {"A": "G\u00fcn\u00fcm\u00fczde \u015fairlerin bir ara\u015ft\u0131rma i\u00e7erisinde olmad\u0131\u011f\u0131.", "B": "Kendisini s\u00fcrekli yenilemeyen \u015fairin kal\u0131c\u0131 olamayaca\u011f\u0131.", "C": "Bug\u00fcn herkesin \u00e7ok kolay \u015fair say\u0131ld\u0131\u011f\u0131.", "D": "Ger\u00e7ek \u015fairlerin eskisi gibi yeti\u015fmedi\u011fi.", "E": "\u015eairlik i\u00e7in s\u00fcrekli bir \u00e7al\u0131\u015fman\u0131n ve yenilenmenin gereklili\u011fi."}, "isSimilarity": true, "correct": "E"}, {"no": "6", "paragraph": "Sigara ba\u011f\u0131ml\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131n fiziksel y\u00f6n\u00fcn\u00fcn yan\u0131 s\u0131ra, as\u0131l beynimizde olu\u015fan al\u0131\u015fkanl\u0131k y\u00f6n\u00fc vard\u0131r. S\u0131k s\u0131k tekrar edilen her eylem zamanla, beynimizde al\u0131\u015fkanl\u0131k yapar. Genelde al\u0131\u015fkanl\u0131klar hayat\u0131m\u0131z\u0131 s\u00fcrd\u00fcrmemiz i\u00e7in \u00e7ok \u00f6nemlidir. Y\u00fcr\u00fcmek, okumak, yazmak, y\u00fczmek, araba kullanmak; tekrar yapa yapa kazand\u0131\u011f\u0131m\u0131z faydal\u0131 al\u0131\u015fkanl\u0131klard\u0131r. Bir de sigara gibi k\u00f6t\u00fc al\u0131\u015fkanl\u0131klar vard\u0131r ki, bunlara da tekrar edilerek bula\u015f\u0131l\u0131r.", "text": "Yukar\u0131daki paragrafta sigara ile ilgili olarak vurgulanmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Sigara kulan\u0131m\u0131 bizde zamanla unutkanl\u0131k yapar.", "B": "Sigara ile di\u011fer al\u0131\u015fkanl\u0131klar aras\u0131nda \u00e7e\u015fitli farkl\u0131l\u0131klar vard\u0131r.", "C": "Sigara ba\u011f\u0131ml\u0131l\u0131\u011f\u0131 s\u0131k s\u0131k tekrar edilen eylemlerin sonucunda elde edilen al\u0131\u015fkanl\u0131klardan biridir.", "D": "\u0130nsan sigara al\u0131\u015fkanl\u0131\u011f\u0131ndan kurtulmak istiyorsa onu hat\u0131rlatacak nesne ve eylemlerden ka\u00e7\u0131nmal\u0131d\u0131r.", "E": "Sigara, insan\u0131n sadece ruhunu olumsuz y\u00f6nde etkileyen bir al\u0131\u015fkanl\u0131kt\u0131r."}, "isSimilarity": true, "correct": "C"}, {"no": "7", "paragraph": "\u0130ki t\u00fcrl\u00fc anne vard\u0131r: Birincisi gelenek\u00e7i anneler, ikincisi modern annelerdir. Gelenek\u00e7i anneler de ikiye ayr\u0131l\u0131r: Gelenek\u00e7i iyi anneler ve gelenek\u00e7i k\u00f6t\u00fc anneler. Gelenek\u00e7i iyi anne, \u00e7ocu\u011fun \u00e7ocuklu\u011fun ne demek oldu\u011funu bir t\u00fcr i\u00e7g\u00fcd\u00fc ile bilir, \u00e7ocu\u011funu uzaktan g\u00f6zetler, rahats\u0131z etmez, \u00e7ok terledi\u011fini fark edince usulca gelip s\u0131rt\u0131na t\u00fclbent veya havlu koyar. Gelenek\u00e7i iyi annelerin g\u00f6zleri \u00e7ocuklar\u0131n\u0131n \u00fcst\u00fcnde olur; ama bunu onlara belli etmezler.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re gelenek\u00e7i iyi annenin en belirgin \u00f6zelli\u011fi a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "\u00c7ocu\u011fun hareket alan\u0131n\u0131 k\u0131s\u0131tlamadan onu kollamak.", "B": "Belirli bir disiplin anlay\u0131\u015f\u0131na g\u00f6re \u00e7ocuklar\u0131 yeti\u015ftirmek.", "C": "Her an \u00e7ocu\u011fun yan\u0131nda olup onu y\u00f6nlendirmek.", "D": "Her an \u00e7ocu\u011fa yan\u0131nda oldu\u011funu hissettirip onu etkilemek.", "E": "Ne yaparsa yaps\u0131n \u00e7ocu\u011fa hi\u00e7bir m\u00fcdahelede bulunmamak."}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "8", "paragraph": "Romanlar ve \u015fiirler birer i\u00e7 ya\u015fay\u0131\u015ftan do\u011fmu\u015ftur. Onlar\u0131 ya\u015fayarak okumam\u0131z da bundand\u0131r. Her okuyucunun ayn\u0131 davran\u0131\u015fta oldu\u011fu elbette s\u00f6ylenemez. Yarat\u0131l\u0131\u015f ve yeti\u015fme tarz\u0131n\u0131n verdi\u011fi farkl\u0131l\u0131klar vard\u0131r. Bu bak\u0131mdan ayn\u0131 kitapta herkes biraz da kendi roman\u0131n\u0131, kendi \u015fiirini okur. Ger\u00e7ek sanat eserinin \u00f6zeliklerinden biri de bu de\u011fil midir?", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi anlat\u0131lmak istenmi\u015ftir?", "answers": {"A": "Her okuyucu ayn\u0131 kitaptan ayn\u0131 tatlar\u0131 al\u0131r.", "B": "\u015eiir bir i\u00e7 ya\u015fay\u0131\u015ftan do\u011fmu\u015ftur.", "C": "Romanlar ve \u015fiirler insanlar\u0131n ortak y\u00f6nlerini yans\u0131t\u0131r.", "D": "Roman, yazmas\u0131 zahmetli; ama bir o kadar da etkileyici bir t\u00fcrd\u00fcr.", "E": "Her okuyucu, ayn\u0131 kitapta kendi ya\u015fam\u0131ndan izler bulur."}, "isSimilarity": true, "correct": "E"}, {"no": "9", "paragraph": "Bilgilerimizi, \u00f6\u011frenimimizi, ba\u015fkalar\u0131n\u0131n d\u00fc\u015f\u00fcncelerini dil yoluyla elde ederiz. Kendi d\u00fc\u015f\u00fcncelerimiz de kafam\u0131z\u0131n i\u00e7inde \u00e7al\u0131\u015fan dilin yard\u0131m\u0131yla olu\u015fur, olgunla\u015f\u0131r. Sanki i\u00e7imizden konu\u015farak sessiz bir dil kullanarak yeni yeni d\u00fc\u015f\u00fcncelere ula\u015f\u0131r\u0131z. Ula\u015ft\u0131\u011f\u0131m\u0131z yeni d\u00fc\u015f\u00fcnceleri yine dil bi\u00e7iminde ortaya koyar, onlar\u0131 ba\u015fkalar\u0131na ula\u015ft\u0131r\u0131r\u0131z. B\u00f6yle s\u00fcrekli olarak d\u00fc\u015f\u00fcnce dili, dil de d\u00fc\u015f\u00fcnceyi etkiler durur.", "text": "Bu par\u00e7ada anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "D\u00fc\u015f\u00fcncelerimiz dilin yard\u0131m\u0131yla geni\u015f kitlelere yay\u0131l\u0131r.", "B": "Kafam\u0131zdaki d\u00fc\u015f\u00fcnceleri a\u00e7\u0131\u011fa \u00e7\u0131karmak i\u00e7in dili kullanmak zorunday\u0131z.", "C": "Birtak\u0131m eksikliklerimizi dil yoluyla kapat\u0131r\u0131z.", "D": "Dil, insanlara yeni yeni imk\u00e2nlar sunan bir unsurdur.", "E": "Dille d\u00fc\u015f\u00fcnce aras\u0131nda s\u00fcrekli bir etkile\u015fim vard\u0131r."}, "isSimilarity": true, "correct": "E"}, {"no": "10", "paragraph": "S\u00f6zc\u00fcklerin g\u00fcc\u00fc kendi i\u00e7lerinde de\u011fil, kullan\u0131l\u0131\u015flar\u0131nda, uygulan\u0131\u015flar\u0131ndad\u0131r. Bir s\u00f6zc\u00fck tek ba\u015f\u0131na iken kula\u011f\u0131m\u0131za ho\u015f gelebilir ya da s\u00f6zc\u00fc\u011f\u00fcn anlam\u0131 \u00e7ok g\u00fc\u00e7l\u00fc olabilir; ama bakars\u0131n\u0131z ayn\u0131 s\u00f6zc\u00fck c\u00fcmle i\u00e7inde yersiz ve anlams\u0131z d\u00fc\u015fm\u00fc\u015ft\u00fcr. \u00c7\u00fcnk\u00fc bu bir g\u00f6steri\u015f, s\u00fcs konusu de\u011fildir; anlat\u0131m\u0131n d\u00fc\u015f\u00fcnceye uydurulmas\u0131 konusudur. Kullan\u0131lan ara\u00e7lar\u0131n parlakl\u0131\u011f\u0131 ya da b\u00fcy\u00fckl\u00fc\u011f\u00fc ile de\u011fil, onlar\u0131n kullan\u0131ld\u0131klar\u0131 yere uygunlu\u011fu ile ilgilidir bu; edebiyat eserinin sa\u011flaml\u0131\u011f\u0131 buradan gelir.", "text": "Bu par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi \u00e7\u0131kar\u0131labilir?", "answers": {"A": "Bir s\u00f6zc\u00fck, c\u00fcmle i\u00e7erisinde kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda onun anlam\u0131 \u00e7ok g\u00fc\u00e7l\u00fc olur.", "B": "S\u00f6zc\u00fcklerin g\u00f6steri\u015fi de\u011fil; nerede, nas\u0131l kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131 \u00f6nemlidir.", "C": "S\u00f6zc\u00fckleri g\u00f6steri\u015f ve s\u00fcs i\u00e7in kullanmak do\u011fru de\u011fildir.", "D": "\u00d6nemli olan s\u00f6zc\u00fcklerin bize ne anlatmak istedi\u011fidir.", "E": "Edebiyat eserinin kal\u0131c\u0131l\u0131\u011f\u0131, kullan\u0131lan s\u00f6zc\u00fc\u011f\u00fcn anlaml\u0131 olmas\u0131na ba\u011fl\u0131d\u0131r."}, "isSimilarity": true, "correct": "B"}, {"no": "11", "paragraph": "Yeni sanat diye bir \u015fey bilmiyorum. Yeni sanat diye bir \u015fey olamaz da. Nas\u0131l olsun ki bug\u00fcn yeni olan sanat, her yeni gibi, yar\u0131n eskimeye mahk\u00fbmdur. Evet, her devirde yeni sanat diye bir moda ak\u0131m vard\u0131r. \u0130\u015fte sembolizm ve sembolistler, f\u00fct\u00fcrizm ve f\u00fct\u00fcristler, s\u00fcrrealizm ve s\u00fcrrealistler! Bu edebi mekteplerin d\u00fc\u015f\u00fcncelerine uygun yazm\u0131\u015f sanat\u00e7\u0131lardan hangileri ayakta kalm\u0131\u015ft\u0131r? Dikkat edilirse, ger\u00e7ek sanatk\u00e2rlar hep b\u00f6yle moda ak\u0131mlar\u0131n, insan meselelerini yaln\u0131z bir pencereden g\u00f6ren sanat ekollerinin d\u0131\u015f\u0131nda kalm\u0131\u015f olanlard\u0131r.", "text": "Yukar\u0131daki paragrafta yazar a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisini iddia etmektedir?", "answers": {"A": "Yeni edebi ak\u0131mlar\u0131n do\u011fmas\u0131n\u0131n m\u00fcmk\u00fcn oldu\u011funu.", "B": "Edebiyattaki ak\u0131mlar\u0131n kal\u0131c\u0131l\u0131\u011f\u0131 yakalayamad\u0131\u011f\u0131n\u0131.", "C": "Sanattaki yeniliklerin eskimeye mahk\u00fbm oldu\u011funu.", "D": "Ger\u00e7ek sanat\u0131n \u00f6zg\u00fcn sanat\u00e7\u0131lardan \u00e7\u0131kt\u0131\u011f\u0131n\u0131.", "E": "Sanat anlay\u0131\u015f\u0131n\u0131n ki\u015fiden ki\u015fiye de\u011fi\u015febilece\u011fini."}, "isSimilarity": true, "correct": "C"}, {"no": "12", "paragraph": "Hayat, s\u0131radanl\u0131k \u00fczerine kurulmu\u015ftur. Dolay\u0131s\u0131yla s\u0131radan olmak kolay, sanat\u00e7\u0131 olmaksa zordur. Sanat\u00e7\u0131, kolaya kar\u015f\u0131, zorun yan\u0131ndad\u0131r bu anlamda. Ama temelde seksen sanat\u00e7\u0131, bir s\u0131radan adam\u0131 sanat\u00e7\u0131 yapamayaca\u011f\u0131na g\u00f6re, bir sanat\u00e7\u0131 seksen s\u0131radan insan\u0131 nas\u0131l sanat\u00e7\u0131 yapacak? O zaman, nicelikle u\u011fra\u015fmak bo\u015f bir \u00e7abadan ba\u015fka bir anlam ta\u015f\u0131m\u0131yor. Sanat\u00e7\u0131, i\u00e7inde nitelik \u00f6z\u00fc ta\u015f\u0131mayan, sanat ruhuna dair herhangi bir \u0131\u015f\u0131k g\u00f6rmedi\u011fi hi\u00e7 kimseyle u\u011fra\u015fmaz.", "text": "Yukar\u0131daki paragrafta vurgulanmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Hi\u00e7bir sanat\u00e7\u0131 s\u0131radan bir hayat ya\u015famak istemez.", "B": "Sanat\u00e7\u0131 olmak isteyen ki\u015fi, zorluklarla m\u00fccedele etmelidir.", "C": "Sanat\u00e7\u0131n\u0131n, sanat\u0131 insanlara sevdirmesi olduk\u00e7a zordur.", "D": "Sanat\u00e7\u0131 ruhu ta\u015f\u0131mayan hi\u00e7 kimseyle sanat\u00e7\u0131 ilgilenmez.", "E": "Her insan\u0131n \u00f6z\u00fcnde sanat\u00e7\u0131 kimli\u011fi vard\u0131r."}, "isSimilarity": true, "correct": "D"}, {"no": "13", "paragraph": "Yaz\u0131lar\u0131nda dil ve d\u00fc\u015f\u00fcnce ayn\u0131 amaca hizmet eder. Olgulara, olaylara, d\u00fc\u015f\u00fcncelere bilimsel ku\u015fkuculukla bakar, onlar\u0131 sorgular, ele\u015ftirir. Halk\u0131 e\u011fitmeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131r. Bu y\u00fczden yal\u0131n, anla\u015f\u0131lmas\u0131 kolay bir dille yazar. S\u00f6zc\u00fcklerini \u00f6zenle se\u00e7er. Denemeleri i\u00e7ten bir konu\u015fmaya benzer. Somut ya\u015famdan d\u00fc\u015f\u00fcnceye, d\u00fc\u015f\u00fcnceden ya\u015fanm\u0131\u015f olana bir mekik gibi gider gelir kalemi.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re, s\u00f6z\u00fc edilen yazarla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Yaz\u0131lar\u0131nda anla\u015f\u0131l\u0131r bir dil kullan\u0131r.", "B": "Bilimsel \u00e7evreler i\u00e7in yazmaktan ho\u015flan\u0131r.", "C": "D\u00fc\u015f\u00fcncelerini yans\u0131t\u0131rken yans\u0131z bir tutum i\u00e7indedir.", "D": "D\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcklerini dile getirirken \u00f6\u011fretici olmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131r.", "E": "Anlat\u0131m\u0131nda konu\u015fma havas\u0131 vard\u0131r."}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "14", "paragraph": "G\u00fcn\u00fcm\u00fczde \u00e7ocuklar giderek daha fazla teknoloji bombard\u0131man\u0131yla kar\u015f\u0131 kar\u015f\u0131ya kal\u0131yorlar. Bu da onlar\u0131n ev i\u00e7inde zaman ge\u00e7irmelerine ve e\u011flenmelerine yol a\u00e7\u0131yor. B\u00f6yle \u00e7ocuklar, arkada\u015flar\u0131yla bulu\u015fup oyunlar oynamak yerine onlarla sanal ortamlarda ileti\u015fim kuruyorlar ve fiziksel etkinlikten uzak kal\u0131yorlar. Bu da obeziteye neden oluyor. Genellikle bir \u015feyler at\u0131\u015ft\u0131rd\u0131ktan sonra televizyon veya bilgisayar kar\u015f\u0131s\u0131na oturuyorlar. Oysa a\u00e7\u0131k havada bol oksijen almalar\u0131, g\u00fcne\u015f \u0131\u015f\u0131nlar\u0131ndan yararlanmalar\u0131 gerekiyor.", "text": "Bu par\u00e7ada, teknolojinin \u00e7ocuklar \u00fczerindeki olumsuz etkileri aras\u0131nda a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine yer verilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Ya\u015f\u0131tlar\u0131yla bir araya gelmelerine engel olma.", "B": "Hareketsiz bir ya\u015fama y\u00f6neltme.", "C": "\u015ei\u015fmanl\u0131k sorunuyla y\u00fcz y\u00fcze gelme.", "D": "Do\u011fadan ve \u00e7evresel etkile\u015fimden uzak kalma.", "E": "Teknolojik aletler konusunda kendilerini geli\u015ftirme."}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "15", "paragraph": "Bug\u00fcne kadar yap\u0131lan pek \u00e7ok \u00e7al\u0131\u015fma, bebeklik d\u00f6neminde mikroorganizmalara maruz kalman\u0131n, yeti\u015fkinlik d\u00f6neminde bahar nezlesi, ast\u0131m ve iltihabi ba\u011f\u0131rsak hastal\u0131\u011f\u0131 gibi alerjik ve otoimm\u00fcn hastal\u0131klara kar\u015f\u0131 direnci art\u0131rd\u0131\u011f\u0131n\u0131 ortaya koyuyor. Hijyen hipotezine g\u00f6re de hayat\u0131n erken d\u00f6nemlerinde mikroorganizmalarla tan\u0131\u015fman\u0131n, ba\u011f\u0131\u015f\u0131kl\u0131k sisteminin geli\u015fmesine katk\u0131s\u0131 oluyor. Bu konuda uzman t\u0131p doktorlar\u0131 da hijyen hipotezinin, \u00f6zellikle alerjik ve otoimm\u00fcn hastal\u0131klar\u0131n neden artt\u0131\u011f\u0131 konusuna a\u00e7\u0131kl\u0131k getirdi\u011fi g\u00f6r\u00fc\u015f\u00fcnde.", "text": "Bu par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Bebeklik d\u00f6neminde mikroorganizmalarla tan\u0131\u015fmak, yeti\u015fkin \u00e7a\u011flarda alerjik hastal\u0131klara yakalanma riskini azaltmaktad\u0131r.", "B": "Erken ya\u015flarda mikroorganizmalarla kar\u015f\u0131la\u015fmak, \u00e7ocuklarda ba\u011f\u0131\u015f\u0131kl\u0131k sistemini geli\u015ftirir.", "C": "\u00c7ocuklu\u011funda a\u015f\u0131r\u0131 hijyenik ortamlarda b\u00fcy\u00fcyenlerin, ileride hastal\u0131\u011fa yakalanmalar\u0131 daha kolayd\u0131r.", "D": "Bahar nezlesi, ast\u0131m, iltihabi ba\u011f\u0131rsak hastal\u0131klar\u0131 ayn\u0131 hastal\u0131k grubunda yer almaktad\u0131r.", "E": "Alerjik ve otoimm\u00fcn hastal\u0131klar\u0131n \u00e7ok g\u00f6r\u00fclmesinin nedenlerinden biri de mikroorganizmalar\u0131n sa\u011fl\u0131kl\u0131 olmayan ortamlarda \u00fcremesidir."}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "16", "paragraph": "G\u00fcn\u00fcm\u00fcz bili\u015fimcileri taraf\u0131ndan geli\u015ftirilen yaz\u0131l\u0131mlar ve donan\u0131mlar; k\u00e2\u011f\u0131t, dosya, klas\u00f6r, ar\u015fiv gibi somut elemanlardan olu\u015fan donan\u0131mlar\u0131 ortadan kald\u0131racak d\u00fczeye gelmi\u015f bulunmaktad\u0131r. Bu kapsamda \u00fclkemizdeki baz\u0131 kurumlar Elektronik Dok\u00fcman Y\u00f6netim Sistemi\u0092ni kullanmaya ba\u015flam\u0131\u015f ve \u0131slak imza yerine elektronik imza i\u00e7in altyap\u0131lar\u0131 olu\u015fturmu\u015flard\u0131r. Son zamanlarda s\u0131k\u00e7a duymaya ba\u015flad\u0131\u011f\u0131m\u0131z e-devlet, e-T\u00fcrkiye gibi kavramlar, bili\u015fim alan\u0131ndaki bu geli\u015fmelerin sonucudur. E-devlet yap\u0131s\u0131n\u0131n temelini elektronik bilgi sistemleri olu\u015fturmaktad\u0131r. Elektronik Dok\u00fcman Y\u00f6netim Sistemi ise, bu altyap\u0131y\u0131 kullanarak kanunla belirlenmi\u015f g\u00f6revlerin h\u0131zl\u0131 ve g\u00fcvenli bi\u00e7imde yerine getirilmesine imk\u00e2n sa\u011flamaktad\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re \u0093Elektronik Dok\u00fcman Y\u00f6netim Sistemi\u0094nin as\u0131l amac\u0131 a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Resm\u00ee i\u015flemlerin g\u00fcvenli ve s\u00fcratli yap\u0131lmas\u0131n\u0131 sa\u011flamak.", "B": "\u0130mza gerektiren i\u015flemlerde g\u00fcvenli\u011fi sa\u011flamak.", "C": "Yasa kapsam\u0131ndaki harcamalar\u0131 en aza indirmek.", "D": "Devlete ba\u011fl\u0131 kurumlar aras\u0131ndaki etkile\u015fimi g\u00fc\u00e7lendirmek.", "E": "Personel ve ara\u00e7 kullan\u0131m\u0131 konusunda tasarruf etmek."}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "17", "paragraph": "Sosyoloji ve psikoloji gibi yeterince geli\u015fmi\u015f iki sosyal bilim dal\u0131 varken, sosyal psikolojiye ni\u00e7in gereksinim oldu\u011fu sorusu akla gelebilir. Bu sorunun cevab\u0131n\u0131 \u015f\u00f6yle verebiliriz: Sosyal psikoloji, \u00e7al\u0131\u015fma nesnesine sosyoloji ve psikolojide kolayca geli\u015ftirilemeyen yeni bir g\u00f6r\u00fc\u015f a\u00e7\u0131s\u0131 getirir. \u015e\u00f6yle ki, ki\u015fi ile toplumun ili\u015fkisi s\u00f6z konusu oldu\u011funda, psikoloji ki\u015finin belirli bir sosyal ortamda ya\u015fad\u0131\u011f\u0131n\u0131; sosyoloji ise ki\u015filerin bulundu\u011fu ortama kendi \u00f6zelliklerini getirdi\u011fini bir\u00e7ok zaman g\u00f6zden ka\u00e7\u0131rmaktad\u0131r. Bu iki disiplinin kendi yap\u0131lar\u0131 i\u00e7inde ula\u015famad\u0131klar\u0131 esnekli\u011fe sosyal psikoloji sahiptir.", "text": "Bu par\u00e7adan hareketle a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisine ula\u015f\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Sosyal psikoloji, hem sosyoloji hem de psikoloji ile yak\u0131ndan ili\u015fkilidir.", "B": "Sosyoloji, psikolojiye k\u0131yasla sosyal psikoloji alan\u0131na daha yak\u0131nd\u0131r.", "C": "Sosyal psikoloji toplumsal olanla ki\u015fisel olan\u0131n etkile\u015fimini g\u00f6z \u00f6n\u00fcne al\u0131r.", "D": "Psikoloji, bireylerin sosyal ortamlar\u0131ndan ziyade ki\u015filik \u00f6zelliklerine vurgu yapar.", "E": "Psikolojinin aksine sosyolojide \u00f6ne \u00e7\u0131kan unsur toplumsal ya\u015famd\u0131r."}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "18", "paragraph": "Faraday'a end\u00fcksiyonu buldu\u011funda pek \u00e7ok ki\u015fi sorar: \"Peki, bu neye yarar?\" diye. Faraday da \"Yeni do\u011fmu\u015f bir bebek neye yarar?\" diye cevap verir. Bug\u00fcn elektrik enerjisi \u00fcretimi, elektrik motorlar\u0131 gibi s\u0131kl\u0131kla kulland\u0131\u011f\u0131m\u0131z teknolojilerin \u00e7ok b\u00fcy\u00fck k\u0131sm\u0131 Faraday'\u0131n bu kanununa dayan\u0131r. Ona g\u00f6re baz\u0131 \u015feylerin yaln\u0131zca entelekt\u00fcel meraklar\u0131n tatmini i\u00e7in yap\u0131lmas\u0131 de\u011ferli olmakla birlikte, bir \u00f6ng\u00f6r\u00fcler \u00e7\u00f6pl\u00fc\u011f\u00fc olan bilim tarihinin tabula\u015ft\u0131r\u0131lmamas\u0131na da dikkat etmek gerekir. \u0130\u015fte tam da bu nedenle bilimin \"k\u0131ymeti kendinden menkul\"d\u00fcr.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenemez?", "answers": {"A": "\u0130nsanl\u0131\u011f\u0131n hizmetine sunulmak i\u00e7in planlanm\u0131\u015f her bulu\u015fun ba\u015flang\u0131\u00e7ta fayda g\u00f6sterme ihtimali d\u00fc\u015f\u00fckt\u00fcr.", "B": "Yazara g\u00f6re bilimin var olu\u015f amac\u0131 ve \u00f6ncelikli hedefi topluma pratik anlamda fayda sa\u011flamak olmal\u0131d\u0131r.", "C": "Yazar, bilimin yaln\u0131zca pragmatik bir bak\u0131\u015fla de\u011ferlendirilerek k\u0131s\u0131tlanmas\u0131na kar\u015f\u0131 \u00e7\u0131kmaktad\u0131r.", "D": "Yazar, yeni bir bulu\u015fun faydas\u0131n\u0131n zaman i\u00e7inde ortaya \u00e7\u0131kaca\u011f\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnmektedir.", "E": "Yazar sadece entelekt\u00fcel meraklar\u0131n tatmin edilmesini de\u011fil, bilim yoluyla ortaya \u00e7\u0131kar\u0131labilecek bulu\u015flar\u0131 da \u00f6nemsemektedir."}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "19", "paragraph": "Neredeyse hi\u00e7bir do\u011fal s\u0131n\u0131r\u0131n olmad\u0131\u011f\u0131 u\u00e7suz bucaks\u0131z bir co\u011frafyad\u0131r Mezopotamya. Bu y\u00f6n\u00fcyle ne M\u0131s\u0131r gibi ge\u00e7ilemez \u00e7\u00f6l\u00fcn korumas\u0131na ne Hindistan gibi a\u015f\u0131lamaz da\u011flar\u0131n g\u00fcvencesine ne de Ege gibi \u00e7etrefilli bir d\u00fcnyan\u0131n \u00f6zerkli\u011fine sahiptir. Tam da bu y\u00fczden bu co\u011frafyada kurulan onca devlet ortalama bir M\u0131s\u0131r Firavunu kadar dahi hayatta kalamad\u0131. Ve yine bu y\u00fczden, bu co\u011frafyada kurulan b\u00fct\u00fcn devletlerin en hayati refleksi, y\u0131k\u0131lmaman\u0131n yollar\u0131n\u0131 aramak oldu. Bu ka\u00e7\u0131n\u0131lmaz sona \u015fa\u015f\u0131rt\u0131c\u0131 bir s\u00fcre direnebilen tek bir istisnadan s\u00f6z edilebilir: Asur.", "text": "Bu par\u00e7adan, Mezopotamya\u0092yla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine ula\u015f\u0131labilir?", "answers": {"A": "B\u00f6lge devletlerinin ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 s\u0131k\u0131nt\u0131lar, arazinin engebeli olmas\u0131yla ili\u015fkilidir.", "B": "B\u00f6lgede kurulan kimi devletlerin uzun \u00f6m\u00fcrl\u00fc olmas\u0131n\u0131n s\u0131rr\u0131, kom\u015fular\u0131yla iyi ge\u00e7inmesidir.", "C": "B\u00f6lge, burada kurulan devletlerin say\u0131s\u0131n\u0131n \u00e7oklu\u011fu bak\u0131m\u0131ndan s\u0131ra d\u0131\u015f\u0131d\u0131r.", "D": "B\u00f6lge, ekonomik geli\u015fmi\u015fli\u011fini ticaret yollar\u0131 \u00fczerinde bulunmas\u0131na bor\u00e7ludur.", "E": "B\u00f6lgede kurulan devletler, farkl\u0131 k\u00fclt\u00fcrlerden beslenmi\u015flerdir."}, "isSimilarity": true, "correct": "C"}, {"no": "20", "paragraph": "Cahit K\u00fclebi, \u015fiirini \u00f6l\u00fc malzemeyle olu\u015fturmam\u0131\u015ft\u0131r. O, eskinin \u00e7ok \u015fey anlat\u0131r gibi g\u00f6r\u00fcnen s\u00f6zc\u00fcklerinden, b\u0131kt\u0131r\u0131c\u0131 s\u00fcslemelerinden ka\u00e7\u0131nm\u0131\u015ft\u0131r. Onu, halk \u015fairlerinin bir uzant\u0131s\u0131 ya da \u00e7a\u011f\u0131m\u0131zda o \u015fiiri ya\u015fatan biri olarak g\u00f6renler yan\u0131lmaktad\u0131rlar. Halk \u015fiirinin birikiminden yararlanmak ba\u015fka, onu g\u00fcn\u00fcm\u00fczde ya\u015fatmak ba\u015fka \u015feydir. K\u00fclebi\u0092nin \u015fiirini besleyen esas kaynak, halk \u015fiiri de\u011fil; Anadolu k\u00fclt\u00fcr\u00fcd\u00fcr.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Kimilerinin Cahit K\u00fclebi\u0092yi halk \u015fairlerinin bir devam\u0131 olarak g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcne.", "B": "Cahit K\u00fclebi\u0092nin, \u015fiirini olu\u015ftururken Anadolu k\u00fclt\u00fcr\u00fcnden yararland\u0131\u011f\u0131na.", "C": "Halk \u015fiirinden yararlanman\u0131n onu s\u00fcrd\u00fcrmek anlam\u0131na gelmedi\u011fine.", "D": "\u015eiirlerinde s\u00f6z sanatlar\u0131na \u00e7ok\u00e7a yer vermedi\u011fine.", "E": "Cahit K\u00fclebi\u0092nin, \u015fiirde anlam\u0131 \u00f6n plana \u00e7\u0131kard\u0131\u011f\u0131na."}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "21", "paragraph": "\u00dc\u00e7 y\u0131ld\u0131r Radikal Gazetesi\u0092nde \u00e7al\u0131\u015fan Zeynep Aksoy\u0092un ilk roman\u0131 \u0093Denizk\u0131z\u0131\u0094, kitap\u00e7\u0131lardaki yerini ald\u0131. Aksoy, art\u0131k hem gazeteci hem de yazar kimli\u011fiyle okurlar\u0131n kar\u015f\u0131s\u0131na \u00e7\u0131k\u0131yor. Dil ve anlat\u0131m\u0131n\u0131n ak\u0131c\u0131l\u0131\u011f\u0131, konu se\u00e7imindeki \u00f6zg\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fc ve ayr\u0131nt\u0131lar\u0131 yerli yerinde kullanmas\u0131yla okurlar\u0131n y\u00fcre\u011finde \u015fimdiden taht kurdu.", "text": "Bu par\u00e7adan \u0093Zeynep Aksoy\u0094la ilgili a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisine ula\u015f\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Belli konulara hapsolmad\u0131\u011f\u0131na.", "B": "\u0130ki farkl\u0131 alanda u\u011fra\u015f verdi\u011fine.", "C": "\u00dcslubunun p\u00fcr\u00fczs\u00fcz oldu\u011funa.", "D": "Gereksiz ayr\u0131nt\u0131ya yer vermedi\u011fine.", "E": "Roman\u0131nda gazetecili\u011fin olanaklar\u0131ndan yararland\u0131\u011f\u0131na."}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "22", "paragraph": "Yaz\u0131n d\u00fcnyas\u0131nda s\u00f6zl\u00fc gelene\u011fin \u00e7ok \u00f6nemli bir yerinin oldu\u011funa inan\u0131yorum. Bu nedenle de yap\u0131tlar\u0131mda bu gelene\u011fin destans\u0131, masals\u0131 anlat\u0131m\u0131n\u0131 her zaman \u00f6nemsedim. Ancak d\u00fcnya edebiyat\u0131n\u0131n, g\u00fcn ge\u00e7tik\u00e7e bu \u00f6nemli kayna\u011f\u0131n\u0131 yitirdi\u011fini d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorum. B\u00f6ylece d\u00fcnya edebiyat\u0131, samimiyetinden de \u00e7ok \u015fey yitirmi\u015f oldu. \u00c7\u00fcnk\u00fc s\u00f6zl\u00fc anlat\u0131, destanlar ve masallar samimi s\u00f6zler ve anlat\u0131m bi\u00e7imleriydi. Pazar\u0131 yoktu, \u015fan\u0131 \u015f\u00f6hreti yoktu. Bu bi\u00e7imlerin olu\u015fmas\u0131nda yaln\u0131zca insani gereksinimler s\u00f6z konusuydu.", "text": "D\u00fc\u015f\u00fcncelerini b\u00f6yle dile getiren bir yazar, bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisine de\u011finmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Yap\u0131tlar\u0131nda s\u00f6zl\u00fc edebiyat\u0131n anlat\u0131m bi\u00e7imlerinden yararland\u0131\u011f\u0131na.", "B": "D\u00fcnya edebiyat\u0131nda s\u00f6zl\u00fc gelene\u011fin \u00f6nemini yitirdi\u011fine.", "C": "S\u00f6zl\u00fc edebiyat\u0131n i\u00e7ten bir anlat\u0131m\u0131n\u0131n oldu\u011funa.", "D": "S\u00f6zl\u00fc gelene\u011fin ortaya \u00e7\u0131k\u0131\u015f\u0131nda insana \u00f6zg\u00fc de\u011ferlerin yer ald\u0131\u011f\u0131na.", "E": "Kimi sanat\u00e7\u0131lar\u0131n s\u00f6zl\u00fc edebiyat\u0131n \u00f6nemini kavrayamad\u0131\u011f\u0131na."}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "23", "paragraph": "K\u0131sa \u00f6yk\u00fcn\u00fcn d\u00fcnya okurunca ilgiyle takip edilen bir t\u00fcr olmas\u0131, de\u011fi\u015fime kap\u0131s\u0131n\u0131 kapal\u0131 tutmamas\u0131ndan kaynaklan\u0131r. T\u00fcr\u00fcn tan\u0131m\u0131na ve yap\u0131s\u0131na ili\u015fkin bir\u00e7ok \u00e7al\u0131\u015fma yap\u0131lm\u0131\u015f, t\u00fcrle ilgili g\u00f6r\u00fc\u015fler her ge\u00e7en g\u00fcn \u00e7e\u015fitlenmi\u015ftir. Bu g\u00f6r\u00fc\u015f ayr\u0131l\u0131klar\u0131 k\u0131sa \u00f6yk\u00fcn\u00fcn \u0093k\u0131sa\u0094 olmas\u0131na kar\u015f\u0131n yaz\u0131nsal do\u011fas\u0131 bak\u0131m\u0131ndan ne kadar renkli oldu\u011funu g\u00f6sterir. K\u0131sa \u00f6yk\u00fcn\u00fcn bir durumu g\u00f6zler \u00f6n\u00fcne sermesi, ya\u015fanm\u0131\u015f ya da ya\u015fanabilir s\u0131radan bir olay\u0131 yaz\u0131nsal alan\u0131n gizi i\u00e7inde s\u0131ra d\u0131\u015f\u0131 k\u0131lmas\u0131yla m\u00fcmk\u00fcnd\u00fcr. Bu y\u00fczden destanlar\u0131n, masallar\u0131n, efsanelerin ak\u0131l d\u0131\u015f\u0131 olaylar\u0131na rastlanmaz k\u0131sa \u00f6yk\u00fcde.", "text": "Bu par\u00e7ada k\u0131sa \u00f6yk\u00fclerle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Yeniliklere a\u00e7\u0131k oldu\u011funa.", "B": "Geni\u015f kitlelerce benimsendi\u011fine.", "C": "\u00c7e\u015fitlilik i\u00e7eren bir edeb\u00ee dokusunun oldu\u011funa.", "D": "Ola\u011fan\u00fcst\u00fc olaylara yer verilmedi\u011fine.", "E": "\u00d6yk\u00fc t\u00fcr\u00fcn\u00fcn kurallar\u0131na s\u0131k\u0131 s\u0131k\u0131ya ba\u011fl\u0131 kal\u0131nd\u0131\u011f\u0131na."}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "24", "paragraph": "Yazar romanlar\u0131nda, kabul edilmi\u015f do\u011frular\u0131, al\u0131\u015f\u0131lagelmi\u015f \u00e7a\u011fr\u0131\u015f\u0131mlar\u0131 ve t\u00fcm kabulleri yeniden irdelemeye, bunlar\u0131n do\u011fall\u0131\u011f\u0131n\u0131 bozmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131r ve de b\u00fct\u00fcn bunlar\u0131 okuyucunun rahat\u0131n\u0131 ka\u00e7\u0131racak y\u00f6ntemler kullanarak yapar. \u00d6rne\u011fin yazar, ger\u00e7ek\u00e7i bir anlat\u0131m\u0131 ans\u0131z\u0131n b\u0131rak\u0131p abs\u00fcrt bir anlat\u0131ma ge\u00e7er veya tam siz kendinizi roman\u0131n ak\u0131\u015f\u0131na kapt\u0131rm\u0131\u015fken ans\u0131z\u0131n duruma m\u00fcdahale edip size okudu\u011funuzun ger\u00e7ek de\u011fil kurmaca oldu\u011funu s\u00f6yler, siz de neye u\u011frad\u0131\u011f\u0131n\u0131z\u0131 \u015fa\u015f\u0131r\u0131rs\u0131n\u0131z.", "text": "Bu par\u00e7ada yazarla ilgili olarak anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Yap\u0131tlar\u0131n\u0131n anla\u015f\u0131lmas\u0131n\u0131n belli bir altyap\u0131 gerektirdi\u011fi.", "B": "Yap\u0131tlar\u0131n\u0131 b\u00fct\u00fcn\u00fcyle kurmaca olaylara yaslad\u0131\u011f\u0131.", "C": "Okurun beklentilerini kar\u015f\u0131lamaya y\u00f6nelik bir kayg\u0131s\u0131n\u0131n oldu\u011fu.", "D": "Kal\u0131pla\u015fm\u0131\u015f yarg\u0131lar\u0131, okuru tedirgin eden anlat\u0131m bi\u00e7imleriyle sorgulad\u0131\u011f\u0131.", "E": "Bilimsel ve toplumsal geli\u015fmelerden etkilenerek kendini s\u00fcrekli yeniledi\u011fi."}, "isSimilarity": true, "correct": "D"}, {"no": "25", "paragraph": "Dil mi zengindir duygu mu? Bana g\u00f6re dil, duygudan zengindir. \u00dcstelik \u015fiir tek ba\u015f\u0131na bir duygu i\u015fi asla de\u011fildir. Madam\u0092\u0131n \u00e7ok g\u00fczel duygular\u0131 oldu\u011fu halde bir t\u00fcrl\u00fc g\u00fczel \u015fiir yazamad\u0131\u011f\u0131ndan \u015fik\u00e2yet\u00e7i olan gen\u00e7 dostuna verdi\u011fi cevab\u0131 bilirsiniz \u0093Tabi yazamazs\u0131n\u0131z; \u00e7\u00fcnk\u00fc \u015fiir duygularla de\u011fil, dil ile yaz\u0131l\u0131r.\u0094", "text": "Yukar\u0131daki par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "\u015eiirin duyguyla de\u011fil dil ile yaz\u0131ld\u0131\u011f\u0131na.", "B": "G\u00fczel duygular\u0131 oldu\u011fu halde \u015fiir yazamayanlar\u0131n oldu\u011funa.", "C": "Duygunun tek ba\u015f\u0131na yeterli olmad\u0131\u011f\u0131na.", "D": "Duygunun \u015fiir yazmaya engel oldu\u011funa.", "E": "Madam\u0092\u0131n gen\u00e7 dostuna \u015fiirin dille yaz\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131 s\u00f6ylemesine."}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "26", "paragraph": "\u00d6rt\u00fck ileti, bir yap\u0131t\u0131n yaz\u0131nsall\u0131k \u00f6l\u00e7\u00fctlerinden birisidir. Bu nedenle bir yap\u0131t\u0131n, yaz\u0131nsal anlamda ba\u015far\u0131l\u0131 say\u0131lmas\u0131nda, iletilerin aktar\u0131lma bi\u00e7imi de dikkate al\u0131n\u0131r. Yazar, okura kazand\u0131rmak istedi\u011fi duygu veya d\u00fc\u015f\u00fcnceyi yap\u0131tta do\u011frudan aktar\u0131rsa hem yaz\u0131nsall\u0131ktan uzakla\u015fm\u0131\u015f hem de okurun keyif alarak \u00f6\u011frenmesini engellemi\u015f olacakt\u0131r. Dolay\u0131s\u0131yla okurlar\u0131n hem zevk almalar\u0131n\u0131 hem de bir \u015feyler \u00f6\u011frenmelerini sa\u011flamak i\u00e7in yap\u0131tlarda iletiler \u00f6rt\u00fck olarak yer almal\u0131d\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131daki yarg\u0131lardan hangisi \u00e7\u0131kar\u0131labilir?", "answers": {"A": "Kapal\u0131 anlat\u0131mla olu\u015fturulan yap\u0131tlar, okurun \u015fa\u015f\u0131rmas\u0131n\u0131 sa\u011flar.", "B": "\u0130yi bir yap\u0131tta yazar kendi ya\u015fam\u0131ndan s\u00f6z etmez.", "C": "Yazar\u0131n\u0131n okuru belli bir d\u00fc\u015f\u00fcnceye y\u00f6nlendirmeyi ama\u00e7lad\u0131\u011f\u0131 yap\u0131tlar yaz\u0131nsall\u0131ktan yoksundur.", "D": "Bir yap\u0131t\u0131n kal\u0131c\u0131 olmas\u0131n\u0131 sa\u011flayan en \u00f6nemli etken a\u00e7\u0131k ya da gizli bir ileti ta\u015f\u0131mas\u0131d\u0131r.", "E": "Yetkin bir yap\u0131tta okura ula\u015ft\u0131r\u0131lmak istenen mesaj dolayl\u0131 olarak anlat\u0131l\u0131r."}, "isSimilarity": true, "correct": "E"}, {"no": "27", "paragraph": "Modern edebiyat incelemelerinin temel belgesi, edebiyat metinlerinin kendisidir. B\u00f6yle olmakla birlikte, edebiyat metninin yaln\u0131zca kendisiyle a\u00e7\u0131klanmas\u0131 her zaman m\u00fcmk\u00fcn olmaz. Edebiyat metnini edebiyat ara\u015ft\u0131rmalar\u0131nda tek kaynak olarak kullanmada b\u00fcy\u00fck titizlik g\u00f6steren ara\u015ft\u0131rmac\u0131lar\u0131n \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131nda bile zaman zaman bir noktan\u0131n a\u00e7\u0131klanabilmesi i\u00e7in ba\u015fka verilerden yararlan\u0131ld\u0131\u011f\u0131 g\u00f6r\u00fcl\u00fcr. Kald\u0131 ki toplumsal yap\u0131, d\u00fc\u015f\u00fcnce hareketleri, bilimler ve sanatlardaki geli\u015fmelerin dikkatten uzak tutulmamas\u0131, edebiyat incelemelerini zenginle\u015ftirip g\u00fc\u00e7lendirir.", "text": "Bu par\u00e7ada vurgulanmak istenen d\u00fc\u015f\u00fcnce a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Bir eser incelenirken onun do\u011fru kavranmas\u0131n\u0131 sa\u011flayacak her t\u00fcrl\u00fc kaynaktan yararlan\u0131lmal\u0131d\u0131r.", "B": "Her eser \u00f6zg\u00fcn bir yap\u0131da olu\u015fturuldu\u011fundan de\u011ferlendirmesi de genel kurallarla yap\u0131lamaz.", "C": "Bir edebiyat \u00fcr\u00fcn\u00fc, ait oldu\u011fu \u00e7a\u011f\u0131 t\u00fcm y\u00f6nleriyle yans\u0131t\u0131r.", "D": "Edebiyat incelemesi, edebiyat\u0131n devaml\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131 ve geli\u015fmesini sa\u011flayan en \u00f6nemli u\u011fra\u015f\u0131 alan\u0131d\u0131r.", "E": "Bir eserin en sa\u011fl\u0131kl\u0131 de\u011ferlendirilmesi yine eserde anlat\u0131lanlardan yola \u00e7\u0131k\u0131larak yap\u0131l\u0131r."}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "28", "paragraph": "Bu \u015fairler, bu alandaki ak\u0131mlara kar\u015f\u0131 \u00e7\u0131kmak \u015f\u00f6yle dursun, \u015fiirimizin ge\u00e7mi\u015fine de sahip \u00e7\u0131karak kendilerine yeni bir yol \u00e7izmeye \u00e7al\u0131\u015ft\u0131lar. \u015eiiri, bir ama\u00e7 olarak g\u00f6rerek yetkin bir \u015fiir d\u00fcnyas\u0131 olu\u015fturmaya \u00e7al\u0131\u015ft\u0131lar. Giderek \u015fiirsizle\u015fen bir toplumda \u015fiiri g\u00fcndeme sokmak, \u015fiirin g\u00fcndemini olu\u015fturmak, \u015fiirin g\u00fcncel ve kuramsal sorunlar\u0131n\u0131 tart\u0131\u015fmak istediler. Bu dilekleri s\u00f6zde de kalmad\u0131. Bu \u015fairler, hem \u015fiir ge\u00e7mi\u015fiyle bar\u0131\u015f\u0131k bir ku\u015fak oldu hem de \u015fiiri yeniden g\u00fcndeme ta\u015f\u0131d\u0131.", "text": "Bu par\u00e7ada ele al\u0131nan \u015fairlerle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "\u015eiirin estetik y\u00f6n\u00fcn\u00fc \u00f6nemsedikleri.", "B": "Geleneksel \u015fiir birikimlerine de\u011fer verdikleri.", "C": "\u015eiirin geli\u015fmesi i\u00e7in \u00e7al\u0131\u015ft\u0131klar\u0131.", "D": "Hi\u00e7bir sanatsal anlay\u0131\u015fa tepkisel yakla\u015fmad\u0131klar\u0131.", "E": "Toplumsal temal\u0131 \u015fiirler yazd\u0131klar\u0131."}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "29", "paragraph": "Ben kitaplar\u0131n okunma zamanlar\u0131 oldu\u011funa inan\u0131r\u0131m. Zaman\u0131 gelince o kitap, okunmak istedi\u011fini s\u00f6yler zaten. Eli kalem tutmaya hen\u00fcz al\u0131\u015fmam\u0131\u015f bir \u00e7ocu\u011fa yaz\u0131 yazd\u0131rmaya \u00e7al\u0131\u015fmakla, okumay\u0131 hen\u00fcz sevememi\u015f bir \u00e7ocu\u011fa Su\u00e7 ve Ceza\u0092y\u0131 okutarak i\u015fe ba\u015flamak ayn\u0131 olumsuz sonu\u00e7lar\u0131 do\u011furur.", "text": "Bu par\u00e7ada anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Ya\u015fla birlikte ki\u015filerin yaz\u0131nsal ilgileri farkl\u0131la\u015f\u0131r.", "B": "Her kitap her ya\u015fta okunmaz.", "C": "Klasik yap\u0131tlar her ya\u015ftan okura seslenmez.", "D": "Baz\u0131 kitaplar\u0131n anla\u015f\u0131lmas\u0131 \u00e7aba gerektirir.", "E": "Alg\u0131lama yetenekleri geli\u015fen bir \u00e7ocuk her kitab\u0131 okuyabilir."}, "isSimilarity": true, "correct": "B"}, {"no": "30", "paragraph": " \u0130nsan, hi\u00e7bir zaman i\u00e7inde bulundu\u011fu ya\u015fant\u0131dan, i\u00e7inde bulundu\u011fu an\u0092dan memnun de\u011fildir. Durmadan daha iyinin, daha g\u00fczelin \u00f6zlemini \u00e7eker. Hepimiz uyurken g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcm\u00fcz d\u00fc\u015flerden \u00e7ok, uyan\u0131kken, g\u00f6z\u00fc a\u00e7\u0131k d\u00fc\u015fler g\u00f6r\u00fcr\u00fcz. Bir de insanlar\u0131n toplum halinde ya\u015farken hep birlikte g\u00f6rd\u00fckleri d\u00fc\u015fler vard\u0131r. Toplum olarak, ki\u015fi olarak daha iyiyi, daha g\u00fczeli ararlar. Her zaman gelecek i\u00e7in hayaller kurarlar ya da ge\u00e7mi\u015f g\u00fcnlerin g\u00fczelli\u011fine, iyili\u011fine inand\u0131r\u0131rlar kendilerini.", "text": "Bu par\u00e7ada anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Ki\u015fi, toplumun ortak duygu ve arzular\u0131ndan mutlaka etkilenir.", "B": "\u0130nsanlar mutlulu\u011fun gelecek g\u00fcnlerde oldu\u011funa inan\u0131rlar.", "C": "\u0130nsan \u00f6mr\u00fc, mutlulu\u011fu aramakla ge\u00e7ip gider.", "D": "Ger\u00e7ek\u00e7i olmayan insanlar ya\u015fad\u0131klar\u0131 an\u0092\u0131 de\u011ferlendirmeyi bilmezler.", "E": "Toplum da, onu olu\u015fturan fertler de ya\u015fad\u0131klar\u0131 ortamdan ve devirden memnun de\u011fildir."}, "isSimilarity": true, "correct": "E"}, {"no": "31", "paragraph": "\u00c7ocuklar i\u00e7in kitap kapaklar\u0131 ve i\u00e7leri resimlerken, onlara resmi sevdirmeyi ve g\u00fczellik duygusunu beslemeyi ama\u00e7layan sanat\u00e7\u0131n\u0131n son \u00e7al\u0131\u015fmas\u0131, Nasreddin Hoca ile ilgili. Bu kitap serisinin en \u00f6nemli \u00f6zelli\u011fi, metinlerin de tamamen \u00e7izere ait olmas\u0131. Nasreddin Hoca\u0092n\u0131n keskin zek\u00e2s\u0131n\u0131 g\u00f6steren, herkesin dilindeki f\u0131kralar\u0131 se\u00e7en sanat\u00e7\u0131; bu metinleri renkli, \u00e2deta canl\u0131 fig\u00fcrlerle s\u00fcslemi\u015f. Hoca\u0092n\u0131n her sayfada ba\u015fka kost\u00fcmlerle, ba\u015fka renklerde ve ba\u015fka ba\u015fka y\u00fcz ifadeleri tak\u0131nm\u0131\u015f h\u00e2lde resmedilmesi monotonlu\u011fu engelliyor. Sanat\u00e7\u0131 kulland\u0131\u011f\u0131 suluboya tekni\u011fiyle okuyucuda sayfalar aras\u0131nda geziniyor hissi uyand\u0131r\u0131yor.", "text": "Bu par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen kitapla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenemez?", "answers": {"A": "F\u0131kra metinlerinin eklemelerle zenginle\u015ftirildi\u011fi.", "B": "Resimlerin ya\u015f\u0131yor hissi uyand\u0131rd\u0131\u011f\u0131.", "C": "En \u00e7ok bilinen f\u0131kralar\u0131n se\u00e7ildi\u011fi.", "D": "Resimlerin, ba\u015ftan sona ilgiyi canl\u0131 tuttu\u011fu.", "E": "\u00c7ocuklar\u0131n estetik alg\u0131lar\u0131n\u0131n geli\u015ftirilmesinin ama\u00e7land\u0131\u011f\u0131."}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "32", "paragraph": "Roman ya da hik\u00e2ye okurlar\u0131 tesad\u00fcf\u00ee bir okur de\u011fildir. Yani okudu\u011fu t\u00fcrle ba\u011f\u0131 olan, roman-hik\u00e2ye okumaya kendi okuma eylemlerinin i\u00e7inde \u00f6zel bir yer ay\u0131rm\u0131\u015f olan okurdur. Bu okur, t\u00fcr\u00fcn d\u00fcnyadaki ve \u00fclkemizdeki belli ba\u015fl\u0131 yazarlar\u0131n\u0131 tan\u0131yan se\u00e7ici okurdur. Bu durumda yazar, okura g\u00f6re yazmayacakt\u0131r. \u00d6zg\u00fcr davranacak, sadece kendi roman\u0131n\u0131, hik\u00e2yesini yazacakt\u0131r ve okur onu se\u00e7ecek, bulacakt\u0131r. Okudu\u011fu t\u00fcr\u00fcn sahicisini, has\u0131n\u0131 sahtesinden ay\u0131rt edebilme yetene\u011fini kazanm\u0131\u015f bir okurdur onu takip edenler ne de olsa.", "text": "Bu par\u00e7ada anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "\u0130yi bir roman ve hik\u00e2ye okuru olmak i\u00e7in belli ba\u015fl\u0131 kitaplar\u0131n okunmas\u0131 gerekmektedir.", "B": "\u0130yi bir okur roman ya da hik\u00e2yeleri de\u011fil, kendine yak\u0131n hissetti\u011fi yazarlar\u0131 se\u00e7er.", "C": "Nitelikli okur, bir roman\u0131n ya da hik\u00e2yenin de\u011ferini hemen anlayacak yeterli bir donan\u0131ma sahiptir.", "D": "Ba\u015far\u0131l\u0131 bir roman ya da hik\u00e2ye yazar\u0131, k\u0131sa zamanda kendi okur kitlesini olu\u015fturacakt\u0131r.", "E": "Roman ve hik\u00e2ye okurunun nitelikli olmas\u0131, yazara yap\u0131tlar\u0131n\u0131 istedi\u011fi gibi olu\u015fturma olana\u011f\u0131 verir."}, "isSimilarity": true, "correct": "E"}, {"no": "33", "paragraph": "Etkili konu\u015fman\u0131n temelinde her \u015feyden \u00f6nce samimiyet vard\u0131r. Samimi olan her s\u00f6z, insan y\u00fcre\u011finden gelir ve ba\u015fkas\u0131n\u0131n y\u00fcre\u011fine akar. Ba\u015fkalar\u0131n\u0131 etkileyece\u011fim diye bilgi\u00e7lik taslayanlar, anla\u015f\u0131lmaz bir dil kullananlar ve kar\u015f\u0131s\u0131ndakini muhatap kabul etmezmi\u015f\u00e7esine davrananlar kendilerini kand\u0131r\u0131rlar. Bir de duru ve ak\u0131c\u0131 konu\u015fanlar\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcn. Onlar dinleyenlere kar\u015f\u0131 \u00f6yle hassas, \u00f6yle naziktirler ki bir anda kar\u015f\u0131dakileri kendilerine ba\u011flarlar. Ses tonlar\u0131n\u0131 konuya g\u00f6re ayarlad\u0131klar\u0131 i\u00e7in dinleyici hi\u00e7 s\u0131k\u0131lmaz. Konu\u015fmalar\u0131n\u0131 \u00f6rneklerle, f\u0131kralarla, an\u0131larla renklendirmeyi iyi bilirler.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi etkili konu\u015fan insanlar\u0131n \u00f6zelliklerinden biri de\u011fildir?", "answers": {"A": "Dinleyicinin beklentisine g\u00f6re konuyu de\u011fi\u015ftirme.", "B": "\u0130ncelikli davran\u0131\u015flar\u0131 sayesinde dinleyicilerle s\u0131cak ba\u011flar kurma.", "C": "\u00c7e\u015fitli anlat\u0131larla s\u00f6zlerini s\u00fcsleme.", "D": "Sesini al\u00e7alt\u0131p y\u00fckselterek dinleyenlerin ilgisini canl\u0131 tutma.", "E": "A\u00e7\u0131k bir anlat\u0131mla sadece bildiklerini anlatma."}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "34", "paragraph": "Ya\u015fam \u00f6yk\u00fcleri yazarlar i\u00e7in tuzaklarla doludur. Bir bak\u0131ma yazar\u0131n \u00e7ok iyi bildi\u011fi ya\u015fanm\u0131\u015f malzemeye istedi\u011fi gibi h\u00fckmedebilecek olmas\u0131n\u0131n bir kolayl\u0131k sa\u011flad\u0131\u011f\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fclebilir. \u00d6zellikle gen\u00e7 yazarlar i\u00e7in bunun yararl\u0131 oldu\u011fu s\u00f6ylenebilir. Ama \u00f6te yandan bunun tam tersi de olabilir. Yani o malzeme, olanca ya\u015fanm\u0131\u015fl\u0131k y\u00fck\u00fc \u00f6znel ve duygusal a\u011f\u0131rl\u0131\u011f\u0131yla yazar\u0131n \u00fczerine aban\u0131p onu ezebilir, metni bo\u011fabilir. Yine insan\u0131n zaaflar\u0131n\u0131n, \u00f6fke, pi\u015fmanl\u0131k, su\u00e7luluk, ba\u015far\u0131s\u0131zl\u0131k duygular\u0131n\u0131n, kin ve nefretlerinin ta\u015f\u0131namay\u0131p yald\u0131zlanarak s\u00fcslenmesi, iki y\u00fczl\u00fcl\u00fck ile birlikte verilmesi tuzaklar\u0131n bir ba\u015fkas\u0131d\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7ada anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Kendi ya\u015fad\u0131klar\u0131ndan yola \u00e7\u0131kan yazarlar\u0131n ba\u015far\u0131s\u0131z olmas\u0131 do\u011fald\u0131r.", "B": "Gen\u00e7 yazarlar\u0131n kendi ya\u015famlar\u0131ndan s\u00f6z etmesi yad\u0131rganmamal\u0131d\u0131r.", "C": "\u00c7ok renkli bir ya\u015fama sahip yazarlar\u0131n ya\u015fam \u00f6yk\u00fcleri daha \u00e7ok ilgi \u00e7eker.", "D": "Yazar, ya\u015fananlar\u0131 yap\u0131ta aktarman\u0131n rahatl\u0131\u011f\u0131 yan\u0131nda riskleri oldu\u011funu da bilmelidir.", "E": "Kendi ya\u015fam\u0131ndan yararlanmadan yap\u0131t ortaya koyan bir tane bile yazar g\u00f6sterilemez."}, "isSimilarity": true, "correct": "D"}, {"no": "35", "paragraph": "Son roman\u0131m\u0131 ara ara yazarak yakla\u015f\u0131k yedi y\u0131lda tamamlad\u0131m ve her sat\u0131r\u0131nda kendimi mutlu hissettim. Bu s\u00fcre\u00e7te zorunluluk yoktu, kayg\u0131 yoktu, edit\u00f6r\u00fcn s\u0131k\u0131\u015ft\u0131rmas\u0131 yoktu. Kendime \u00f6dev vermedim. Plan program yapmad\u0131m. Elbette roman\u0131 \u00f6nemsedim ve ona de\u011fer verdim. Yapt\u0131\u011f\u0131m i\u015ften keyif ald\u0131m. Yine \u00e7ok \u00f6nemsedi\u011fim ve hayat\u0131m\u0131n merkezinde olan bir konu hakk\u0131nda bir roman yazmay\u0131 tasarl\u0131yorum. Ana kurgusunu tamamlamak \u00fczereyim, hatta ilk paragraf\u0131n\u0131 yazd\u0131m bile. Ama bu tasarlad\u0131\u011f\u0131m yeni roman\u0131 yazma s\u00fcrecinde son roman\u0131m\u0131 yazarken hissettiklerimi hissetmezsem, masada e\u011freti oturmaya ba\u015flad\u0131\u011f\u0131m\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcrsem, ba\u015fka fikirleri tekrarlad\u0131\u011f\u0131m\u0131 ve yeni bir \u015feyin \u00e7\u0131kmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 g\u00f6r\u00fcrsem yazmay\u0131 b\u0131rak\u0131r\u0131m. Buraya kadarm\u0131\u015f, derim.", "text": "Bu par\u00e7ada yazar\u0131n kendisiyle ilgili olarak anlatmak istedi\u011fi a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Yap\u0131tlar\u0131n\u0131 herkesin be\u011fenisine seslenmek i\u00e7in yazmad\u0131\u011f\u0131.", "B": "Yap\u0131tlar\u0131n\u0131 ancak isteyerek ve farkl\u0131 bir \u00fcr\u00fcn ortaya koydu\u011fu s\u00fcrece olu\u015fturmaya devam etti\u011fi.", "C": "Her yap\u0131t\u0131na ba\u015flarken ilk yap\u0131t\u0131ym\u0131\u015f gibi heyecan duydu\u011fu.", "D": "Yay\u0131n edit\u00f6rlerinin de\u011fil, kendisinin istedi\u011fi konularda romanlar yazd\u0131\u011f\u0131.", "E": "Romanlar\u0131n\u0131 duygu yo\u011funlu\u011fu ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 anlarda yazmaya devam etti\u011fi."}, "isSimilarity": true, "correct": "B"}, {"no": "36", "paragraph": "Yazar, bu kitab\u0131 kaleme almak i\u00e7in pek \u00e7ok belgenin izini s\u00fcrm\u00fc\u015f. Yaz\u0131\u015fmalardan, mektuplardan, g\u00fcnl\u00fcklerden yararland\u0131\u011f\u0131n\u0131 s\u00f6yl\u00fcyor kitab\u0131n sonunda, bu da yap\u0131t\u0131n ger\u00e7ek\u00e7ili\u011fini daha da art\u0131r\u0131yor. Ama bana sorarsan\u0131z bir yap\u0131t\u0131n neresinin kurgu, neresinin ger\u00e7ek oldu\u011fu pek de \u00f6nemli de\u011fil. Ger\u00e7ekten ya da kurgudan yola \u00e7\u0131k\u0131lm\u0131\u015f olsun, ortaya bir yap\u0131t konmu\u015f ve bu yap\u0131t iyi bir \u00fcslup i\u015f\u00e7ili\u011finin izlerini ta\u015f\u0131yor. Sanat yap\u0131t\u0131 i\u00e7in bu yeter.", "text": "Bu par\u00e7ada anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Sanat a\u00e7\u0131s\u0131ndan, bir yap\u0131t\u0131n inand\u0131r\u0131c\u0131l\u0131\u011f\u0131 temel almas\u0131n\u0131n de\u011fil, bi\u00e7eminin \u00f6nemli oldu\u011fu.", "B": "Uzun ara\u015ft\u0131rma ve \u00e7al\u0131\u015fmalar sonucu olu\u015fturulan yap\u0131tlar\u0131n daha uzun \u00f6m\u00fcrl\u00fc olaca\u011f\u0131.", "C": "Ba\u015far\u0131l\u0131 yap\u0131tlarda i\u00e7erikle bi\u00e7imin uyum i\u00e7inde bulundu\u011fu.", "D": "Ger\u00e7ek\u00e7i bir yap\u0131t ortaya koymak i\u00e7in g\u00f6zlem d\u0131\u015f\u0131nda \u00e7e\u015fitli belgelerden de yararlan\u0131lmas\u0131 gerekti\u011fi.", "E": "Kurgu bak\u0131m\u0131ndan zay\u0131f olan yap\u0131tlarda bu eksikli\u011fin anlat\u0131mla giderilebilece\u011fi."}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "37", "paragraph": "Dilin yanl\u0131\u015f kullan\u0131m\u0131na \u00f6rnekler ararsan\u0131z yabanc\u0131 televizyon filmlerinin ve dizilerinin alt yaz\u0131lar\u0131 zengin birer madendir size. Orada kula\u011f\u0131n\u0131za \u00e7al\u0131nan tuhafl\u0131klar\u0131n as\u0131llar\u0131n\u0131n ne oldu\u011funu ise ancak ipu\u00e7lar\u0131ndan, belirtilerden \u00e7\u0131karabilir, bazen de hi\u00e7 \u00e7\u0131karamazs\u0131n\u0131z. Televizyonlara \u00e7eviri yapanlar\u0131n \u00e7o\u011fu \u00f6zg\u00fcr ya da sad\u0131k \u00e7eviri illetlerinden birine tutulmu\u015ftur. Kiminin kulaklar\u0131 iyi i\u015fitmez, s\u00f6yleyi\u015fleri yak\u0131n olan kelimeleri birbirinin yerine kullan\u0131r. Deyim, atas\u00f6z\u00fc diye bir \u015feyle hi\u00e7 tan\u0131\u015fmam\u0131\u015f gibidirler. S\u00f6zc\u00fcklerin birden fazla anlam\u0131 olabilece\u011fini ak\u0131llar\u0131na getirmezler. Bazen hem \u0130ngilizce hem T\u00fcrk\u00e7e y\u00f6n\u00fcnden pek fukarad\u0131rlar.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re televizyon i\u00e7in yap\u0131lan \u00e7evirilerle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenemez?", "answers": {"A": "Ses benzerli\u011fi olan s\u00f6zc\u00fcklerin birbiriyle kar\u0131\u015ft\u0131r\u0131ld\u0131\u011f\u0131.", "B": "Kal\u0131pla\u015fm\u0131\u015f s\u00f6zlere hi\u00e7 dikkat edilmedi\u011fi.", "C": "Alt yaz\u0131lar\u0131, yaz\u0131n k\u00f6kenli olmayan \u00e7evirmenlerin terc\u00fcme etti\u011fi.", "D": "Kimi \u00e7evirmenlerin iki dili de yeteri derecede bilmedi\u011fi.", "E": "S\u00f6zc\u00fcklerin tek bir anlam\u0131yla yetinilmesinin yanl\u0131\u015fl\u0131klara yol a\u00e7t\u0131\u011f\u0131."}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "38", "paragraph": "Deneme t\u00fcr\u00fcn\u00fcn \u00f6z\u00fcnde \u0093sanatsall\u0131k\u0094 ve \u0093esneklik\u0094 vard\u0131r ve bu nitelikler onu \u00f6teki de\u011ferlendirici t\u00fcrlerden ay\u0131r\u0131r. Deneme yazar\u0131, kli\u015felere kar\u015f\u0131 \u00e7\u0131kar; ele\u015ftirici bir g\u00f6rev y\u00fcklenmektedir, dolay\u0131s\u0131yla s\u0131n\u0131rl\u0131 ama nitelikli bir okuyucu toplulu\u011funa hitap eder. Gazete, dergi gibi yay\u0131n organlar\u0131nda yay\u0131mlanmas\u0131 denemenin yaln\u0131zca el att\u0131\u011f\u0131 konular\u0131 de\u011fil, kapsam\u0131n\u0131 ve bi\u00e7emini de belirlemi\u015ftir. Denemeci, hemen her konuya de\u011finir, birka\u00e7 sayfada s\u0131ra d\u0131\u015f\u0131 bir s\u00f6yleyi\u015fle derdini anlat\u0131r. Ele ald\u0131\u011f\u0131 konuya mutlaka i\u00e7inden geldi\u011fi gibi, kendi penceresinden yakla\u015f\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7adan denemeyle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Kal\u0131pla\u015fm\u0131\u015f anlay\u0131\u015flar\u0131n bar\u0131namad\u0131\u011f\u0131.", "B": "Gazete ve dergilerde en \u00e7ok ilgi \u00e7eken t\u00fcr oldu\u011fu.", "C": "Se\u00e7kin bir okur kitlesinin oldu\u011fu.", "D": "Sunuldu\u011fu yay\u0131n organlar\u0131n\u0131n, i\u00e7eri\u011fini ve \u00fcslubunu etkiledi\u011fi.", "E": "Konular\u0131n \u00f6zg\u00fcn yakla\u015f\u0131mlarla i\u015flendi\u011fi."}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "39", "paragraph": "\u0130leti\u015fim \u00e7a\u011f\u0131n\u0131n insanlar\u0131 olarak \u00f6nceki \u00e7a\u011f\u0131n insanlar\u0131na oranla daha iyi bilgilendi\u011fimiz; d\u00fcnyadaki olaylar\u0131, durumlar\u0131, d\u00fc\u015f\u00fcnceleri daha iyi izleyebildi\u011fimiz ileri s\u00fcr\u00fclebilir mi? D\u00fcnyan\u0131n bir ucunda s\u00f6ylenen bir s\u00f6z\u00fc ya da ya\u015fanan bir olay\u0131 \u00f6b\u00fcr ucunda duyabilmek ya da g\u00f6rebilmek, daha iyi bilgilenmek anlam\u0131na gelir mi? \u0130leti\u015fim ara\u00e7lar\u0131 nesnel olarak bilgi aktar\u0131yorsa, ger\u00e7eklere ba\u011fl\u0131 kal\u0131yorsa gelir elbette\u0085 Ne var ki \u00e7ok \u00e7e\u015fitli \u00e7\u0131karlar ve engeller, devletler d\u00fczeyinden ki\u015filer d\u00fczeyine, ger\u00e7eklere ba\u011fl\u0131 kalmaya olanak tan\u0131m\u0131yor \u00e7o\u011fu kez. \u00c7\u0131karlara, \u00e7\u0131karlar\u0131n \u00e7izdi\u011fi politikaya ters d\u00fc\u015f\u00fclmedi\u011fi kadar nesnel olunabiliyor, ger\u00e7eklere ba\u011fl\u0131 kal\u0131nabiliyor. \u00c7\u0131karlar gerektirdi\u011fi anda abartmalar, ger\u00e7ekleri gizlemeler, \u00e7arp\u0131tmalar, sapt\u0131rmalar her \u015feyi bir anda denetime al\u0131veriyor.", "text": "Bu par\u00e7ada as\u0131l s\u00f6ylenmek istenen, a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "\u00c7a\u011f\u0131m\u0131zda ileti\u015fimin \u00e7ok daha h\u0131zl\u0131 ve etkili olmas\u0131, ileti\u015fim ara\u00e7lar\u0131na duyulan g\u00fcveni art\u0131rmam\u0131\u015ft\u0131r.", "B": "\u0130leti\u015fimde teknolojiden yararlan\u0131lmas\u0131, haber alma ve vermenin eski de\u011fer ve \u00f6nemini kaybetmesine yol a\u00e7m\u0131\u015ft\u0131r.", "C": "\u00c7a\u011f\u0131m\u0131zda yayg\u0131nla\u015fm\u0131\u015f ve kolayla\u015fm\u0131\u015f olmas\u0131na kar\u015f\u0131n ileti\u015fimin g\u00fcvenilir bilgi aktard\u0131\u011f\u0131ndan emin olunamaz.", "D": "Hangi teknolojileri kullan\u0131rsa kullans\u0131n ger\u00e7e\u011fi aktarmayan ileti\u015fim kanallar\u0131, g\u00f6zden d\u00fc\u015fecektir.", "E": "Teknolojinin ileti\u015fim alan\u0131n\u0131 ele ge\u00e7irmesido\u011fru haberlerin, ger\u00e7eklerin aktar\u0131lmas\u0131n\u0131 engellemektedir."}, "isSimilarity": true, "correct": "C"}, {"no": "40", "paragraph": "Foto\u011fraf icat oldu\u011funda resim sanat\u0131n\u0131n \u00f6nemini yitirece\u011fini, dahas\u0131 yok olaca\u011f\u0131n\u0131 ileri s\u00fcrenler bile olmu\u015ftu. Sinema icat oldu\u011funda da benzer \u015feyler foto\u011fraf i\u00e7in s\u00f6ylenmi\u015fti. Resim sanat\u0131, foto\u011fraf\u0131n asla yapamayaca\u011f\u0131n\u0131 yapmay\u0131 s\u00fcrd\u00fcrd\u00fc. Foto\u011fraf da sineman\u0131n asla beceremeyece\u011fini. Hepsi d\u00fcnyay\u0131, ya\u015fam\u0131 yorumlaman\u0131n kendine \u00f6zg\u00fc dilini, dillerini olu\u015fturdu.", "text": "Bu par\u00e7ada anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Sanat eserleri d\u0131\u015f ger\u00e7e\u011fi yorumlayarak sunar.", "B": "Her g\u00f6rsel sanat d\u00fcnyay\u0131 ve ya\u015fam\u0131 kendine has yorumlar.", "C": "Foto\u011fraf sanat\u0131 olaylar\u0131 resimden daha nesnel bi\u00e7imde yans\u0131t\u0131r.", "D": "Sanat\u0131n amac\u0131 toplum sorunlar\u0131n\u0131 yans\u0131tmak ve bunlara \u00e7\u00f6z\u00fcmler \u00fcretmektir.", "E": "Sinema gereken deste\u011fi bulamad\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in kaliteli filmler ortaya \u00e7\u0131kmamaktad\u0131r."}, "isSimilarity": true, "correct": "B"}, {"no": "41", "paragraph": "Toplumcu ger\u00e7ek\u00e7i T\u00fcrk edebiyat\u0131n\u0131n usta ismi Orhan Kemal\u0092in temel kayg\u0131s\u0131 \u0093\u00f6nce ekmek\u0094 olan insanlar\u0131 ve bu insanlar\u0131n \u00f6zlemlerini anlatt\u0131\u011f\u0131 \u0093\u00d6nce Ekmek\u0094 adl\u0131 \u00f6yk\u00fc kitab\u0131 ge\u00e7ti\u011fimiz g\u00fcnlerde tekrar bas\u0131ld\u0131. \u00d6nce ekmek diyenlerin d\u00fcnyas\u0131ndan \u00e7ocuklara eserlerinde \u00f6nemli bir yer veren Orhan Kemal\u0092in bu \u00f6yk\u00fc kitab\u0131nda da \u00e7ocuklar \u00f6n planda. Kitaptaki 17 \u00f6yk\u00fcn\u00fcn sekizinin ba\u015f kahraman\u0131 \u00e7ocuklar. Bu \u00f6yk\u00fclerde \u00e7ocuklar \u0093ekmek kavgas\u0131\u0094n\u0131n neferleri olduklar\u0131 gibi tam da Orhan Kemal\u0092in inand\u0131\u011f\u0131 \u0131\u015f\u0131kl\u0131, ayd\u0131nl\u0131k taraflar\u0131 olan ki\u015filer. Orhan Kemal, insanl\u0131\u011f\u0131n yar\u0131n\u0131 ad\u0131na g\u00f6rmek istediklerini \u00e7ocuklar\u0131n d\u00fcnyas\u0131nda somutla\u015ft\u0131r\u0131yor. Yazar insana inan\u0131r, yar\u0131n\u0131 kurma m\u00fccadelesinde \u00f6ncelikle insana \u00f6nemli bir rol verir. Duru bir T\u00fcrk\u00e7eyle yaz\u0131lm\u0131\u015f \u00f6yk\u00fclerde dikkatimizi \u00e7eken bir di\u011fer nokta, Orhan Kemal\u0092in insan psikolojisini yans\u0131tmadaki ba\u015far\u0131s\u0131d\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7ada Orhan Kemal\u0092le ilgili a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "\u00d6yk\u00fclerinde rahat\u00e7a anla\u015f\u0131lan bir dil kulland\u0131\u011f\u0131na.", "B": "Gelecek i\u00e7in d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcklerini \u00f6yk\u00fclerinde anlatt\u0131\u011f\u0131 \u00e7ocuklarda somutla\u015ft\u0131rd\u0131\u011f\u0131na.", "C": "\u00d6yk\u00fclerinde insan\u0131n duygu d\u00fcnyas\u0131n\u0131 anlatma konusunda ba\u015far\u0131l\u0131 oldu\u011funa.", "D": "\u00d6yk\u00fclerinde ekmek kavgas\u0131 i\u00e7inde olan insanlar\u0131 anlatt\u0131\u011f\u0131na.", "E": "\u00d6yk\u00fclerinin konular\u0131n\u0131 se\u00e7erken g\u00fcnceli anlatmaya \u00e7ok fazla dikkat etti\u011fine."}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "42", "paragraph": "Nobel \u00f6d\u00fcll\u00fc yazar Necip Mahfuz t\u00fcccar bir ailenin \u00e7ocu\u011fu olarak 1912\u0092de Kahire\u0092de do\u011fmu\u015ftu. Felsefe e\u011fitiminden sonra \u00fclkesindeki \u00fcn\u00fcn\u00fc 1939 y\u0131l\u0131nda ba\u015flad\u0131\u011f\u0131 hik\u00e2ye ve roman yazarl\u0131\u011f\u0131yla sa\u011flam\u0131\u015ft\u0131. \u0130lk \u00fcr\u00fcnlerinde tarihi roman t\u00fcr\u00fcne ilgi duymakla birlikte, bir s\u00fcre sonra toplumsal sorunlara e\u011filmi\u015ftir. Yap\u0131tlar\u0131nda en \u00e7ok da M\u0131s\u0131r orta s\u0131n\u0131f\u0131n\u0131n hayat\u0131n\u0131 ele alm\u0131\u015ft\u0131r. Yazar, kendisinden \u00f6nce gelen ustalar\u0131n izinden gitmi\u015f ve Arap roman\u0131nda yeni bir devir a\u00e7m\u0131\u015ft\u0131r. Geride k\u0131rk kadar roman, y\u00fcz kadar \u00f6yk\u00fc ve otuzu a\u015fan senaryo b\u0131rakm\u0131\u015ft\u0131r. Bir b\u00fct\u00fcn olarak bakt\u0131\u011f\u0131m\u0131zda Mahfuz\u0092un hayat\u0131 ve romanlar\u0131yla modern M\u0131s\u0131r\u0092\u0131n siyasi ve toplumsal tarihi b\u00fct\u00fcn\u00fcyle \u00f6rt\u00fc\u015fecektir.", "text": "Bu par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen sanat\u00e7\u0131yla ilgili a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Roman t\u00fcr\u00fcnde Arap edebiyat\u0131nda yeni bir \u00e7\u0131\u011f\u0131r a\u00e7t\u0131\u011f\u0131na.", "B": "Romanlar\u0131nda tarihten ve toplumdan se\u00e7ti\u011fi konulara de\u011findi\u011fine.", "C": "Yazmay\u0131 ya\u015fam bi\u00e7imi haline getirdi\u011fine.", "D": "Kendinden \u00f6nceki b\u00fcy\u00fck yazarlar\u0131 \u00f6rnek ald\u0131\u011f\u0131na.", "E": "De\u011fi\u015fik t\u00fcrde eserler yazd\u0131\u011f\u0131na."}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "43", "paragraph": "1979 y\u0131l\u0131nda kurulan yay\u0131nevimiz \u0093Okumak \u00e7ocuklar i\u00e7in ser\u00fcven olmal\u0131!\u0094 anlay\u0131\u015f\u0131ndan yola \u00e7\u0131karak g\u00fcn\u00fcm\u00fcz \u00e7ocuklar\u0131n\u0131n severek, e\u011flenerek okuyacaklar\u0131 kitaplar basmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yoruz. \u00c7ocuklar\u0131n sosyal, d\u00fc\u015f\u00fcnsel, duygusal geli\u015fimlerine katk\u0131da bulunacak nitelikli eserler \u00fcretmekteyiz. Bu ama\u00e7 do\u011frultusunda \u00e7ocu\u011fun ya\u015fam\u0131ndan yola \u00e7\u0131kan, ger\u00e7ek d\u00fcnyada var olan olaylar\u0131, ili\u015fkileri ve g\u00fczellikleri \u00e7ocu\u011fun hayal d\u00fcnyas\u0131 ile birlikte anlatan kitaplar\u0131 se\u00e7mekte ve sunmaktay\u0131z. Yay\u0131mlad\u0131\u011f\u0131m\u0131z \u00e7ocuk kitaplar\u0131n\u0131n sadece bir k\u00fclt\u00fcr hizmeti olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131n, bu \u00fclkenin gelece\u011fini de \u00fczerinde ta\u015f\u0131d\u0131\u011f\u0131n\u0131n bilincindeyiz. \u00c7evreye, topluma duyarl\u0131 gen\u00e7lerin yeti\u015fmesine katk\u0131da bulunma arzusu ve bu sorumluluk duygusuyla yolumuza devam ediyoruz.", "text": "Bu par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen yay\u0131neviyle ilgili a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Yay\u0131mlad\u0131klar\u0131 eserlerle topluma faydal\u0131 gen\u00e7ler yeti\u015ftirmeyi hedeflediklerine.", "B": "\u00c7ocuklar\u0131n geli\u015fimine yard\u0131mc\u0131 olacak eser yay\u0131mlad\u0131klar\u0131na.", "C": "\u00c7ocuklar\u0131n yeti\u015fkinlerle ya\u015fad\u0131klar\u0131 sorunlar\u0131 yay\u0131mlad\u0131klar\u0131 eserlerde dile getirdiklerine.", "D": "Yay\u0131mlad\u0131klar\u0131 kitaplarda \u00e7ocu\u011fun ya\u015fad\u0131klar\u0131yla hayal g\u00fcc\u00fcn\u00fc birle\u015ftirdiklerine.", "E": "\u00c7ocuklar\u0131n e\u011flenerek okuyacaklar\u0131 kitaplar \u00fcretmeye \u00e7al\u0131\u015ft\u0131klar\u0131na."}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "44", "paragraph": "Tanzimat\u0092la birlikte siyasal ve toplumsal ya\u015famda ba\u015flayan yenile\u015fme, ister istemez yaz\u0131n alan\u0131nda yank\u0131s\u0131n\u0131 g\u00f6sterir. Gazetelerin yay\u0131mlanmas\u0131, yeni d\u00fczyaz\u0131sal t\u00fcrlerin denenmesi, \u015fiire yeni kavramlar\u0131 yerle\u015ftirme \u00e7abalar\u0131 ele\u015ftirel boyutlu tart\u0131\u015fmalar\u0131 beraberinde getirmi\u015ftir. Ancak belirli konular\u0131n etraf\u0131nda d\u00f6n\u00fcp durur bu tart\u0131\u015fmalar. Bunlara bir ad koymak gerekirse bir t\u00fcr gramer ele\u015ftirisi gibidir. Yap\u0131tlarda kullan\u0131lan Arap\u00e7a, Fars\u00e7a s\u00f6zc\u00fcklerin kullan\u0131mlar\u0131ndaki yanl\u0131\u015flar \u00fczerinde durulur. Yabanc\u0131 k\u00f6kenli s\u00f6zc\u00fcklerle olu\u015fturulmu\u015f tamlamalar\u0131n kurallara uygun olup olmad\u0131\u011f\u0131 tart\u0131\u015f\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r.", "text": "Par\u00e7ada Tanzimat d\u00f6nemiyle ilgili a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "D\u00fczyaz\u0131da yeni t\u00fcrlerin denendi\u011fine", "B": "Ele\u015ftirilerin daha \u00e7ok dille ilgili oldu\u011funa", "C": "Dilde yabanc\u0131 k\u00f6kenli s\u00f6zc\u00fcklerin daha fazla kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131na", "D": "Yap\u0131tlarda sosyal de\u011fi\u015fimin izlerinin g\u00f6r\u00fcld\u00fc\u011f\u00fcne", "E": "Toplumsal ya\u015famda birtak\u0131m de\u011fi\u015fikliklerin ya\u015fand\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "45", "paragraph": " Y\u0131llard\u0131r yurt d\u0131\u015f\u0131nda ya\u015f\u0131yorum. G\u00f6revim dolay\u0131s\u0131yla bir \u00fclkeden ba\u015fka bir \u00fclkeye ak\u0131p giden bir ya\u015fam benimkisi. Ama hi\u00e7bir zaman T\u00fcrkiye\u0092den kopmu\u015f hissetmedim kendimi. \u00c7\u00fcnk\u00fc ilk g\u00fcnden beri d\u00fczenli olarak yaz\u0131 g\u00f6nderiyorum dergi ve gazetelere. Bu yaz\u0131lar\u0131n her biri, \u00fclkemle aramda yeni bir ba\u011f oluyor, insan olarak uzaktay\u0131m, ama yaz\u0131lar\u0131m\u0131n bana sa\u011flad\u0131\u011f\u0131 bu inan\u0131lmaz olanakla duygu ve d\u00fc\u015f\u00fcnce olarak hep \u00fclkemdeyim, olup bitenlerin en yak\u0131n tan\u0131\u011f\u0131 konumunday\u0131m asl\u0131nda.", "text": "Bu par\u00e7ada yazar\u0131n as\u0131l anlatmak istedi\u011fi a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Yaz\u0131lar\u0131 arac\u0131l\u0131\u011f\u0131yla \u00fclke g\u00fcndeminden hi\u00e7 uzak d\u00fc\u015fmedi\u011fi.", "B": "Yurt d\u0131\u015f\u0131nda ya\u015faman\u0131n kimi kolayl\u0131klar\u0131n\u0131n oldu\u011fu.", "C": "Mesle\u011finin zorluklar\u0131n\u0131 yaz\u0131 yazarak yenmeye \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131.", "D": "\u00dclke g\u00fcndeminin yurt d\u0131\u015f\u0131ndan daha kolay izlendi\u011fi.", "E": "Teknolojinin, \u00fclke sorunlar\u0131n\u0131n d\u00fcnyan\u0131n her yerinden izlenmesine olanak sa\u011flad\u0131\u011f\u0131."}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "46", "paragraph": "Yazd\u0131\u011f\u0131m b\u00fct\u00fcn \u015fiirleri, benden \u00e7alm\u0131\u015flar gibi \u00f6zl\u00fcyorum. Onlar\u0131n sahibi olmad\u0131\u011f\u0131m\u0131n bundan daha inand\u0131r\u0131c\u0131 kan\u0131t\u0131 olabilir mi? Hi\u00e7 olmazsa yaln\u0131z bana ait bir tek \u015fiirim bulunsayd\u0131. Benden ba\u015fka kimseye g\u00f6z k\u0131rpmayan, benden ba\u015fkas\u0131yla dertle\u015fmeyen, benden ba\u015fkas\u0131n\u0131n duygular\u0131na \u015fahit olmayan bir \u015fiirim...", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re \u015fair, a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine \u00f6zlem duymaktad\u0131r?", "answers": {"A": "Kimseyle payla\u015fmad\u0131\u011f\u0131 bir \u015fiire.", "B": "Herkesin dilinde dola\u015fan bir \u015fiire.", "C": "Hi\u00e7bir \u015fairin yazamayaca\u011f\u0131 bir \u015fiire.", "D": "Bi\u00e7imsel a\u00e7\u0131dan kusursuz bir \u015fiire.", "E": "Duygular\u0131n\u0131 en iyi \u015fekilde dile getiren bir \u015fiire."}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "47", "paragraph": "\u015eairin k\u0131rk y\u0131ll\u0131k \u015fiir birikimi, ilk kez bu kitapta bir araya geliyor. Yaln\u0131zca yeni \u015fiirleri yer alm\u0131yor kitapta. \u00c7e\u015fitli dergilerde eskiden yay\u0131mlanm\u0131\u015f \u015fiirlerini de i\u00e7eriyor kitap. \u015eiirlerde \u00e7ok farkl\u0131 yenilikler g\u00f6ze \u00e7arp\u0131yor. Bi\u00e7imsel kal\u0131plara ba\u015fkald\u0131r\u0131yor \u015fair. Uya\u011fa k\u00f6r\u00fc k\u00f6r\u00fcne ba\u011flanm\u0131yor. Bu bak\u0131mdan kitaptaki \u015fiirler, d\u00fcz bir \u015fiir okurunun kolay kolay anlayaca\u011f\u0131 t\u00fcrden de\u011fil. T\u00fcrk dilinde bir ba\u015fka \u015fairin \u015fiiriyle ne benzerlik ne de ili\u015fki ta\u015f\u0131yor onun \u015fiirleri.", "text": "Bu par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen \u015fairle ilgili a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Uzun y\u0131llara dayanan \u015fiir birikimini bir kitapta toplad\u0131\u011f\u0131na.", "B": "Eski ve yeni \u015fiirlerini bir araya getirerek bir kitap \u00e7\u0131kard\u0131\u011f\u0131na.", "C": "\u015eiirin kal\u0131pla\u015fm\u0131\u015f \u00f6zelliklerinden yararlanmad\u0131\u011f\u0131na.", "D": "Okurla iyi ili\u015fkiler kurmakta zorland\u0131\u011f\u0131na.", "E": "\u015eiirlerinin kendine \u00f6zg\u00fc bir yap\u0131s\u0131n\u0131n oldu\u011funa."}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "48", "paragraph": "Reklam\u0131 farkl\u0131 ve unutulmaz k\u0131lan pek \u00e7ok etken var \u015f\u00fcphesiz. Her d\u00f6nem kendi ba\u015far\u0131 kriterlerini olu\u015ftursa da, reklam bug\u00fcn gittik\u00e7e teknolojiye yaslan\u0131yor. Yaln\u0131zca m\u00fczik, foto\u011fraf ya da sinemadan de\u011fil, teknolojinin b\u00fct\u00fcn olanaklar\u0131ndan yararlan\u0131yor. Parlak fikirlerle ortaya \u00e7\u0131kan bir iki reklam\u0131n d\u0131\u015f\u0131nda bug\u00fcn\u00fcn en ba\u015far\u0131l\u0131 reklamlar\u0131, teknolojiyi en iyi kullananlar aras\u0131ndan \u00e7\u0131k\u0131yor.", "text": "Bu par\u00e7ada as\u0131l vurgulanmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Reklamlar\u0131n d\u00fc\u015f\u00fcnsel bir altyap\u0131s\u0131n\u0131n oldu\u011fu.", "B": "Her y\u00f6netmenin amac\u0131n\u0131n, ba\u015far\u0131l\u0131 reklamlar \u00e7ekmek oldu\u011fu.", "C": "S\u0131ra d\u0131\u015f\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcncelerle ortaya \u00e7\u0131kan reklamlar\u0131n, daha \u00e7ok ilgi g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fc.", "D": "Teknolojinin reklam \u00e7ekimlerinde kolayl\u0131k sa\u011flasa da niteli\u011fi d\u00fc\u015f\u00fcrd\u00fc\u011f\u00fc.", "E": "G\u00fcn\u00fcm\u00fczde teknolojiden olabildi\u011fince yararlan\u0131larak \u00e7ok g\u00fczel reklamlar\u0131n \u00e7ekildi\u011fi."}, "isSimilarity": true, "correct": "E"}, {"no": "49", "paragraph": "1964\u0092ten beri bir\u00e7ok \u00e7evirinin alt\u0131nda imzas\u0131 vard\u0131r onun. Jean Paul Sartre, Albert Camus gibi sanat\u00e7\u0131lar\u0131n yap\u0131tlar\u0131n\u0131 T\u00fcrk\u00e7eye o kazand\u0131rd\u0131. Dilin, edebiyat\u0131n, sanat\u0131n, hayat\u0131n g\u00fczelliklerini arayan, bulduklar\u0131n\u0131 okurlar\u0131yla payla\u015fman\u0131n co\u015fkusunu ya\u015fayan, ayd\u0131nlat\u0131c\u0131, zenginle\u015ftirici bilgiler aktaran bir denemeci o. Sanattan yola \u00e7\u0131karak ayd\u0131nl\u0131k yakla\u015f\u0131m\u0131yla giri\u015fti\u011fi \u00e7abalarla bir ya\u015fama sanat\u0131 ustas\u0131... Dil, yaz\u0131n ve \u00e7eviri ustas\u0131 olarak T\u00fcrk okuyucular\u0131n\u0131 doyuran bir sanat\u00e7\u0131...", "text": "Bu par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen sanat\u00e7\u0131yla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Bir\u00e7ok yabanc\u0131 eseri T\u00fcrk\u00e7eye kazand\u0131rd\u0131\u011f\u0131.", "B": "Yap\u0131tlar\u0131nda, sanat\u0131n ve ya\u015fam\u0131n g\u00fczel y\u00f6nlerini yans\u0131tmaya \u00e7abalad\u0131\u011f\u0131.", "C": "\u00c7evirilerinde do\u011fal ve ak\u0131c\u0131 bir anlat\u0131m kulland\u0131\u011f\u0131.", "D": "Denemelerinin zengin bilgilerle y\u00fckl\u00fc oldu\u011fu.", "E": "Birtak\u0131m g\u00fczellikleri okurlara aktarmaktan mutluluk duydu\u011fu."}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "50", "paragraph": "Ak\u0131c\u0131, yal\u0131n dili sayesinde zevkle okunacak nitelikte bir kitap bu. Di\u011fer yandan, bu kitap, okuyucu i\u00e7in yeni pencereler a\u00e7\u0131yor. Yazar\u0131n derinlikli bilgi birikiminin de etkisiyle okurlar i\u00e7in, ayd\u0131nlat\u0131c\u0131 ve yol g\u00f6sterici bir niteli\u011fe sahip bu kitap. Hi\u00e7 de yabanc\u0131 olmad\u0131\u011f\u0131m\u0131z \u015feyleri yeni bir y\u00f6ntemle, yeni bir bak\u0131\u015fla anlat\u0131yor.", "text": "Bu par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen kitapla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "A\u00e7\u0131k ve anla\u015f\u0131l\u0131r bir anlat\u0131m\u0131n\u0131n oldu\u011funa.", "B": "Okura farkl\u0131 bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131lar\u0131 kazand\u0131rd\u0131\u011f\u0131na.", "C": "Keyifle okunabilecek nitelikte oldu\u011funa.", "D": "Yazar\u0131n\u0131n \u00e7ok y\u00f6nl\u00fc bir k\u00fclt\u00fcr adam\u0131 oldu\u011funa.", "E": "Bilinen konular\u0131 yeni bir bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131s\u0131yla anlatt\u0131\u011f\u0131na."}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "51", "paragraph": "Bu roman, yazar\u0131n ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 soka\u011f\u0131 bir foto\u011fraf ger\u00e7ek\u00e7ili\u011fiyle yans\u0131t\u0131yor. Yazar, soka\u011f\u0131nda ya\u015fananlara kendini bir \u00e7ocuk yerine koyarak, olaylara bir \u00e7ocuk gibi bak\u0131p aktar\u0131yor. Bir bak\u0131ma \u00e7ocuk\u00e7a anlat\u0131yor ya\u015fananlar\u0131. Sokaktaki her ki\u015fi i\u00e7in bir b\u00f6l\u00fcm yer al\u0131yor romanda. Bu b\u00f6l\u00fcmler kendi i\u00e7inde b\u00fct\u00fcnl\u00fck ta\u015f\u0131yor. Bunlar, ba\u011f\u0131ms\u0131z bir \u00f6yk\u00fc niteli\u011fine sahip. Bu durum, roman\u0131 s\u0131k\u0131c\u0131l\u0131ktan kurtar\u0131yor, \u00e7abuk okunur k\u0131l\u0131yor.", "text": "Bu par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen romanla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenemez?", "answers": {"A": "Soka\u011fa tutulan bir ayna oldu\u011fu.", "B": "Farkl\u0131 b\u00f6l\u00fcmlerden olu\u015ftu\u011fu.", "C": "Sorunlara \u00e7\u00f6z\u00fcm yollar\u0131 \u00f6nerdi\u011fi.", "D": "\u00c7ocuksu bir bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131s\u0131yla yaz\u0131ld\u0131\u011f\u0131.", "E": "Kolay okunur nitelikte oldu\u011fu."}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "52", "paragraph": "Bir \u015fairin hayat\u0131n\u0131n \u00e7e\u015fitli d\u00f6nemlerinde sevdi\u011fi \u015fiirleri \u00fczerinde durmak, onun davran\u0131\u015f ve e\u011filimlerini anlamaktan yana vazge\u00e7ilmeyecek ipu\u00e7lar\u0131 verir. \u015eairin be\u011fendi\u011fi \u015fiir, onun o g\u00fcne kadar yazd\u0131\u011f\u0131 \u015fiirlerin en g\u00fczeli, en ba\u015far\u0131l\u0131s\u0131 olmasa bile, bazen kendisinin de a\u00e7\u0131klayamayaca\u011f\u0131 \u015fekilde kendisini yans\u0131tan, k\u0131sacas\u0131 t\u00fcm hayat\u0131n\u0131n bilan\u00e7osu olan bir \u015fiirdir. \u015eair, tarafs\u0131z bir g\u00f6zle bakamaz o \u015fiire; kusurlar\u0131 varsa g\u00f6remez. Yaln\u0131z, o \u015fiirin herkesten \u00e7ok kendisine bir \u015feyler s\u00f6yledi\u011fini, onun bir zaman par\u00e7as\u0131n\u0131 yok olmaktan kurtarm\u0131\u015f bir foto\u011fraf, bir ayna oldu\u011funu bilir. \u015eair, ileride yazaca\u011f\u0131 bir \u015fiiri \u015fairlik imzas\u0131n\u0131 ta\u015f\u0131yabilecek daha k\u0131ymetli bir eser olarak g\u00f6rebilir. \u015eairin bu de\u011fi\u015fimi bizim a\u00e7\u0131m\u0131zdan olumludur. \u00c7\u00fcnk\u00fc \u015fairi me\u015fgul eden meselelere, onun sanat\u0131n\u0131 damgalayan \u00f6zel durumlara biraz daha yakla\u015fm\u0131\u015f oluruz.", "text": "Bu par\u00e7ada vurgulanmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "\u015eiir zaman i\u00e7inde de\u011fi\u015fik yorumlara a\u00e7\u0131k anla katmanlar\u0131na sahiptir.", "B": "Her \u015fair, ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 \u00e7a\u011f\u0131n \u00f6l\u00e7\u00fctleri ile de\u011ferlendirilmelidir.", "C": "\u015eairleri anlamak i\u00e7in o d\u00f6nemin ko\u015fullar\u0131n\u0131 da bilmek gerekir.", "D": "\u015eairin farkl\u0131 d\u00f6nemlerine ait \u015fiirler, onun hayata kar\u015f\u0131 ald\u0131\u011f\u0131 tavr\u0131 anlamak a\u00e7\u0131s\u0131ndan \u00f6nemlidir.", "E": "D\u00fcn\u00fcn \u015fairinin, bug\u00fcn\u00fcn \u015fiirine sunaca\u011f\u0131 \u00f6nemli bir birikimi vard\u0131r."}, "isSimilarity": true, "correct": "D"}, {"no": "53", "paragraph": "Bir \u015fairin hayat\u0131n\u0131n \u00e7e\u015fitli d\u00f6nemlerinde sevdi\u011fi \u015fiirleri \u00fczerinde durmak, onun davran\u0131\u015f ve e\u011filimlerini anlamaktan yana vazge\u00e7ilmeyecek ipu\u00e7lar\u0131 verir. \u015eairin be\u011fendi\u011fi \u015fiir, onun o g\u00fcne kadar yazd\u0131\u011f\u0131 \u015fiirlerin en g\u00fczeli, en ba\u015far\u0131l\u0131s\u0131 olmasa bile, bazen kendisinin de a\u00e7\u0131klayamayaca\u011f\u0131 \u015fekilde kendisini yans\u0131tan, k\u0131sacas\u0131 t\u00fcm hayat\u0131n\u0131n bilan\u00e7osu olan bir \u015fiirdir. \u015eair, tarafs\u0131z bir g\u00f6zle bakamaz o \u015fiire; kusurlar\u0131 varsa g\u00f6remez. Yaln\u0131z, o \u015fiirin herkesten \u00e7ok kendisine bir \u015feyler s\u00f6yledi\u011fini, onun bir zaman par\u00e7as\u0131n\u0131 yok olmaktan kurtarm\u0131\u015f bir foto\u011fraf, bir ayna oldu\u011funu bilir. \u015eair, ileride yazaca\u011f\u0131 bir \u015fiiri \u015fairlik imzas\u0131n\u0131 ta\u015f\u0131yabilecek daha k\u0131ymetli bir eser olarak g\u00f6rebilir. \u015eairin bu de\u011fi\u015fimi bizim a\u00e7\u0131m\u0131zdan olumludur. \u00c7\u00fcnk\u00fc \u015fairi me\u015fgul eden meselelere, onun sanat\u0131n\u0131 damgalayan \u00f6zel durumlara biraz daha yakla\u015fm\u0131\u015f oluruz.", "text": "Bu par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisine ula\u015f\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Bir \u015fairden, \u015fiirlerini her zaman i\u00e7in nesnel de\u011ferlendirmesi beklenmemelidir.", "B": "Baz\u0131 \u015fiirler \u015fairin duygu d\u00fcnyas\u0131na \u0131\u015f\u0131k tutan, \u00e2deta onu \u00f6zetleyen niteliktedir.", "C": "\u015eairin \u015fiirleriyle ilgili de\u011fi\u015fik de\u011ferlendirmeleri, onun tutars\u0131zl\u0131\u011f\u0131n\u0131 g\u00f6sterir.", "D": "\u015eairin zaman i\u00e7indeki de\u011fi\u015fimi, sanat\u0131n\u0131 daha iyi anlamam\u0131za yard\u0131mc\u0131 olabilir.", "E": "\u015eiirde \u015fairin de yorumlamakta zorland\u0131\u011f\u0131, i\u00e7 d\u00fcnyas\u0131n\u0131n yans\u0131malar\u0131 bulunabilir."}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "54", "paragraph": "Kendinizi morali bozuk, sinirli veya tembel hissediyorsan\u0131z bulundu\u011funuz ortam\u0131n renklerini g\u00f6zden ge\u00e7irmenizde fayda var. \u00c7\u00fcnk\u00fc ortam\u0131n rengi, insan psikolojisini olumlu veya olumsuz etkileyebiliyor. K\u0131rm\u0131z\u0131n\u0131n dikkat \u00e7ekici bir renk oldu\u011funu biliyoruz. Ancak bunun yan\u0131nda kan\u0131n ak\u0131\u015f\u0131n\u0131 harekete ge\u00e7irme ve h\u0131r\u00e7\u0131nl\u0131\u011f\u0131 temsil etme \u00f6zelli\u011fi de var. Turuncu rahatlatan bir renk, ayr\u0131ca say\u0131ca kalabal\u0131k g\u00f6sterdi\u011fi d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcld\u00fc\u011f\u00fcnden genelde kafelerde kullan\u0131l\u0131yor. Gri ise dura\u011fanl\u0131\u011f\u0131 temsil eder. Yarat\u0131c\u0131l\u0131\u011f\u0131 \u00f6ld\u00fcren renktir. Yollar, dikkat da\u011f\u0131t\u0131p kazalara sebebiyet vermemek i\u00e7in reng\u00e2renk de\u011fil de grinin tonlar\u0131ndad\u0131r. Levhalar i\u00e7in ayn\u0131 \u015fey ge\u00e7erli de\u011fil. Uyar\u0131 levhalar\u0131 dikkat \u00e7ekmesi a\u00e7\u0131s\u0131ndan k\u0131rm\u0131z\u0131d\u0131r. Bilgi verici levhalar mavidir. Mavinin bilgi a\u015f\u0131lama \u00f6zelli\u011fi vard\u0131r. Bunun yan\u0131nda sinir sistemini yumu\u015fat\u0131r ve sakinlik verir.", "text": "Bu par\u00e7ada renklerle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmektedir?", "answers": {"A": "Etkilerinin ki\u015fiden ki\u015fiye de\u011fi\u015fiklik g\u00f6sterebilece\u011fine.", "B": "Farkl\u0131 zamanlarda farkl\u0131 tepkiler olu\u015fturaca\u011f\u0131na.", "C": "G\u00fcnl\u00fck hayattaki kullan\u0131mlar\u0131nda psikolojik etkilerinin dikkate al\u0131nd\u0131\u011f\u0131na.", "D": "Duygu d\u00fcnyas\u0131n\u0131n \u015fekillenmesinde konu ile ilgili e\u011fitimin \u00f6nemli oldu\u011funa.", "E": "Geli\u015fmelere ba\u011fl\u0131 olarak tercihlerin de\u011fi\u015febilirli\u011fine."}, "isSimilarity": true, "correct": "C"}, {"no": "55", "paragraph": "D\u00fcnyada bir\u00e7ok yer g\u00f6rd\u00fcm; ama g\u00f6rd\u00fcklerim aras\u0131nda en \u00e7ok \u0130stanbul\u0092u sevdim. D\u00f6n\u00fcp dola\u015f\u0131p sonunda yine ona geliyorum. Bu g\u00f6rkemli kenti yeterince anlatmad\u0131\u011f\u0131m\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyor ve bunun nedenini bulmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yorum. San\u0131r\u0131m bu, insan\u0131n yak\u0131n\u0131ndaki g\u00fczellikleri kan\u0131ksay\u0131p onlara gereken ilgiyi g\u00f6stermemesinden kaynaklan\u0131yor. Bu nedenle kalk\u0131p d\u00fcnyan\u0131n en uzak k\u00f6\u015felerindeki kentlere gidiyor, oralar\u0131 tan\u0131t\u0131yor; ama \u0130stanbul\u0092u hep erteliyorum. Oysa bu kentin tan\u0131t\u0131lacak  o kadar \u00e7ok y\u00f6n\u00fc var ki\u0085 Bundan sonra onlar\u0131 yazmak istiyorum.", "text": "Bu par\u00e7ada anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "De\u011fi\u015fik yerlerin, farkl\u0131 k\u00fclt\u00fcrlerin, insanlar\u0131n hep ilgisini \u00e7ekti\u011fi.", "B": "G\u00f6r\u00fclmeyen yerlerle ilgili yaz\u0131lar\u0131n okurlar\u0131 daha \u00e7ok etkiledi\u011fi.", "C": "Ya\u015fan\u0131lan yerle ilgili s\u0131radan bir\u00e7ok yaz\u0131 yaz\u0131ld\u0131\u011f\u0131.", "D": "\u0130nsanlar\u0131n, \u00e7evrelerindeki g\u00fczellikleri ge\u00e7 fark etti\u011fi.", "E": "G\u00f6rme ve \u00f6\u011frenme iste\u011fiyle insanlar\u0131n \u00e7ok farkl\u0131 co\u011frafyalara gitti\u011fi."}, "isSimilarity": true, "correct": "D"}, {"no": "56", "paragraph": "\u00c7ocuk akl\u0131n\u0131n \u015fa\u015f\u0131rt\u0131c\u0131l\u0131\u011f\u0131 basitli\u011finde yatar. Hayalle dolan ve yabanc\u0131la\u015fan yeti\u015fkin beyni, basit olan \u00e7ocuk akl\u0131 kar\u015f\u0131s\u0131nda \u015fa\u015fk\u0131nl\u0131\u011fa d\u00fc\u015fer. \u00c7ocu\u011fun do\u011fayla ve dille olan bu dolays\u0131z ba\u011f\u0131, hen\u00fcz yabanc\u0131la\u015fmam\u0131\u015f beyni, onu yeti\u015fkinlerden daha ger\u00e7ek\u00e7i k\u0131lar. \u00c7o\u011fu zaman, s\u00f6yledi\u011fi s\u00f6zlerin, kurdu\u011fu ba\u011f\u0131nt\u0131lar\u0131n bizi \u015fa\u015f\u0131rtmas\u0131 bu nedenledir.", "text": "Bu par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisi \u00e7\u0131kar\u0131labilir?", "answers": {"A": "\u00c7ocuklar, ya\u015fad\u0131klar\u0131 olaylardan b\u00fcy\u00fcklerden daha \u00e7ok etkilenir.", "B": "\u00c7ocuklar\u0131n d\u00fc\u015f g\u00fcc\u00fc b\u00fcy\u00fcklerinkinden daha \u00e7ok geli\u015fmi\u015ftir.", "C": "\u00c7ocuklar, g\u00f6rd\u00fckleri her \u015feye b\u00fcy\u00fck bir merakla yakla\u015f\u0131rlar.", "D": "B\u00fcy\u00fcklerin g\u00f6remedi\u011fi basit ger\u00e7ekleri \u00e7ocuklar dile getirebilir.", "E": "\u00c7ocuklar d\u00fc\u015f\u00fcnce d\u00fcnyalar\u0131n\u0131n s\u0131n\u0131rlar\u0131n\u0131 b\u00fcy\u00fcklerin isteklerine g\u00f6re \u00e7izerler."}, "isSimilarity": true, "correct": "D"}, {"no": "57", "paragraph": "\u0130nsanlar art\u0131k bir\u00e7ok \u015feyi an\u0131msama gere\u011fi duymuyor. Bu durum an\u0131 biriktirme al\u0131\u015fkanl\u0131\u011f\u0131n\u0131 da ortadan kald\u0131r\u0131yor.  Bir zamanlar benim foto\u011fraf \u00e7ekme tutkum vard\u0131. Bir s\u00fcr\u00fc foto\u011fraf \u00e7ektim, \u00e7o\u011funu da kitaplar\u0131mda kulland\u0131m. Sonra birdenbire foto\u011fraf \u00e7ekmeyi b\u0131rakt\u0131m. \u00c7\u00fcnk\u00fc foto\u011fraf\u0131n\u0131 \u00e7ekti\u011fim \u015feyler \u00fczerinde hi\u00e7 d\u00fc\u015f\u00fcnmedi\u011fimi ve bir s\u00fcre sonra onlar\u0131 an\u0131msama gere\u011fi bile duymad\u0131\u011f\u0131m\u0131 fark ettim. Yapt\u0131\u011f\u0131m sadece, elimde bir makineyle dola\u015f\u0131p deklan\u015f\u00f6re basmakt\u0131. Bu da bana pek anlaml\u0131 gelmiyordu.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenebilir?", "answers": {"A": "\u0130nsanlar\u0131n \u00f6nemli buldu\u011fu olaylar\u0131 an\u0131msad\u0131klar\u0131.", "B": "Kimi foto\u011fraflar\u0131n insan\u0131n d\u00fc\u015f g\u00fcc\u00fcn\u00fc s\u0131n\u0131rlayabilece\u011fi.", "C": "\u0130lerleyen teknolojik olanaklara \u00e7abuk uyum sa\u011fland\u0131\u011f\u0131.", "D": "Kolayca elde edilen g\u00f6r\u00fcnt\u00fclerin insanlar\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnce tembelli\u011fine itip belleksizle\u015ftirdi\u011fi.", "E": "Kimi al\u0131\u015fkanl\u0131klar\u0131n, ki\u015filerin \u00f6z ele\u015ftiri yapmas\u0131n\u0131 engelledi\u011fi."}, "isSimilarity": true, "correct": "D"}, {"no": "58", "paragraph": "\u0093M\u00fckemmel\u0094in pe\u015fine d\u00fc\u015fm\u00fc\u015f her birey i\u00e7in ya\u015fam zordur. B\u00f6yle bir tutum i\u00e7inde olanlar, kendi ya\u015fam\u0131n\u0131 ve \u00e7evresindekilerin ya\u015fam\u0131n\u0131 zorla\u015ft\u0131r\u0131r. \u00c7\u00fcnk\u00fc onlar bir t\u00fcr ula\u015f\u0131lmaz\u0131n pe\u015fine d\u00fc\u015fm\u00fc\u015flerdir. Bunun i\u00e7in, ula\u015fma a\u015famas\u0131 onlara keyif verir, onun u\u011fruna m\u00fccadele etmekten zevk al\u0131rlar. Divan edebiyat\u0131 \u015fairleri gibi, sevgili de\u011fildir onlar\u0131n derdi, sevgiliye kavu\u015fma yolunda \u00e7ektikleri cefad\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re kusursuzu arayanlarla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisi s\u00f6ylenemez?", "answers": {"A": "Her y\u00f6nden yetkinli\u011fe eri\u015fmeleri uzun zaman al\u0131r.", "B": "Kusursuzu ararken, ya\u015fam\u0131 g\u00fc\u00e7le\u015ftirirler.", "C": "Kusursuzu arayanlar, yak\u0131n\u0131ndakilere de s\u0131k\u0131nt\u0131 verirler.", "D": "Kusursuzu bulmalar\u0131 neredeyse olanaks\u0131zd\u0131r.", "E": "Amaca ula\u015fmaktan \u00e7ok, harcad\u0131klar\u0131 \u00e7abay\u0131 \u00f6nemserler."}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "59", "paragraph": "22 y\u0131l \u00f6ncesine kadar Urfa-Ad\u0131yaman \u00e7evresinde ya\u015fayanlar, g\u00f6l kavram\u0131na pek al\u0131\u015f\u0131k de\u011fildi. Atat\u00fcrk Baraj G\u00f6l\u00fc 1990\u0092da su tutmaya ba\u015flad\u0131\u011f\u0131nda, y\u00f6re halk\u0131 sadece g\u00f6l ile de\u011fil suyun getirdi\u011fi farkl\u0131 bir k\u00fclt\u00fcrle de tan\u0131\u015fmaya ba\u015flad\u0131. Bug\u00fcne kadar sulama ve i\u00e7me suyu olarak kullan\u0131lan 81,7 kilometre karelik devasa su k\u00fctlesi bal\u0131k\u00e7\u0131l\u0131k i\u00e7in de elveri\u015fliydi. Ancak ara\u015ft\u0131rmac\u0131lar, g\u00f6lde bal\u0131k\u00e7\u0131l\u0131\u011f\u0131n kontroll\u00fc yap\u0131lmas\u0131 gerekti\u011fini s\u00f6yl\u00fcyorlar. \u00c7\u00fcnk\u00fc kontrols\u00fcz giri\u015fimlerin g\u00f6l\u00fcn ekosistemine geri d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fc olmayan zararlar verebilece\u011fini d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorlar. G\u00f6lde 15\u0092e yak\u0131n bal\u0131k t\u00fcr\u00fc ve bal\u0131k miktar\u0131 a\u00e7\u0131s\u0131ndan zengin b\u00f6lgeler saptand\u0131. Ancak bu bal\u0131klar\u0131n y\u00fczde 90\u0092\u0131n\u0131 ekonomik de\u011feri d\u00fc\u015f\u00fck t\u00fcrler olu\u015fturuyor. Ara\u015ft\u0131rmac\u0131lara g\u00f6re baraj g\u00f6l\u00fc hen\u00fcz olgunlu\u011fa eri\u015fmemi\u015f koca bir dev ve onu do\u011fru yola sokman\u0131n tam zaman\u0131.", "text": "Bu par\u00e7ada Atat\u00fcrk Baraj G\u00f6l\u00fc\u0092yle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Y\u00f6re halk\u0131n\u0131n yeni bir durumla kar\u015f\u0131 kar\u015f\u0131ya kald\u0131\u011f\u0131na.", "B": "\u00c7evresindeki illerin iklimini etkiledi\u011fine.", "C": "Bir\u00e7ok bal\u0131k t\u00fcr\u00fcn\u00fc bar\u0131nd\u0131rd\u0131\u011f\u0131na.", "D": "Bal\u0131k\u00e7\u0131l\u0131\u011f\u0131n bilin\u00e7li olarak yap\u0131lmas\u0131 gerekti\u011fine.", "E": "\u00c7al\u0131\u015fmalarla, daha \u00e7ok yararlan\u0131labilir duruma getirilebilece\u011fine."}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "60", "paragraph": "E\u011fer kendinize \u00e7evreci diyorsan\u0131z, n\u00fckleer enerjiye hemen \u0093k\u00f6t\u00fc\u0094 damgas\u0131n\u0131 yap\u0131\u015ft\u0131rmaya adays\u0131n\u0131z demektir. Oysa, \u0093Ate\u015f iyi mi, k\u00f6t\u00fc m\u00fc?\u0094 diye sorulsa ne dersiniz? Ate\u015f, her y\u0131l binlerce d\u00f6n\u00fcm orman\u0131m\u0131z\u0131 yak\u0131yor. Kazayla evlerimiz, teknelerimiz yan\u0131yor. Buna ra\u011fmen ate\u015fe k\u00f6t\u00fc diyebilir miyiz? Diyemeyiz; \u00e7\u00fcnk\u00fc uygarl\u0131\u011f\u0131n ba\u015flang\u0131c\u0131 ate\u015ftir. T\u0131pk\u0131 ate\u015fin gelip ormanlar\u0131m\u0131z\u0131 yakmas\u0131 gibi, n\u00fckleer enerji de zararl\u0131 olabilir. Yapmam\u0131z gereken \u015fey, onu kontrol alt\u0131nda tutmakt\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7ada n\u00fckleer enerjiyle ilgili olarak anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Zararlar\u0131ndan nas\u0131l korunulaca\u011f\u0131 konusunda \u00e7e\u015fitli \u00e7al\u0131\u015fmalar yap\u0131lmaktad\u0131r.", "B": "G\u00fcn\u00fcm\u00fczde olduk\u00e7a \u00f6nemli bir yere sahiptir.", "C": "\u00dcretilirken ve kullan\u0131l\u0131rken dikkatli davran\u0131ld\u0131\u011f\u0131 s\u00fcrece, herhangi bir tehlike yaratmaz.", "D": "Hangi alanda kullan\u0131l\u0131rsa zarars\u0131z olaca\u011f\u0131 hen\u00fcz saptanmam\u0131\u015ft\u0131r.", "E": "\u00c7evreye ve canl\u0131lara verece\u011fi zararlar uzun y\u0131llar s\u00fcrecektir."}, "isSimilarity": true, "correct": "C"}, {"no": "61", "paragraph": "Bilin\u00e7 ak\u0131\u015f\u0131 y\u00f6ntemi, anlat\u0131daki karakterlerin akl\u0131ndan ge\u00e7enlerin, duygu, d\u00fc\u015f\u00fcnce ve an\u0131lar\u0131n\u0131n aktar\u0131ld\u0131\u011f\u0131 bir tekniktir. Bu y\u00f6ntemle, duygu ve d\u00fc\u015f\u00fcncelerin hi\u00e7bir s\u0131k\u0131 denetim ya da k\u0131s\u0131tlamaya u\u011framadan oldu\u011fu gibi aktar\u0131lmas\u0131 sa\u011flan\u0131r ve anlat\u0131 zenginle\u015fir. B\u00f6ylece okur, ger\u00e7e\u011fi farkl\u0131 boyutlarda g\u00f6rme ayr\u0131cal\u0131\u011f\u0131na kavu\u015fur.", "text": "Bu par\u00e7adan, bilin\u00e7 ak\u0131\u015f\u0131 y\u00f6ntemiyle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Olaylara \u00e7ok y\u00f6nl\u00fc bakma olana\u011f\u0131 verir.", "B": "Karakterleri de\u011fi\u015fik y\u00f6nleriyle tan\u0131t\u0131r.", "C": "Son zamanlarda s\u0131k\u00e7a kullan\u0131lmaya ba\u015flanm\u0131\u015ft\u0131r.", "D": "Ger\u00e7e\u011fin birden \u00e7ok y\u00fcz\u00fc oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcr\u00fcr.", "E": "Anlat\u0131lanlarda do\u011fall\u0131k \u00f6nem ta\u015f\u0131r."}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "62", "paragraph": "Bir kozmetik firmas\u0131 taraf\u0131ndan \u0130ngiltere\u0092de ve ABD\u0092de y\u00fczlerce kad\u0131n\u0131n kat\u0131l\u0131m\u0131yla yap\u0131lan \u00e7al\u0131\u015fma, her on kad\u0131ndan birinin \u00e7ar\u015famba g\u00fcn\u00fcn\u00fc haftan\u0131n en stresli g\u00fcn\u00fc olarak g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc ortaya koydu. \u00c7al\u0131\u015fmaya g\u00f6re \u00e7ar\u015famba g\u00fcn\u00fc \u00f6\u011fleden sonra enerji d\u00fczeylerinin dibe vurmas\u0131, i\u015f stresinin tavan yapmas\u0131 ve ev i\u015flerinin birikti\u011fi hafta sonundan kalan yorgunlu\u011fun t\u00fcm etkisini g\u00f6stermesi sonucu kad\u0131nlar kendilerini ya\u015fl\u0131 hissediyorlar. \u00c7al\u0131\u015fmaya kat\u0131lan kad\u0131nlar\u0131n % 60\u0092\u0131n\u0131n d\u00fc\u015f\u00fcncesine g\u00f6re, kad\u0131nlar\u0131n kendilerini en mutlu hissettikleri g\u00fcn ise cuma.", "text": "Bu par\u00e7adan, kad\u0131nlarla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisi \u00e7\u0131kar\u0131labilir?", "answers": {"A": "Hafta sonu yorgunlu\u011funun, onlar\u0131 haftan\u0131n ba\u015f\u0131nda psikolojik olarak etkiledi\u011fi.", "B": "\u0130\u015flerinde daha verimli ve ba\u015far\u0131l\u0131 olabilmelerinin tek yolunun hafta sonu dinlenmek oldu\u011fu.", "C": "Haftaya nas\u0131l ba\u015flarlarsa devam\u0131nda da kendilerini \u00f6yle hissettikleri.", "D": "\u0130\u015f hayat\u0131 ile ev hayat\u0131 aras\u0131nda bir tercih yapmalar\u0131n\u0131n zorunlu oldu\u011fu.", "E": "Hafta ortas\u0131nda kendilerini k\u00f6t\u00fc hissetmelerinin, i\u015f ve ev hayat\u0131n\u0131n getirdi\u011fi s\u0131k\u0131nt\u0131lardan kaynakland\u0131\u011f\u0131."}, "isSimilarity": true, "correct": "E"}, {"no": "63", "paragraph": "Bir ara\u015ft\u0131rma dolay\u0131s\u0131yla otuz k\u0131rk y\u0131l \u00f6ncesinin edebiyat dergilerini tararken bir \u015fey \u00e7ekti dikkatimi, \u015fa\u015ft\u0131m. K\u0131rk y\u0131ld\u0131r tart\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131m\u0131z sorunlar hemen hi\u00e7 de\u011fi\u015fmemi\u015f. Bug\u00fcn tart\u0131\u015f\u0131lan sanat ve edebiyat sorunlar\u0131yla o y\u0131llarda tart\u0131\u015f\u0131lanlar aras\u0131nda b\u00fcy\u00fck bir benzerlik, neredeyse ayn\u0131l\u0131k var. O zaman da bug\u00fcnk\u00fc gibi, \u00f6z-bi\u00e7im sorunu g\u00fcndemdeymi\u015f; yaln\u0131z bir farkla, o zaman \u00f6z-bi\u00e7im demiyorlarm\u0131\u015f da \u0093muhteva-\u015fekil\u0094 diyorlarm\u0131\u015f. O y\u0131llarda bug\u00fcn oldu\u011fu gibi \u0093halk ve sanat\u0094, \u0093sanat ve toplum\u0094, \u0093bireyci sanat-halk\u00e7\u0131 sanat\u0094 gibi sorunlar ba\u015f\u0131 \u00e7ekiyormu\u015f tart\u0131\u015fmalarda.", "text": "Bu par\u00e7ada edebiyat tart\u0131\u015fmalar\u0131 ile ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisinden yak\u0131n\u0131lmaktad\u0131r?", "answers": {"A": "Bir konuda bilgi vermekten uzak oldu\u011fundan.", "B": "Her yenili\u011fin ele\u015ftirildi\u011finden.", "C": "Yapay g\u00fcndemler olu\u015fturuldu\u011fundan.", "D": "Farkl\u0131 zamanlarda da ayn\u0131 konular\u0131n g\u00fcndemde olmas\u0131ndan.", "E": "Belirli insanlar aras\u0131nda ge\u00e7ti\u011finden."}, "isSimilarity": true, "correct": "D"}, {"no": "64", "paragraph": "Alexandre Dumas Pere, Victor Hugo ile birlikte, romantik dram\u0131n yarat\u0131c\u0131s\u0131 olarak kabul edilir. Yirmili ya\u015flar\u0131nda yazd\u0131\u011f\u0131 ilk \u015fiirleri, \u00f6yk\u00fc ve tiyatrolar\u0131n\u0131n ard\u0131ndan yazd\u0131\u011f\u0131 tarihi bir dram olan \u0093III. Henry ve Saray\u0131\u0094 ile \u00fcnlenmi\u015ftir. Ama ona as\u0131l \u00fcn\u00fcn\u00fc veren \u0093\u00dc\u00e7 Silah\u015f\u00f6rler\u0094, \u0093Monte Kristo Kontu\u0094, \u0093Siyah Lale\u0094 gibi, g\u00fcn\u00fcm\u00fczde de defalarca sinema ve televizyon uyarlamalar\u0131 yap\u0131lm\u0131\u015f tarihi romanlard\u0131r. Bu romanlar\u0131ndaki olaylar, Fransa tarihinin de\u011fi\u015fik d\u00f6nemlerinde ge\u00e7mesine kar\u015f\u0131n t\u00fcm\u00fcyle d\u00fc\u015f \u00fcr\u00fcn\u00fcd\u00fcr.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisinden s\u00f6z edilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "\u0093Monte Kristo Kontu\u0094nun, A. Dumas\u0092\u0131n \u00fcnl\u00fc bir ser\u00fcven roman\u0131 oldu\u011fundan.", "B": "Romantik dram\u0131n kurucusu olarak Victor Hugo ile A. Dumas Pere\u0092in g\u00f6sterildi\u011finden.", "C": "A. Dumas\u0092n\u0131n gen\u00e7 ya\u015f\u0131nda ba\u015flayan yazarl\u0131k ser\u00fcveninde, de\u011fi\u015fik t\u00fcrde yap\u0131tlar \u00fcretti\u011finden.", "D": "\u0093Siyah Lale\u0094, \u0093Monte Kristo Kontu\u0094, \u0093\u00dc\u00e7 Silah\u015f\u00f6rler\u0094 romanlar\u0131n\u0131n, \u00e7e\u015fitli \u015fekillerde sahnelendi\u011fine.", "E": "A. Dumas\u0092\u0131n tarih konulu romanlar\u0131ndaki olaylar\u0131n, ger\u00e7e\u011fe dayal\u0131 olmad\u0131\u011f\u0131ndan."}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "65", "paragraph": "1960\u0092tan \u00f6nce aynalar daha ender bulunan e\u015fyalard\u0131. Paris\u0092te 1581-1622 y\u0131llar\u0131 aras\u0131nda 248 evde yap\u0131lan mal say\u0131m\u0131nda sadece otuz yedi ayna tespit edilmi\u015ftir. Bunlar\u0131n yedisi Venedik cam\u0131ndand\u0131r; geri kalan\u0131 da tun\u00e7, bak\u0131r, \u00e7elik, lacivert ta\u015f\u0131 kar\u0131\u015f\u0131m\u0131d\u0131r. Bunlar\u0131n da\u011f\u0131l\u0131m\u0131 ise \u015fu \u015fekildedir: \u0130ki ayna soylu s\u0131n\u0131fta, on be\u015f ayna y\u00fcksek devlet g\u00f6revlileri ve kral dan\u0131\u015fmanlar\u0131nda, iki ayna adalet g\u00f6revlilerinde ve hekimlerde, on ayna Paris burjuvalar\u0131nda, bir ayna da i\u015f\u00e7i kalfalar\u0131nda. Bu ba\u011flamda da\u011f\u0131l\u0131m ise \u015f\u00f6yledir: Yirmi evde ayna salonda, be\u015f evde de oturma odas\u0131ndad\u0131r. Bu 248 evden sadece be\u015finde iki ayna vard\u0131r. Bu ortalaman\u0131n yan\u0131nda baz\u0131 \u00f6zel durumlar da dikkat \u00e7eker. \u00d6rne\u011fin bir parlamento \u00e7al\u0131\u015fan\u0131n\u0131n evinde \u00fc\u00e7 ayna bulunur. Bir kraliyet \u00f6\u011fretmeni, \u00e7ok de\u011ferli abanoz \u00e7er\u00e7eveli alt\u0131 b\u00fcy\u00fck Venedik aynas\u0131na sahiptir. Aynan\u0131n bulunmad\u0131\u011f\u0131 evlerin sakinleri ise mutlaka yoksul veya dekorasyon zevkinden habersiz insanlar de\u011fildir. Ayna bulunmayan bu evlerin % 60\u0092\u0131 \u00e7ok say\u0131da paha bi\u00e7ilmez tabloya ve ev e\u015fyalar\u0131na sahiptir. Dolay\u0131s\u0131yla bir evde ayna bulunmas\u0131, gelir d\u00fczeyinden \u00e7ok, anlay\u0131\u015f ve hayat tarz\u0131yla ilgilidir.", "text": "Bu par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131daki genellemelerin hangisine ula\u015f\u0131labilir?", "answers": {"A": "Zengin ve soylular; toplumda \u00f6nde gelen, topluma model olu\u015fturan insanlard\u0131r.", "B": "17. y\u00fczy\u0131l modernle\u015fme s\u00fcrecinin ba\u015flad\u0131\u011f\u0131 ilk d\u00f6nemdir.", "C": "Aynalar, insanl\u0131\u011f\u0131n ilk d\u00f6nemlerinden itibaren ihtiya\u00e7 olarak g\u00f6r\u00fclen e\u015fyalar\u0131n ba\u015f\u0131nda gelir.", "D": "D\u00fcnya tarihinin her d\u00f6neminde ev e\u015fyalar\u0131, ekonomik durumun en belirgin g\u00f6stergesi olmu\u015ftur.", "E": "Ki\u015finin d\u00fc\u015f\u00fcnceleri ve hayat tarz\u0131 ya\u015fam\u0131ndaki ayr\u0131nt\u0131larda gizlidir."}, "isSimilarity": true, "correct": "E"}, {"no": "66", "paragraph": "Gen\u00e7 bir edebiyat heveslisi ge\u00e7en g\u00fcn bana gelip, \u00e7iziktirdi\u011fi birka\u00e7 yaz\u0131y\u0131 g\u00f6sterdi. Bana \u0093Sanat\u0131mla, hayat\u0131m\u0131 kazanabilir miyim?\u0094 dedi. \u00dcz\u00fcld\u00fcm do\u011frusu, \u00e7\u00fcnk\u00fc s\u00f6ylediklerim ac\u0131yd\u0131: T\u00fcrkiye\u0092de sanat, sahibine kazan\u00e7 sa\u011flam\u0131yor; onu y\u00fcceltmiyor. Aksine elinizde birka\u00e7 kuru\u015funuz varsa sanata ba\u011fland\u0131ktan sonra, onu kaybediyor; ortal\u0131kta kal\u0131yorsunuz. Sanat adamlar\u0131 ikinci bir i\u015f yapmazlarsa nefesleri a\u00e7l\u0131ktan kokacak nerdeyse.", "text": "Bu par\u00e7ada anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Sanat\u0131n \u00fclkemizde bir ge\u00e7im kayna\u011f\u0131 olmad\u0131\u011f\u0131.", "B": "Sanat\u0131 \u00e7\u0131kar i\u00e7in kullananlar\u0131n sanat\u00e7\u0131 say\u0131lmayaca\u011f\u0131.", "C": "Gen\u00e7leri sanat \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131na y\u00f6nlendirmemek gerekti\u011fi.", "D": "Gen\u00e7lerin \u00fcst\u00fcn eserler ortaya koyamad\u0131klar\u0131.", "E": "Sanat\u00e7\u0131lar\u0131n sanat\u0131 gerekti\u011fi kadar \u00f6nemsemedikleri."}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "67", "paragraph": "Daha ilkokula ba\u015flamam\u0131\u015f torunlar\u0131ma bak\u0131yorum. Onlar kimi y\u00f6nlerden benden \u00fcst\u00fcnler. Yemekten \u00f6nce ve sonra elini y\u0131kama, zaman\u0131nda di\u015flerini f\u0131r\u00e7alama ve di\u011fer al\u0131\u015fkanl\u0131klar\u0131na bakt\u0131\u011f\u0131mda onlardan geride oldu\u011fumu g\u00f6r\u00fcyorum. Ak\u0131l d\u00fczeyim onlar\u0131nkinden d\u00fc\u015f\u00fck de\u011fil. En az\u0131ndan deneyimim, bilgilerim var. Ama yeti\u015fti\u011fimiz aile ortam\u0131 farkl\u0131. Onlar bir \u015fehir ailesinin \u00e7ocu\u011fudurlar ve insan, davran\u0131\u015f bi\u00e7imini aile ortam\u0131nda \u00f6\u011frenir. Okul, \u00e7evre ailenin yan\u0131nda \u00e7ok az bir etkiye sahiptir.", "text": "Yazar\u0131n bu par\u00e7ada vurgulamak istedi\u011fi a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Ki\u015finin al\u0131\u015fkanl\u0131klar\u0131n\u0131 belirlemede ailenin en b\u00fcy\u00fck etkiye sahip oldu\u011fu.", "B": "Ku\u015faklar aras\u0131ndaki fark\u0131n g\u00fcnl\u00fck davran\u0131\u015flarda kendini a\u00e7\u0131k\u00e7a belli etti\u011fi.", "C": "D\u00fczenli bir ya\u015fam s\u00fcrd\u00fcrmek i\u00e7in bilgi ve deneyimin yetmedi\u011fi.", "D": "Okulun \u00e7ocuklara olumlu davran\u0131\u015flar kazand\u0131rmay\u0131 ba\u015faramad\u0131\u011f\u0131.", "E": "Ya\u015flanan insanlar\u0131n d\u00fczenli bir ya\u015fam\u0131n gerekliliklerine uymakta g\u00fc\u00e7l\u00fck \u00e7ekti\u011fi."}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "68", "paragraph": "\u0130stanbul, \u00f6ncelikle tarihsel bir kenttir. De\u011fi\u015fik k\u00fclt\u00fcrlere mek\u00e2n olmu\u015f bir aland\u0131r. O k\u00fclt\u00fcrler burada uzun y\u0131llar, kendi yeteneklerini en ileri d\u00fczeyde g\u00f6sterme f\u0131rsat\u0131 bulmu\u015ftur. Her biri ayr\u0131 bir medeniyetten gelen insan topluluklar\u0131n\u0131n \u00fcr\u00fcnleri \u00fcst \u00fcste, yan yana d\u00fc\u015fm\u00fc\u015f. Kimse kendisinden \u00f6ncekilere kaba davranmam\u0131\u015f, onlar\u0131n yapt\u0131\u011f\u0131n\u0131 y\u0131kmam\u0131\u015f. Her \u015fey burada b\u00fct\u00fcnl\u00fc\u011fe ula\u015fm\u0131\u015ft\u0131r. Buna co\u011frafi konumun getirdi\u011fi \u00fcst\u00fcnl\u00fckler de eklenince ortaya bir d\u00fcnya harikas\u0131 \u00e7\u0131km\u0131\u015f.", "text": "Bu par\u00e7ada \u0130stanbul\u0092un en \u00e7ok hangi y\u00f6n\u00fc \u00fczerinde durulmu\u015ftur?", "answers": {"A": "Farkl\u0131 k\u00fclt\u00fcrlere ait \u00fcr\u00fcnleri bir arada bulundurmas\u0131.", "B": "Co\u011frafik konumunun, tarihteki konumunu etkilemesi.", "C": "Her y\u00f6n\u00fcyle, di\u011fer kentlerden \u00fcst\u00fcn olmas\u0131.", "D": "\u0130\u00e7inde ya\u015fayan her bireye ayn\u0131 ya\u015fam ko\u015fullar\u0131n\u0131 sunmas\u0131.", "E": "K\u00fclt\u00fcr \u00e7at\u0131\u015fmalar\u0131n\u0131n ya\u015fand\u0131\u011f\u0131 bir konumda yer almas\u0131."}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "69", "paragraph": "Sa\u011fl\u0131k hizmeti, \u00f6ncelikli oldu\u011fu kadar pahal\u0131 bir hizmettir. Bina, teknik ara\u00e7 ve yeti\u015fmi\u015f eleman ister. Geli\u015fmekte olan bir \u00fclkenin bu hizmeti istendi\u011fi gibi yapmas\u0131 beklenemez. Bu hizmet, ba\u015fkalar\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnmeyen belirli bir varl\u0131kl\u0131 kesime de b\u0131rak\u0131lamaz. Bu, toplumsal dayan\u0131\u015fma duygusunu zorunlu k\u0131lan bir hizmettir. Hasta oldu\u011fumuzda bizi iyile\u015ftirebilecek bir sa\u011fl\u0131k hizmeti istiyorsak, sa\u011fl\u0131k hizmetlerine toplum olarak \u015fimdiden katk\u0131da bulunmak zorunday\u0131z.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi vurgulanmaktad\u0131r?", "answers": {"A": "Devletin sa\u011fl\u0131k hizmetini yurtta\u015flar\u0131na g\u00f6t\u00fcremedi\u011fi.", "B": "Varl\u0131kl\u0131 kimselerin ba\u015fkalar\u0131n\u0131n sa\u011fl\u0131\u011f\u0131n\u0131 \u00f6nemsemedi\u011fi.", "C": "Sa\u011fl\u0131k hizmetinin ekonomik durumla yak\u0131ndan ilgili oldu\u011fu.", "D": "Toplumun sa\u011fl\u0131k hizmetleri konusunda dayan\u0131\u015fmas\u0131 gerekti\u011fi.", "E": "Hi\u00e7bir \u015feyin sa\u011fl\u0131k hizmeti kadar \u00f6nemli olmad\u0131\u011f\u0131."}, "isSimilarity": true, "correct": "D"}, {"no": "70", "paragraph": "Nas\u0131l okursuz gazete d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fclemezse; okursuz \u015fair, okursuz romanc\u0131, hikayeci de d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fclemez. Her gazetenin kendine \u00f6zg\u00fc okuru oldu\u011fu gibi, her yazar\u0131n, her \u015fairin kendisine \u00f6zg\u00fc bir okuru vard\u0131r. Bu yazar\u0131n, \u015fairin yazd\u0131klar\u0131na bakar, ona g\u00f6re davran\u0131rlar. \u015eairin yazar\u0131n tutumu, anlay\u0131\u015f\u0131 belli bir okurun mal\u0131 olur. \u00c7\u00fcnk\u00fc ister gazetede yorumcu, ister f\u0131kra yazar\u0131 olsun; yazar, okuruna s\u00f6yleyecek bir s\u00f6z\u00fc olan ki\u015fidir.", "text": "Bu s\u00f6zlerle anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Sanat\u00e7\u0131n\u0131n g\u00f6revi okurlar\u0131n ilgisini \u00e7ekip onlara y\u00f6n g\u00f6stermektir.", "B": "Eser veren her sanat\u00e7\u0131n\u0131n yazd\u0131klar\u0131n\u0131 izleyen bir okuyucu kitlesi vard\u0131r.", "C": "Sanat\u00e7\u0131, okurlar\u0131n\u0131 y\u00f6nlendirmekten \u00f6zellikle ka\u00e7\u0131nmal\u0131d\u0131r.", "D": "Sanat\u00e7\u0131, toplumdan farkl\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnebilen ki\u015fidir.", "E": "\u0130yi sanat\u00e7\u0131, okuyucular\u0131n\u0131 bir beklenti i\u00e7inde tutabilir."}, "isSimilarity": true, "correct": "B"}, {"no": "71", "paragraph": "Anadolu kilimlerinde renkler ve desenler geli\u015fig\u00fczel se\u00e7ilmez. Her y\u00f6renin bir kilimi vard\u0131r. Onun renkleri ve desenleri milli bir gelenek halinde y\u00fczy\u0131llar\u0131 kucaklar. Her \u00e7izginin bir anlam\u0131 bir dili bulunur. Motif \u015feklindeki hayvan fig\u00fcrleri, eski T\u00fcrk totemlerinin izlerini ta\u015f\u0131r. \u00c7engel \u015feklindeki u\u011fur ve bereket getiren semboller, sa\u011fl\u0131k t\u0131ls\u0131m\u0131 y\u0131lan ve ejderler, ku\u015flar, y\u0131ld\u0131zlar, de\u011fi\u015fik e\u015fya motifleri, t\u00fcm inan\u00e7lar kilimlerde en ayr\u0131nt\u0131l\u0131 renklerle y\u00fcze g\u00fcler.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisi \u00fczerinde durulmaktad\u0131r?", "answers": {"A": "Anadolu'daki el sanatlar\u0131nda eski T\u00fcrk geleneklerinin ya\u015fat\u0131ld\u0131\u011f\u0131.", "B": "Anadolu kilimlerinde canl\u0131 fig\u00fcrlerine yer vermekten ka\u00e7\u0131n\u0131lmad\u0131\u011f\u0131.", "C": "Anadolu'da dokunan kilimlerde her rengin ve desenin ayr\u0131 bir anlam\u0131n\u0131n oldu\u011fu.", "D": "T\u00fcrk el sanatlar\u0131n\u0131n zaman i\u00e7erisinde de\u011fi\u015ferek geli\u015fti\u011fi.", "E": "Anadolu insan\u0131n\u0131n kilim desenlerinde eski inan\u00e7larla bug\u00fcnk\u00fc ya\u015fam tarz\u0131n\u0131 birle\u015ftirdi\u011fi."}, "isSimilarity": true, "correct": "C"}, {"no": "72", "paragraph": "\u0130ki ki\u015finin dostluk kurmas\u0131n\u0131n nedenleri say\u0131s\u0131zd\u0131r. Yak\u0131n dostlar\u0131m\u0131 g\u00f6z\u00fcm\u00fcn \u00f6n\u00fcne getiriyorum. Ni\u00e7in dost oldum onlarla? Neydi beni onlarla yak\u0131nl\u0131k kurmaya iten nedenler? Var, ufak tefek \u015feyler var tabii. Ama en \u00f6nemlisi, ya\u015fama e\u015f bir anlam vermemiz. Ya\u015fam\u0131n anlam\u0131n\u0131, ya da anlams\u0131zl\u0131\u011f\u0131n\u0131 ayn\u0131 a\u00e7\u0131dan g\u00f6rmek, benimsemek. \u015eiiri sevmi\u015fiz, edebiyat\u0131 sevmi\u015fiz; i\u015fte dostlu\u011fun nedenleri.", "text": "Par\u00e7ada anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Edebiyat\u0131, sanat\u0131 seven insanlar birbirleriyle dost olabilirler.", "B": "Ya\u015fama, sanata, olaylara ayn\u0131 g\u00f6zle bakabilen insanlar dost olurlar.", "C": "insanlar\u0131 birbirine yakla\u015ft\u0131ran baz\u0131 kavramlar vard\u0131r.", "D": "Ger\u00e7ek dostlar birbirlerinin kusurlar\u0131n\u0131 \u00f6rtmeyi bilirler.", "E": "Dostlu\u011fun temelinde kar\u015f\u0131l\u0131kl\u0131 anlay\u0131\u015f ve fedakarl\u0131k vard\u0131r."}, "isSimilarity": true, "correct": "B"}, {"no": "73", "paragraph": "Sanat\u00e7\u0131, yazd\u0131\u011f\u0131n\u0131n okunmas\u0131n\u0131, ilgi toplamas\u0131n\u0131 ister. Yaln\u0131z kendisi i\u00e7in yazan bir \u015fair veya hikayeci d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fclemez. Bug\u00fcn yazd\u0131\u011f\u0131n\u0131n hi\u00e7 olmazsa yak\u0131n bir zamanda okunaca\u011f\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnmeyen bir yazar\u0131n eline kalemi almas\u0131na ihtimal verilemez.", "text": "Par\u00e7ada vurgulanmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Kendini anlatmak isteyen sanat\u00e7\u0131, toplumdan kopar.", "B": "Sanat\u00e7\u0131, mutlaka birilerine seslenmek i\u00e7in eser verir.", "C": "Yar\u0131nlara kalmak isteyen sanat\u00e7\u0131, kendini anlatmaya \u00f6zen g\u00f6sterir.", "D": "Sanat yap\u0131t\u0131n\u0131n varl\u0131\u011f\u0131n\u0131 s\u00fcrd\u00fcrmesi ilgi g\u00f6rmesine ba\u011fl\u0131d\u0131r.", "E": "Ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 d\u00f6nemde ilgi g\u00f6rmeyen sanat\u00e7\u0131n\u0131n eserleri kal\u0131c\u0131 olamaz."}, "isSimilarity": true, "correct": "B"}, {"no": "74", "paragraph": "Romanc\u0131 da, \u015fair de i\u00e7 i\u00e7e giren ge\u00e7mi\u015fin \u00f6zlemi ile gelece\u011fin umudunu ki\u015fi olarak, toplum olarak ya\u015famaktad\u0131r. Yazd\u0131klar\u0131 ile ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 biricik g\u00fczel bir an\u0131 sonsuzla\u015ft\u0131rmak ister. Ge\u00e7mesiyle g\u00fczelle\u015fen g\u00fcnleri daha da g\u00fczelle\u015ftirmek, \u00f6zlemini \u00e7ekti\u011fi bir d\u00fcnyay\u0131 canland\u0131rmak, onu b\u00fct\u00fcn insanlarla payla\u015fmak i\u00e7in yazar.", "text": "Bu par\u00e7ada anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Ya\u015fam\u0131n karma\u015fas\u0131ndan bunalan sanat\u00e7\u0131, \u00e7areyi ge\u00e7mi\u015fi canl\u0131 tutmakta bulur.", "B": "Sanat\u00e7\u0131, ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 g\u00fczellikleri payla\u015fmak ve ebedile\u015ftirmek i\u00e7in eser verir.", "C": "Sanat\u00e7\u0131, ge\u00e7mi\u015fin \u00f6zlemi ile gelece\u011fin beklentilerini birle\u015ftirebilen ki\u015fidir.", "D": "Yar\u0131nlara kalacak eserler, ge\u00e7mi\u015fin g\u00fczelliklerini yans\u0131tanlard\u0131r.", "E": "Gelece\u011fe umutla bakmak isteyen sanat\u00e7\u0131, ge\u00e7mi\u015fe ba\u011fl\u0131 kalmamal\u0131d\u0131r."}, "isSimilarity": true, "correct": "B"}, {"no": "75", "paragraph": "Aruz T\u00fcrk\u00e7eden hece veznini kald\u0131ramad\u0131\u011f\u0131 gibi, hece vezni ile serbest vezin de aruzu kald\u0131ram\u0131yor. Bunun nedenleri var: Bir kere aruz, dilimizde \u00e7ok uzun zamandan beri kullan\u0131lmaktad\u0131r. Bin y\u0131ll\u0131k T\u00fcrk\u00e7e eserlerde onu buluyoruz. Nas\u0131l dilimiz var\u0131r da aruz ulusal de\u011fildir, diyebiliriz. Kimden alm\u0131\u015f olursak olal\u0131m, onu kendimize mal etmi\u015fiz, benimsemi\u015fiz.", "text": "Par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi \u00fczerinde durulmaktad\u0131r?", "answers": {"A": "Aruz vezninin T\u00fcrk \u015fiirinin geli\u015fmesini engelledi\u011fi.", "B": "T\u00fcrk \u015fiirinde aruz \u00f6l\u00e7\u00fcs\u00fcn\u00fcn heceden daha eski oldu\u011fu.", "C": "Aruz vezninin, T\u00fcrk \u015fiirinde y\u00fczy\u0131llard\u0131r kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131 ve benimsendi\u011fi.", "D": "Aruz vezninin T\u00fcrk \u015fiirinde \u015fu an bile kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131.", "E": "Aruz \u00f6l\u00e7\u00fcs\u00fcn\u00fcn kullan\u0131lmas\u0131n\u0131n hece \u00f6l\u00e7\u00fcs\u00fc a\u00e7\u0131s\u0131ndan zararl\u0131 oldu\u011fu."}, "isSimilarity": true, "correct": "C"}, {"no": "76", "paragraph": "Yaz\u0131 yazmak \u00e7ok g\u00fc\u00e7 bir i\u015ftir. Hangi yazara sorsan\u0131z ayn\u0131 cevab\u0131 al\u0131rs\u0131n\u0131z. Ama o \u00e7etin u\u011fra\u015f\u0131y\u0131 bir bak\u0131ma kolayla\u015ft\u0131ran ve hafifleten hele baz\u0131 yazarlar\u0131n nimet sayd\u0131klar\u0131 bir \u015fey vard\u0131r: \u0131smarlama yaz\u0131. Yani aramaktan kurtuldu\u011funuz, konusu size haz\u0131rlan\u0131p sunulmu\u015f yaz\u0131. Ger\u00e7ekten de bir yazar\u0131n en \u00e7ok y\u0131ld\u0131\u011f\u0131 \u015fey konu aramakt\u0131r. Konu arayan yazar vakit kaybetmekle kalmaz kendine g\u00fcvenini de yitirebilir.", "text": "Bu par\u00e7ada \u00f6zellikle a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi \u00fczerinde durulmaktad\u0131r?", "answers": {"A": "Sanat\u00e7\u0131n\u0131n kendine g\u00fcvenmesinin \u00f6nemi.", "B": "Yazarl\u0131kta en zor i\u015fin yaz\u0131n\u0131n konusunu belirlemek oldu\u011fu.", "C": "Konusu \u00f6nceden belirlenen yaz\u0131lar\u0131n bir de\u011ferinin olmad\u0131\u011f\u0131.", "D": "Bir yaz\u0131da \u00f6nemli olan\u0131n \u00fcslup de\u011fil konu oldu\u011fu.", "E": "Sanat\u00e7\u0131n\u0131n yazaca\u011f\u0131 konuyu ba\u015fkas\u0131n\u0131n belirlemesinin yanl\u0131\u015fl\u0131\u011f\u0131."}, "isSimilarity": true, "correct": "B"}, {"no": "77", "paragraph": "Sanat\u00e7\u0131n\u0131n kendini \u00e7evresine sevdirmek, be\u011fendirmek i\u00e7in yapaca\u011f\u0131 en k\u00fc\u00e7\u00fck fedak\u00e2rl\u0131k, onun yar\u0131nlara kalmas\u0131na engel olacakt\u0131r. Bunu bilmelidir. Bilmelidir, \u00e7\u00fcnk\u00fc ge\u00e7ici ba\u015far\u0131lar ard\u0131nda ko\u015fan sanat eri y\u0131llar\u0131n ac\u0131mazl\u0131\u011f\u0131 alt\u0131nda ezilir gider. Ancak zamana, \u00e7a\u011f\u0131na, \u00e7a\u011f\u0131n\u0131n yerle\u015fmi\u015f kan\u0131lar\u0131na, yerle\u015fik be\u011fenisine kar\u015f\u0131 koymas\u0131n\u0131 bilen g\u00fc\u00e7l\u00fc ki\u015filer yar\u0131na kal\u0131r.", "text": "Par\u00e7ada as\u0131l anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Be\u011fenilmek isteyen sanat\u00e7\u0131 \u00f6zveride bulunmak zorundad\u0131r.", "B": "Kal\u0131c\u0131l\u0131\u011f\u0131 isteyen sanat\u00e7\u0131, ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 d\u00f6nemin be\u011fenisini a\u015fmaya \u00e7al\u0131\u015fmal\u0131d\u0131r.", "C": "\u00c7a\u011f\u0131n\u0131n yerle\u015fik de\u011ferlerine \u00f6nem vermeyen sanat\u00e7\u0131n\u0131n ilgi g\u00f6rmesi d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fclemez.", "D": "\u00c7evresiyle uyum i\u00e7inde olabilen sanat\u00e7\u0131lar kal\u0131c\u0131 olacak, zamana dayanabileceklerdir.", "E": "Sanat\u00e7\u0131 \u00e7a\u011f\u0131na ayna tutmal\u0131, topluma y\u00f6n vermeye \u00e7al\u0131\u015fmal\u0131d\u0131r."}, "isSimilarity": true, "correct": "B"}, {"no": "78", "paragraph": "Voltaire\u0092in trajedileri klasisizmden iz ta\u015f\u0131mazlar. Onun yenilik getirdi\u011fi alan tiyatrodur. Klasik eserlerin kahredici, monoton yap\u0131s\u0131 kar\u015f\u0131s\u0131nda o, hareketten yana durmu\u015ftur: d\u00fcellolar, zehirlenmeler, kavgalar\u0085 Cesar adl\u0131 eserinde kanlar i\u00e7inde bir kahraman sahneye \u00e7\u0131kt\u0131\u011f\u0131 zaman sans\u00fcr heyeti \u015fok olur, fakat seyirciler alk\u0131\u015flarlar. Voltaire\u0092in ger\u00e7ekte yapmak istedi\u011fi \u015fey klasik trajedide reformdur. Hareket, art\u0131k bilinmez bir arka planda de\u011fil ger\u00e7e\u011fin tam i\u00e7indedir.", "text": "Bu paragrafta a\u015fa\u011f\u0131dakilerden \u00f6zellikle hangisi \u00fczerinde durulmu\u015ftur?", "answers": {"A": "Klasisizm\u0092in etkisindeki tiyatro eserlerinin monoton ve s\u0131k\u0131c\u0131 bir yap\u0131s\u0131 vard\u0131r.", "B": "Voltaire\u0092in Cesar adl\u0131 tiyatro eserini seyirciler \u00e7ok be\u011fenmi\u015flerdir.", "C": "Klasik trajedilerde kavgalar, d\u00fcellolar sahnede g\u00f6sterilmez, \u00e7\u00fcnk\u00fc sans\u00fcr uygulan\u0131r.", "D": "Voltaire, klasik trajediye hareketi getirerek trajedide reform ger\u00e7ekle\u015ftirmeye \u00e7al\u0131\u015fm\u0131\u015ft\u0131r.", "E": "Voltaire\u0092in eserlerinde hareket arka planda de\u011fil olaylar\u0131n i\u00e7indedir."}, "isSimilarity": true, "correct": "D"}, {"no": "79", "paragraph": "\u0130nsan ya\u015fam\u0131n\u0131 ge\u00e7mi\u015f ve gelecek etkisindeki bug\u00fcn i\u00e7inde ger\u00e7ek ve net bir \u015fekilde yans\u0131tabilen \u00f6yk\u00fc, do\u011fal olarak toplumsal ve insani bir i\u015flevin i\u00e7inde bulunur. G\u00fcn\u00fcm\u00fcz \u00f6yk\u00fcc\u00fcl\u00fc\u011f\u00fcn\u00fcn bu i\u015flevi gerekti\u011fi \u00f6l\u00e7\u00fcde yerine getirdi\u011fini s\u00f6ylemek pek m\u00fcmk\u00fcn de\u011fildir. Unutulmaz g\u00fczellikte \u00f6yk\u00fcler yazm\u0131\u015f ustalar\u0131m\u0131z\u0131n (ya\u015fayan ve \u00f6lm\u00fc\u015f) varl\u0131\u011f\u0131na ve gen\u00e7 \u00f6yk\u00fcc\u00fclerin umut veren nitelikli \u00fcr\u00fcnlerine ra\u011fmen bu bir ger\u00e7ektir. Bu olumsuz yan\u0131n ortaya \u00e7\u0131kmas\u0131nda kusur, \u00f6yk\u00fc sanat\u0131n\u0131n beceriksizli\u011finde de\u011fil \u00f6yk\u00fc okuma al\u0131\u015fkanl\u0131\u011f\u0131n\u0131n (genelde kitap okuma al\u0131\u015fkanl\u0131\u011f\u0131) toplumumuzda yeterince yerle\u015fmemesindedir.", "text": "Bu par\u00e7an\u0131n yazar\u0131na g\u00f6re \u00f6yk\u00fcn\u00fcn toplumsal ve insani i\u015flevini yerine getirmemesinin as\u0131l sebebi a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Toplumumuzda \u00f6yk\u00fc okuma al\u0131\u015fkanl\u0131\u011f\u0131n\u0131n yeterli seviyede olmamas\u0131.", "B": "\u00d6yk\u00fcn\u00fcn yap\u0131s\u0131n\u0131n bu i\u015flevi yerine getirmeye m\u00fcsait olmamas\u0131.", "C": "\u00d6yk\u00fc yazarlar\u0131n\u0131n bu konuda duyars\u0131z davranmalar\u0131.", "D": "\u00d6yk\u00fc yazarlar\u0131n\u0131n gen\u00e7 ve tecr\u00fcbesiz olmas\u0131.", "E": "\u00d6yk\u00fclerin insan ya\u015fam\u0131n\u0131n ger\u00e7eklerini yans\u0131tmamas\u0131."}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "80", "paragraph": "Hayat\u0131n en \u00f6nemli ger\u00e7e\u011fi samimiliktir. Bu itibarla hayat ile ba\u011f\u0131 olan edebiyat, mutlaka samimi bir edebiyatt\u0131r. Hayat\u0131 en gizli, en kar\u0131\u015f\u0131k y\u00f6nleriyle anlatmayan, duygular\u0131m\u0131z\u0131 t\u0131pk\u0131 hayatta oldu\u011fu gibi saf ve derin bir \u015fekilde duyurmayan, elemlerimizi, felaketlerimizi a\u00e7\u0131k a\u00e7\u0131k yans\u0131tmayan bir edebiyat hayat ile ilgisiz ve sahte bir edebiyatt\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7ada as\u0131l anlat\u0131lmak istenen d\u00fc\u015f\u00fcnce a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Edebiyat insan\u0131n ac\u0131lar\u0131n\u0131, felaketlerini a\u00e7\u0131k\u00e7a anlatmak zorundad\u0131r.", "B": "\u0130nsanlar hayat ile ilgili olmayan edebiyat\u0131 daha \u00e7ok severler.", "C": "Edebiyat\u0131n samimi ve i\u00e7ten olmas\u0131 hayatla ba\u011flar\u0131n\u0131n g\u00fc\u00e7l\u00fc olmas\u0131na ba\u011fl\u0131d\u0131r.", "D": "Edebiyat samimi bir havayla olu\u015fturulursa anlam kazan\u0131r.", "E": "Samimi olmak edebiyatta her \u015feyden daha \u00f6nemlidir."}, "isSimilarity": true, "correct": "C"}, {"no": "81", "paragraph": "\u00d6yk\u00fcc\u00fcn\u00fcn \u00f6yk\u00fcn\u00fcn malzeme kayna\u011f\u0131na yak\u0131n olmas\u0131 ve malzemenin \u00e7oklu\u011fu, istenilen \u00f6yk\u00fcn\u00fcn \u00fcretilebilmesi i\u00e7in tek ba\u015f\u0131na yeterli de\u011fildir. Malzemenin \u00e7o\u011falmas\u0131, g\u00fcnl\u00fck ya\u015famdaki sorunlar\u0131n da \u00e7o\u011falmas\u0131 demektir. \u00d6yk\u00fcc\u00fc, bu sorunlar\u0131n a\u011f\u0131rl\u0131\u011f\u0131yla yorulmu\u015f beyni ve derinli\u011fini yitirmi\u015f d\u00fc\u015f g\u00fcc\u00fcyle \u00f6yk\u00fcs\u00fcn\u00fc \u00fcretecek ortam\u0131 kolay kolay bulamaz. Uykular\u0131ndan, dinlenme zamanlar\u0131ndan \u00e7al\u0131nm\u0131\u015f zamanlarla bir \u015feyler ortaya koymaya \u00e7abalar duruma d\u00fc\u015fer. Ya\u015fam\u0131 s\u00fcrekli taramak, i\u00e7 d\u00fcnyalar\u0131 didiklemek ona \u00e7ok fazla malzeme sa\u011flar ama \u00e7a\u011fda\u015f \u00f6yk\u00fcn\u00fcn her \u015feye kar\u015f\u0131n yo\u011fun d\u00fc\u015f g\u00fcc\u00fc ve k\u0131vrak zeka isteyen bir yaratma olay\u0131 oldu\u011fu unutulmamal\u0131d\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7ada as\u0131l anlat\u0131lmak istenen d\u00fc\u015f\u00fcnce a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "\u00c7a\u011fda\u015f \u00f6yk\u00fcn\u00fcn \u00fcretilebilmesi i\u00e7in malzemenin \u00e7ok olmas\u0131 tek ba\u015f\u0131na yeterli olmaz.", "B": "\u00c7a\u011fda\u015f \u00f6yk\u00fcc\u00fc g\u00fcnl\u00fck hayattan ve sorunlardan etkilenmeyen bir yap\u0131ya sahiptir.", "C": "\u00d6yk\u00fcc\u00fc malzeme bulmak i\u00e7in ya\u015famla i\u00e7 i\u00e7e olmak ve insan psikolojisini incelemek zorundad\u0131r.", "D": "\u00c7a\u011fda\u015f \u00f6yk\u00fc eldeki malzemenin yo\u011fun d\u00fc\u015f g\u00fcc\u00fc ve k\u0131vrak zekayla yorumlanmas\u0131 sonucu ortaya \u00e7\u0131kar.", "E": "\u0130nsan hayat\u0131ndaki sorunlar\u0131n \u00e7oklu\u011fu \u00f6yk\u00fcc\u00fclerin de sorunlar\u0131n\u0131n ve malzemelerinin \u00e7o\u011falmas\u0131na sebep olur."}, "isSimilarity": true, "correct": "D"}, {"no": "82", "paragraph": "Zaman \u015fairler i\u00e7in b\u00fcy\u00fck bir ele\u015ftirmen. Ge\u00e7mi\u015fte oldu\u011fu gibi bug\u00fcn de \u015fiir yazanlar\u0131n say\u0131s\u0131 fazla. Hatta okurdan \u00e7ok yazar var. T\u00fcrk \u015fiirinde de\u011fi\u015fik d\u00f6nemlerde farkl\u0131 \u015fairler ortaya \u00e7\u0131km\u0131\u015f. Ancak her d\u00f6nemden g\u00fcn\u00fcm\u00fcze ancak s\u0131n\u0131rl\u0131 say\u0131da \u015fair kalabilmi\u015f.", "text": "Bu par\u00e7ada as\u0131l anlat\u0131lmak istenen d\u00fc\u015f\u00fcnce a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Zaman ger\u00e7ek \u015fairleri g\u00fcn\u00fcm\u00fcze ta\u015f\u0131yan bir ele\u015ftirmen konumundad\u0131r.", "B": "Ge\u00e7mi\u015fte ve g\u00fcn\u00fcm\u00fczde \u015fairlerin say\u0131s\u0131 okurdan fazlad\u0131r.", "C": "T\u00fcrk edebiyat\u0131n\u0131n her d\u00f6neminde b\u00fcy\u00fck \u015fairler yeti\u015fmi\u015ftir.", "D": "Baz\u0131 \u015fairler tarihin derinliklerinde kal\u0131r, gelece\u011fe uzanamazlar.", "E": "Ge\u00e7mi\u015fteki \u015fairler g\u00fcn\u00fcm\u00fcz \u015fairlerinden daha kaliteli \u015fiirler yazm\u0131\u015flard\u0131r."}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "83", "paragraph": "Sevgi, insan\u0131n kendini d\u00fc\u015f\u00fcnmesinden ba\u015fka bir \u015fey de\u011fildir. \u0130nsano\u011flundaki her duygu kendini d\u00fc\u015f\u00fcnmekten kaynaklan\u0131r. Anam\u0131zla babam\u0131z\u0131, karde\u015flerimizle \u00e7ocuklar\u0131m\u0131z\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcrken de, severken de kendimizi d\u00fc\u015f\u00fcnm\u00fc\u015f, kendimizi sevmi\u015f olmuyor muyuz? Hepimiz iki b\u00fcy\u00fck korkunun, \u00f6l\u00fcm korkusu ile yaln\u0131zl\u0131k korkusunun zincirlerine vurulmu\u015f de\u011fil miyiz? Bu korkular\u0131 bir ba\u015f\u0131m\u0131za ta\u015f\u0131yamad\u0131\u011f\u0131m\u0131z i\u00e7in, onlar\u0131 unutabilmek i\u00e7in t\u00fcrl\u00fc duygular\u0131 yaratm\u0131\u015f\u0131z. Sevgi de kendimizi avutmak i\u00e7in ortaya \u00e7\u0131kan bir duygudur.", "text": "Bu par\u00e7ada as\u0131l anlat\u0131lmak istenen d\u00fc\u015f\u00fcnce a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Sevgi insanlar\u0131n kendini d\u00fc\u015f\u00fcnmesinden kaynaklanan bir duygudur.", "B": "Her insan birilerini sevmek ve birileri taraf\u0131ndan sevilmek ister.", "C": "Sevgi insandaki \u00f6l\u00fcm ve yaln\u0131zl\u0131k korkusunu hafifletir.", "D": "Annemiz, babam\u0131z, karde\u015flerimiz ve \u00e7ocuklar\u0131m\u0131z en sevdi\u011fimiz ki\u015filerdir.", "E": "\u0130nsan\u0131n ger\u00e7ek anlamda sevebilmesi i\u00e7in korkular\u0131ndan kurtulmas\u0131 gerekir."}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "84", "paragraph": "\u0130nsanl\u0131\u011f\u0131n binlerce y\u0131ll\u0131k geli\u015fim s\u00fcrecinde do\u011fal bir yeri olan anlat\u0131 sanat\u0131, arad\u0131\u011f\u0131 kimli\u011fi, efsanelerden, masallardan, destanlardan bu yana gelerek g\u00fcn\u00fcm\u00fcz insan\u0131n\u0131n ya\u015fam ger\u00e7e\u011fiyle \u00f6yk\u00fcde bulmaktad\u0131r. Anlat\u0131 sanat\u0131 g\u00fcn\u00fcm\u00fcze kadar gelmi\u015f, \u00f6yk\u00fcn\u00fcn yap\u0131s\u0131nda insan ya\u015fam\u0131n\u0131 t\u00fcm ayr\u0131nt\u0131lar\u0131yla inceleyen yaz\u0131nsal bir yorum \u015fekli olmu\u015ftur. Yazar\u0131n beyni ve d\u00fc\u015f g\u00fcc\u00fc ile okurun beyni ve d\u00fc\u015f g\u00fcc\u00fc aras\u0131nda yo\u011fun bir ileti\u015fim kurulmas\u0131na neden olan bu yorum yapma \u00f6zelli\u011fi, di\u011fer anlat\u0131 t\u00fcrlerinde \u00f6n planda de\u011fildir. \u00d6yk\u00fc bu \u00f6zelli\u011fe insan\u0131n i\u00e7 d\u00fcnyas\u0131yla d\u0131\u015f d\u00fcnyas\u0131 aras\u0131ndaki hassas dengeleri usanmadan inceleyerek ula\u015fm\u0131\u015ft\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisi \u00fczerinde durulmamaktad\u0131r?", "answers": {"A": "Anlat\u0131 sanat\u0131n\u0131n istedi\u011fi kimli\u011fi, insan\u0131n ya\u015fam\u0131n\u0131 anlatt\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in \u00f6yk\u00fcde bulmas\u0131.", "B": "\u00d6yk\u00fcn\u00fcn insan ya\u015fam\u0131n\u0131 ayr\u0131nt\u0131l\u0131 bir \u015fekilde inceleyen ve yorumlayan bir yaz\u0131 t\u00fcr\u00fc olmas\u0131.", "C": "\u0130nsan\u0131n i\u00e7 d\u00fcnyas\u0131yla d\u0131\u015f d\u00fcnya aras\u0131ndaki dengeleri incelemesinin \u00f6yk\u00fcye yorum yapma \u00f6zelli\u011fini kazand\u0131rmas\u0131.", "D": "\u0130nsanl\u0131\u011f\u0131n geli\u015fim s\u00fcrecinde do\u011fal olarak yer alan anlat\u0131 sanat\u0131n\u0131n g\u00fcn\u00fcm\u00fcze kadar gelmesi.", "E": "Efsanelerin, masallar\u0131n, destanlar\u0131n yan\u0131nda \u00f6yk\u00fclerin de insanl\u0131\u011f\u0131n olu\u015fumundan bu yana \u00f6nemli anlat\u0131 sanatlar\u0131 aras\u0131nda olmas\u0131."}, "isSimilarity": true, "correct": "E"}, {"no": "85", "paragraph": "Elli ya\u015f\u0131n\u0131 a\u015ft\u0131n\u0131z, sahip oldu\u011funuz \u015feyleri kaybetmekten korkmaya ba\u015flad\u0131n\u0131z, diyorsunuz. Kaybetme korkusu i\u00e7inde oldu\u011fum konusunda hakl\u0131s\u0131n\u0131z. Fakat bu yeni bir durum de\u011fil. Ben y\u00fcre\u011fimde \u00e7ocukluk, cebimde bilyeler ta\u015f\u0131d\u0131\u011f\u0131m g\u00fcnlerde de sahip olduklar\u0131m\u0131 kaybetmekten korkard\u0131m, ilk yazd\u0131\u011f\u0131m \u015fiirleri okursan\u0131z onlarda bu duyguyu bug\u00fcnk\u00fclerde oldu\u011fu kadar g\u00f6receksiniz.", "text": "Bu par\u00e7ada yazar\u0131n as\u0131l anlatmak istedi\u011fi a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "\u015eiirinin, ya\u015fam\u0131n\u0131n her y\u00f6n\u00fcnden izler ta\u015f\u0131d\u0131\u011f\u0131.", "B": "Kaybetme korkusunun ya\u015f\u0131ndan kaynaklanan bir duygu olmad\u0131\u011f\u0131.", "C": "\u00c7ocuklu\u011fun g\u00fczelliklerini yeniden ya\u015famak istedi\u011fi.", "D": "\u015eiirini geli\u015ftirme \u00e7abas\u0131nda olmad\u0131\u011f\u0131.", "E": "Duygular\u0131n\u0131 \u015fiire yans\u0131tmaktan \u00e7ekinmedi\u011fi."}, "isSimilarity": true, "correct": "B"}, {"no": "86", "paragraph": "Bilim dilimiz, T\u00fcrk\u00e7enin solu\u011fuyla bi\u00e7imlenmi\u015f bir nitelik ta\u015f\u0131m\u0131yor. Onun yap\u0131 ve anlat\u0131m y\u00f6n\u00fcnden yabanc\u0131 bir havas\u0131 vard\u0131r. A\u015f\u0131lmaz, kal\u0131n duvarlarla \u00e7evrili bir \u015fato gibidir ortak dil i\u00e7inde. Belirli ki\u015filerce konu\u015fulan, yaz\u0131lan yapay bir dildir o. Bu y\u00fczden y\u0131llar y\u0131l\u0131, geni\u015f halk y\u0131\u011f\u0131nlar\u0131 \u00e7a\u011fda\u015f bilimlerin her t\u00fcrl\u00fc bulgular\u0131na uzak kalm\u0131\u015ft\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7an\u0131n ana d\u00fc\u015f\u00fcncesi a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Bilim dilimiz yabanc\u0131 s\u00f6zc\u00fcklerle y\u00fckl\u00fcd\u00fcr.", "B": "\u00dclkemizde \u00f6nemli bilimsel ara\u015ft\u0131rmalar yap\u0131lm\u0131yor.", "C": "Halk, bilimsel ara\u015ft\u0131rmalar\u0131n ortaya koydu\u011fu sonu\u00e7lar\u0131 inand\u0131r\u0131c\u0131 bulmuyor.", "D": "Bilim dilinin anla\u015f\u0131l\u0131r olmamas\u0131, halk\u0131n bilimsel ara\u015ft\u0131rmalar\u0131n sonu\u00e7lar\u0131n\u0131 kavramas\u0131n\u0131 engelliyor.", "E": "Bilim adamlar\u0131 ara\u015ft\u0131rmalar\u0131n\u0131 geni\u015f kitlelere duyurma \u00e7abas\u0131nda bulunmuyor."}, "isSimilarity": true, "correct": "D"}, {"no": "87", "paragraph": "\u015eiir, g\u00fcncelle yo\u011frulan bir t\u00fcrd\u00fcr. \u015eiir beklemez, bekleyemez. Zaman\u0131n nabz\u0131 gibidir. \u0130ster bireyden yola \u00e7\u0131ks\u0131n, ister toplumsaldan i\u00e7inde olu\u015ftu\u011fu d\u00fcnyan\u0131n, ya\u015fam ko\u015fullar\u0131n\u0131n y\u00fcrek at\u0131m\u0131n\u0131 verecektir. Roman\u0131n tersine, ge\u00e7mi\u015fin derinliklerine de dalsa, her \u015feyi g\u00fcncelle\u015ftirecektir, eskinin solu\u011funu canland\u0131rarak g\u00fcn\u00fcm\u00fcze ba\u011flayacakt\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7ada \u015fiirle ilgili as\u0131l anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "\u0130\u00e7eri\u011finin, g\u00fcn\u00fcn ko\u015fullar\u0131na g\u00f6re \u015fekillendi\u011fi.", "B": "Ge\u00e7mi\u015fi anlatmaya uygun olmad\u0131\u011f\u0131.", "C": "Di\u011fer edebi t\u00fcrlerden \u00fcst\u00fcn oldu\u011fu.", "D": "De\u011ferini i\u00e7eri\u011finin \u00f6neminden ald\u0131\u011f\u0131.", "E": "Bireysel ve toplumsal konular\u0131 bir arada verebildi\u011fi."}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "88", "paragraph": "Belirli bir \u00e7a\u011fa, \u00fclkeye, yap\u0131ta uyan \u00f6l\u00e7\u00fct, di\u011fer bir \u00e7a\u011fa, \u00fclkeye, yap\u0131ta uymayabilir. Bundan dolay\u0131 kat\u0131 \u00f6l\u00e7\u00fctl\u00fcl\u00fck edebiyata oldu\u011fu gibi ele\u015ftiriye de zarar verir. Ele\u015ftirmenin derin ve geni\u015f g\u00f6r\u00fc\u015fl\u00fc olmas\u0131 gerekir. Bir yazar zamana, yere, ki\u015filere g\u00f6re nas\u0131l farkl\u0131 bir bi\u00e7im geli\u015ftiriyorsa ele\u015ftirmen de yap\u0131t\u0131 yazar\u0131na ve yaz\u0131ld\u0131\u011f\u0131 zamana g\u00f6re de\u011ferlendirmelidir. Yoksa ele ald\u0131\u011f\u0131 yap\u0131t\u0131n de\u011ferini belirlemi\u015f olamaz.", "text": "Bu par\u00e7ada as\u0131l anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Edebiyat i\u00e7in ge\u00e7erli her kural\u0131n ele\u015ftiri i\u00e7in de ge\u00e7erli oldu\u011fu.", "B": "Ele\u015ftirmenin, \u00f6l\u00e7\u00fct\u00fcn\u00fc ele ald\u0131\u011f\u0131 yap\u0131ta g\u00f6re belirlemesi gerekti\u011fi.", "C": "Ele\u015ftirmenlerin her konuda edebiyat\u00e7\u0131lar\u0131 \u00f6rnek alabilece\u011fi.", "D": "Her \u00fclkenin kendisine uygun bir ele\u015ftiri y\u00f6ntemi geli\u015ftirdi\u011fi.", "E": "Ele\u015ftirinin belli yap\u0131tlara y\u00f6nelik olmas\u0131n\u0131n do\u011fru olmad\u0131\u011f\u0131."}, "isSimilarity": true, "correct": "B"}, {"no": "89", "paragraph": "Bir toplumda sanat eserleri yarat\u0131lmas\u0131, onlar\u0131 isteyen, onlardan anlayan, onlar\u0131n g\u00fczelli\u011fini, \u00e7irkinli\u011fini se\u00e7ebilecek kimselerin bulundu\u011funu g\u00f6sterir. Bir \u015fiir yaz\u0131yorsunuz, ortaya bir resim, bir beste koyuyorsunuz veya sadece bir ele\u015ftiri yaz\u0131s\u0131 yaz\u0131yorsunuz; bununla sizi be\u011fenecek, alk\u0131\u015flayacak, s\u00f6ylediklerinizin do\u011fru oldu\u011funu anlayacak ki\u015filer oldu\u011funu kabul etmi\u015f olmuyor musunuz?", "text": "Bu par\u00e7ada anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Bir sanat eserinin ortaya konmas\u0131, toplumda sanattan anlayanlar\u0131n varl\u0131\u011f\u0131n\u0131 kabul etmektir.", "B": "Sanat\u00e7\u0131n\u0131n nesnel davranmas\u0131 toplumda ilgi g\u00f6rmesini sa\u011flar.", "C": "Bir sanat eserini \u00e7ok ki\u015finin be\u011fenmesi de\u011fil, sanattan anlayanlar\u0131n be\u011fenmesi \u00f6nemlidir.", "D": "Toplum be\u011fenisine seslenmek zorunda olan sanat\u00e7\u0131, kendini serbest hissedemez.", "E": "Sanattan anlayan ki\u015filerin bulundu\u011fu bir toplumda sa\u011flam sanat zevki yerle\u015fir."}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "90", "paragraph": "Ortaokuldaki o\u011flum, g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fc, okudu\u011fu, dinledi\u011fi her \u015feyi \u015fiirle saptamak hevesinde bug\u00fcnlerde. Yazd\u0131\u011f\u0131 \u015fiirlerle ilgili ara s\u0131ra onunla konu\u015fur, bazen \u00e7akt\u0131rmadan onu ele\u015ftiririm. Ge\u00e7en g\u00fcn yazd\u0131\u011f\u0131 bir \u015fiir \u00fczerinde konu\u015furken \u015fiirde konu sorununa de\u011findik. Yazd\u0131\u011f\u0131 \u015fiirlerde hep bir olay anlatt\u0131\u011f\u0131n\u0131, oysa \u015fiirin hik\u00e2yeden ayr\u0131 bir \u015fey oldu\u011funu, \u015fiirde belli bir konu i\u015flemek zorunda olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 anlat\u0131p durdum. O ise bana hep Orhan Veli'yi \u00f6rnek g\u00f6sterdi. O an bir ger\u00e7e\u011fi hat\u0131rlad\u0131m, biz ne dersek diyelim \u015fiire yeni ad\u0131m atan biri, \u00e7a\u011f\u0131n\u0131n \u015fiir ustalar\u0131n\u0131n yolundan gider.", "text": "Bu par\u00e7adan \u00e7\u0131kar\u0131labilecek en kapsaml\u0131 yarg\u0131 a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Kar\u015f\u0131la\u015f\u0131lan her olay\u0131 \u015fiire konu almak, \u015fiirin sanat de\u011ferini d\u00fc\u015f\u00fcr\u00fcr.", "B": "Bir baban\u0131n \u00e7ocu\u011funu kendi istekleri do\u011frultusunda y\u00f6nlendirmesi do\u011fru de\u011fildir.", "C": "\u015eiire yeni ba\u015flayanlar\u0131n \u015fiir \u00e7izgisini, d\u00f6nemin b\u00fcy\u00fck \u015fairleri belirler.", "D": "\u015eiirde ustala\u015famayanlar, eksiklerini \u015fiiri belli bir konuya dayand\u0131rarak kapat\u0131r.", "E": "\u015eiiri hik\u00e2ye gibi yazanlar, bilin\u00e7li \u015fiir okuyucular\u0131n\u0131n tepkisiyle kar\u015f\u0131la\u015f\u0131r."}, "isSimilarity": true, "correct": "C"}, {"no": "91", "paragraph": "Sevgi, yaln\u0131z insana vergi olmasa da insan\u0131n en y\u00fcce duygusudur. Annemizi, babam\u0131z\u0131, karde\u015flerimizi, \u00e7ocuklar\u0131m\u0131z\u0131 g\u00f6r\u00fcnce i\u00e7imizin titremesi, onlar\u0131 anarken y\u00fcre\u011fimizin ya kayg\u0131l\u0131 bir sevin\u00e7 ya s\u0131cak bir \u00fcz\u00fcnt\u00fc ile \u00e7arpmas\u0131 d\u00fcnyam\u0131z\u0131 geni\u015fletiverir. Yaln\u0131z kendimiz i\u00e7in ya\u015famaktan ki\u015fisel tasalar\u0131m\u0131z\u0131n \u00e7emberinden kurtuluruz. Bir de g\u00f6n\u00fclden kimseye ba\u011fl\u0131 olmayan, kimseyi aramayan, \u00f6zlemeyen bir ki\u015fi d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcn; ak\u0131ll\u0131 olsun, do\u011fru olsun; siz b\u00f6ylelerinden gene de \u00fcrpermez misiniz?", "text": "Bu par\u00e7ada anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Sevgiyi tan\u0131mayan insan\u0131n ya\u015famas\u0131n\u0131n bir anlam\u0131 yoktur.", "B": "Yaln\u0131zca kendini be\u011fenen birinin \u00f6rnek ki\u015fi olmas\u0131 beklenemez.", "C": "Sevgi ki\u015fiyi \u00e7evresine, yak\u0131nlar\u0131na ba\u011flayan y\u00fcce bir duygudur.", "D": "Sevgi ba\u015fkas\u0131ndan \u00f6\u011frenilmez, ancak ya\u015fanarak \u00f6\u011frenilir.", "E": "Yak\u0131nlar\u0131n\u0131 sevmeyen insan, \u00f6teki insanlar\u0131 da sevmez."}, "isSimilarity": true, "correct": "C"}, {"no": "92", "paragraph": "D\u0131\u015f d\u00fcnya ile sanat eseri aras\u0131nda yak\u0131nl\u0131k arayanlar\u0131n, yazar\u0131n ya\u015fam\u0131yla sanat eserini a\u00e7\u0131klamaya \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131n en b\u00fcy\u00fck hatas\u0131 sanat\u0131, d\u0131\u015f\u0131 aksettiren bir ayna olarak g\u00f6rmeleridir. Sanat eseri yeni bir d\u00fcnya olu\u015fturmak i\u00e7in vard\u0131r. Bu nedenle d\u0131\u015f d\u00fcnyadan hareket ederek sanat \u00fczerinde yarg\u0131 y\u00fcr\u00fctmek, yazar\u0131n ya\u015fam\u0131ndan yola \u00e7\u0131karak sanat eserini de\u011ferlendirmek ele\u015ftirmeni yanl\u0131\u015f sonu\u00e7lara g\u00f6t\u00fcr\u00fcr.", "text": "Yukar\u0131daki par\u00e7ada anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Yazar\u0131n ya\u015fam\u0131ndan yola \u00e7\u0131karak eserini de\u011ferlendirmenin yanl\u0131\u015f oldu\u011fu.", "B": "Yazarlar\u0131n, ya\u015famlar\u0131n\u0131 esere yans\u0131tmaktan \u00e7ekindi\u011fi.", "C": "Okurlar\u0131n ele\u015ftirmenlerin g\u00f6r\u00fc\u015flerini dikkate almamas\u0131 gerekti\u011fi.", "D": "Yazar\u0131n ya\u015fad\u0131klar\u0131yla yazd\u0131klar\u0131 aras\u0131nda ba\u011f kurulabilece\u011fi.", "E": "Ele\u015ftirmenlerin, sanat eserini yazar\u0131n d\u00fcnya g\u00f6r\u00fc\u015f\u00fcne g\u00f6re de\u011ferlendirdikleri."}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "93", "paragraph": "En uyu\u015fuk kafalara bile hareketli bir \u0093Acaba?\u0094 ak\u0131tmakta ustayd\u0131. Ki\u015fiyi dil \u00fczerine d\u00fc\u015f\u00fcnmeye y\u00f6neltti mi daha \u00fcstelemez, kendi buldu\u011fu kelimeleri ona benimsetmek i\u00e7in direnmezdi. \u00d6nemli olan \u00e7e\u015fitli kavramlara T\u00fcrk\u00e7e kar\u015f\u0131l\u0131klar bulmakt\u0131. Kendininkinden daha uygun bir kar\u015f\u0131l\u0131\u011fa rastlad\u0131 m\u0131, benimseyiverir, bunu bir onur sorunu yapmazd\u0131. \u00dcretti\u011fi baz\u0131 s\u00f6zc\u00fcklerin g\u00fcnl\u00fck dilde yer almayaca\u011f\u0131n\u0131 bilirdi. Yine de bu t\u00fcr kelimeler \u00fcretmekten \u00e7ekinmezdi. \u00c7\u00fcnk\u00fc T\u00fcrk\u00e7enin ancak uzun tart\u0131\u015fmalar sonucu geli\u015fece\u011fine inan\u0131rd\u0131.", "text": "Bu par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen ki\u015fiyle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Amac\u0131n\u0131n ki\u015fileri dil konusunda d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcrmek oldu\u011funa.", "B": "S\u00f6zc\u00fcklerini ba\u015fkalar\u0131na kabul ettirmede \u0131srarc\u0131 olmad\u0131\u011f\u0131na.", "C": "Konu\u015fma diline giremeyecek s\u00f6zc\u00fckler \u00fcretti\u011fine.", "D": "Ba\u015fkalar\u0131n\u0131n buldu\u011fu s\u00f6zc\u00fckleri bazen kendi s\u00f6zc\u00fcklerine tercih etti\u011fine.", "E": "Dille ilgili g\u00f6r\u00fc\u015flerinin uzun s\u00fcre yank\u0131 buldu\u011funa."}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "94", "paragraph": " Bir insan\u0131 sevmeye de\u011fer bulabilmemiz i\u00e7in onun ula\u015f\u0131lmas\u0131 g\u00fc\u00e7 olan\u0131 simgelemesi gerekir. Sevgi bir olanaks\u0131zl\u0131k, umutsuzluk ili\u015fkisi oldu\u011fu s\u00fcrece anlam ta\u015f\u0131r. Bunun d\u0131\u015f\u0131nda nesnel olarak, kendi ba\u015f\u0131na ve uzun s\u00fcreli bir derinli\u011fi yoktur. O, elde etme \u00e7abas\u0131n\u0131 inatla s\u00fcrd\u00fcrd\u00fc\u011f\u00fcm\u00fczde var olabilir ancak. Yak\u0131n\u0131m\u0131zda duran, kolayca ula\u015fabilece\u011fimiz bir kimse ate\u015fleyemez ruhumuzu.", "text": "Bu par\u00e7ada vurgulanmak istenen d\u00fc\u015f\u00fcnce a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "\u0130nsanlar hep yak\u0131nlar\u0131nda olan ki\u015fileri severler.", "B": "Sevgi, ula\u015f\u0131lmas\u0131 zor olan insanlar sevildi\u011finde anlam kazan\u0131r.", "C": "\u0130nsanlar kendilerinden uzakta olanlar\u0131 daha \u00e7ok severler.", "D": "Sevginin ortaya \u00e7\u0131kmas\u0131 her zaman \u00e7ok zor olur.", "E": "Ula\u015f\u0131lmas\u0131 kolay olan insanlar hi\u00e7bir zaman ilgi \u00e7ekmezler."}, "isSimilarity": true, "correct": "B"}, {"no": "95", "paragraph": "Art\u0131k kitap se\u00e7erken ince eleyip s\u0131k dokuyorum. Belki do\u011fru bir \u015fey de\u011fil bu yapt\u0131\u011f\u0131m. Ama ne \u00e7are, g\u00f6nl\u00fcm b\u00f6yle istiyor. \u0130nce s\u00f6z avlama merak\u0131m y\u00fcz\u00fcnden \u00e7o\u011fu kitab\u0131n mumu s\u00f6n\u00fcveriyor elimde. Alt\u0131n\u0131 \u00e7izecek, cazibesine \u015fapka \u00e7\u0131kartacak c\u00fcmleler bulamay\u0131nca kan\u0131m bir t\u00fcrl\u00fc kaynam\u0131yor o kitaba. Konu\u015fmalar da \u00f6yle. Ne televizyon kanallar\u0131ndaki a\u00e7\u0131koturumlar, s\u00f6yle\u015filer, ne radyo programlar\u0131 ne de ba\u015fka sohbetler\u0085 Sarm\u0131yor hi\u00e7birisi konu\u015fman\u0131n ortas\u0131na ho\u015f d\u00fc\u015fecek bir ince s\u00f6ze tesad\u00fcf etmedik\u00e7e.", "text": "Yukar\u0131daki par\u00e7aya g\u00f6re yazar\u0131n kitap se\u00e7erken titiz davranmas\u0131n\u0131n sebebi a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Kitaplar\u0131n eskisi kadar g\u00fczel yaz\u0131lmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnmesi.", "B": "Okumaya de\u011fer kitaplar\u0131n g\u00fcn\u00fcm\u00fczde \u00e7ok az olmas\u0131.", "C": "Her kitapta alt\u0131 \u00e7izilebilecek, etkili bir s\u00f6z bulmaya \u00e7al\u0131\u015fmas\u0131.", "D": "Televizyon ve radyo programlar\u0131ndaki sohbetlerin kitaplardan daha faydal\u0131 olmas\u0131.", "E": "Kitaplar\u0131n bir b\u00f6l\u00fcm\u00fcn\u00fc okuduktan sonra kitaptan s\u0131k\u0131lmas\u0131."}, "isSimilarity": true, "correct": "C"}, {"no": "96", "paragraph": "Ben \u00f6yk\u00fclerimde olay\u0131, ki\u015fileri d\u00fc\u015f\u00fcncelerimi aktarmada yard\u0131mc\u0131 olarak kullan\u0131r\u0131m, izlenimlerim \u00f6yk\u00fcc\u00fcl\u00fc\u011f\u00fcme yard\u0131mc\u0131 olmu\u015ftur; ancak hi\u00e7bir \u015feyi ba\u015ftan sona izlememi\u015fimdir. Olay\u0131 bir ucundan yakalar\u0131m. Sonras\u0131n\u0131 kendi kendime geli\u015ftiririm. Bir adam g\u00f6r\u00fcr\u00fcm, bence ilgin\u00e7 olan. Kurar\u0131m onun \u00f6yk\u00fcs\u00fcn\u00fc. Kendisinden ya\u015fam\u0131n\u0131 sormam. Bir s\u00f6z duyar\u0131m, anahtar olur \u00f6yk\u00fcme, s\u00f6yleyenin y\u00fcz\u00fcn\u00fc merak etmem. Kesin bir sonuca da ba\u011flamam \u00f6yk\u00fcm\u00fc. Okuruma d\u00fc\u015f\u00fcnme pay\u0131 b\u0131rakmak isterim.", "text": "Bu par\u00e7ada kendinden s\u00f6z eden yazar i\u00e7in a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenemez?", "answers": {"A": "\u00d6yk\u00fclerini olu\u015fturmada g\u00f6zlemlerinden yararland\u0131\u011f\u0131.", "B": "\u00d6yk\u00fcy\u00fc d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcklerini dile getirmek i\u00e7in kulland\u0131\u011f\u0131.", "C": "Ayr\u0131nt\u0131lar\u0131 se\u00e7en g\u00fc\u00e7l\u00fc bir g\u00f6zlem g\u00fcc\u00fcne sahip oldu\u011fu.", "D": "\u00d6yk\u00fcy\u00fc sonu\u00e7land\u0131rmay\u0131 okurun hayal g\u00fcc\u00fcne b\u0131rakt\u0131\u011f\u0131.", "E": "Ger\u00e7ekleri oldu\u011fu gibi aktarma amac\u0131n\u0131 g\u00fctmedi\u011fi."}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "97", "paragraph": "Sanatla ilgisi okudu\u011fu \u00fc\u00e7 be\u015f kitab\u0131n s\u0131n\u0131r\u0131n\u0131 a\u015fmayanlar\u0131n ya da sanat\u0131 h\u00e2l\u00e2 bir zevk arac\u0131 olarak kabul edenlerin be\u011fenisi tutarl\u0131 bir \u00f6l\u00e7\u00fc olamaz bizim i\u00e7in. Bir emek ve ustal\u0131k \u00fcr\u00fcn\u00fc olan bir \u015fiir, onun \u00e7ilesini \u00e7ekmemi\u015f sorumsuz okuyucunun be\u011fenisine kurban edilemez. Okuyucular\u0131n g\u00f6r\u00fc\u015f\u00fc \u00f6l\u00e7\u00fc olsayd\u0131 Bat\u0131\u0092da \u0093\u00e7ok satan\u0094 kitaplar\u0131n en b\u00fcy\u00fck sanat \u00fcr\u00fcnleri olarak kabul edilmesi gerekirdi. Oysa \u0093\u00e7ok satanlar\u0094 bir sanat eseri olarak bile kabul edilmiyor.", "text": "Bu par\u00e7ada vurgulanmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Sanat \u00fcr\u00fcnlerinin zevk almak i\u00e7in okunamayaca\u011f\u0131.", "B": "Yap\u0131t\u0131n de\u011ferinin belirlenmesinde okurun be\u011fenisinin \u00f6l\u00e7\u00fc al\u0131namayaca\u011f\u0131.", "C": "Her sanat yap\u0131t\u0131n\u0131n b\u00fcy\u00fck bir \u00e7aban\u0131n sonunda olu\u015ftu\u011fu.", "D": "Bat\u0131da okuyucular\u0131n be\u011fendikleri yap\u0131tlar\u0131n sanat yap\u0131t\u0131 kabul edilmedi\u011fi.", "E": "Okuyucular\u0131n sanat de\u011feri olmayan yap\u0131tlara daha \u00e7ok ilgi g\u00f6sterdi\u011fi."}, "isSimilarity": true, "correct": "B"}, {"no": "98", "paragraph": "Y\u0131llar \u00f6nce sinemada bir film izledim; beni \u00e7ok etkiledi, heyecanland\u0131rd\u0131. Onu birka\u00e7 kere daha izlemeye gittim. Film, bir tiyatro oyunundan aktarma de\u011fildi. Ama b\u00fcy\u00fck \u00f6l\u00e7\u00fcde kapal\u0131 bir mek\u00e2nda ge\u00e7iyordu. Ortal\u0131kta yaln\u0131zca birka\u00e7 ki\u015fi vard\u0131. Ba\u015fkalar\u0131n\u0131n \u00f6l\u00e7\u00fcs\u00fcne bakarsan\u0131z o, bir piyesti. Ama bence piyes de\u011fil, m\u00fckemmel bir sinema filmiydi. \u00c7\u00fcnk\u00fc tiyatro diliyle de\u011fil, sinema diliyle ger\u00e7ekle\u015ftirilmi\u015fti. Tiyatroyla sinema aras\u0131ndaki en kal\u0131n \u00e7izgi ise kullan\u0131lan dildir.", "text": "Bu par\u00e7ada yazar\u0131n as\u0131l anlatmak istedi\u011fi a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Sineman\u0131n seyirciyi tiyatrodan daha \u00e7ok etkiledi\u011fi,", "B": "Sineman\u0131n tiyatronun birikiminden yararland\u0131\u011f\u0131,", "C": "Tiyatroyla sinema aras\u0131ndaki fark\u0131n kendini en \u00e7ok dilde g\u00f6sterdi\u011fi,", "D": "Sinemay\u0131 tiyatrodan b\u00fct\u00fcn\u00fcyle ay\u0131rman\u0131n m\u00fcmk\u00fcn olmad\u0131\u011f\u0131,", "E": "Tiyatronun olanaklar\u0131ndan yararlanman\u0131n sinemaya g\u00fc\u00e7 kazand\u0131rd\u0131\u011f\u0131,"}, "isSimilarity": true, "correct": "C"}, {"no": "99", "paragraph": "Yazar\u0131n bir g\u00f6revi de ki\u015fio\u011flunu, \u00e7evresini saran yalanlardan kurtarmakt\u0131r. Her \u00e7e\u015fit ger\u00e7ek, sanat yap\u0131t\u0131nda yerini almal\u0131d\u0131r. Sanatta \"gizli ger\u00e7ek\" yoktur. Sanat yap\u0131t\u0131 \u00f6yle bir b\u00fct\u00fcnd\u00fcr ki orada her duygu, her g\u00f6r\u00fc\u015f kendine yer bulabilir. Sanat yap\u0131t\u0131ndan korkmak, insandan korkmak say\u0131lmal\u0131d\u0131r.", "text": "Par\u00e7aya g\u00f6re, sanat\u00e7\u0131n\u0131n g\u00f6revi a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "\u0130nsanlar\u0131 do\u011fruya, ger\u00e7e\u011fe y\u00f6nlendirmek.", "B": "Sanat anlay\u0131\u015f\u0131nda tutarl\u0131 ve ger\u00e7ek\u00e7i olmak.", "C": "Sanat eserinde, her t\u00fcrl\u00fc ger\u00e7e\u011fi ortaya koymak.", "D": "Eserlerinde toplumsall\u0131\u011f\u0131 \u00f6n plana \u00e7\u0131karmak.", "E": "Topluma yol g\u00f6stermek, \u0131\u015f\u0131k tutmak."}, "isSimilarity": true, "correct": "C"}, {"no": "100", "paragraph": "\u0093Yuvay\u0131 di\u015fi ku\u015f yapar.\u0094 atas\u00f6z\u00fc, kad\u0131n\u0131n ev idaresini ve d\u00fczenini sa\u011flayabilmek i\u00e7in verdi\u011fi zorlu m\u00fccadeleye bir kutsiyet atfetmektedir. \u00d6zellikle yoksul ve e\u011fitim alma \u015fans\u0131 bulamam\u0131\u015f kad\u0131nlar, bu kutsiyetin zinciriyle aileye ba\u011flan\u0131rlar. Toplum, ideal kad\u0131n\u0131n bir e\u015f ve bir anne olarak y\u00fck\u00fcml\u00fcl\u00fcklerini yerine getirirken ev i\u00e7inde yapt\u0131\u011f\u0131 i\u015fleri g\u00f6n\u00fclden yapmas\u0131n\u0131 bekler. Yaz\u0131l\u0131 olmayan toplum kurallar\u0131nda varl\u0131k g\u00f6steren bu y\u00fck\u00fcml\u00fcl\u00fckler ko\u015fulsuz sevgi, \u015fefkat, \u00f6zen ve ba\u011fl\u0131l\u0131k gerektirir. Ancak zamanla di\u015fi ku\u015fun yapt\u0131\u011f\u0131 yuva, kad\u0131n\u0131 ev d\u0131\u015f\u0131ndaki \u00f6zg\u00fcrl\u00fcklerinden mahrum b\u0131rakan bir \u0093kafese\u0094 d\u00f6n\u00fc\u015febilir.", "text": "Bu par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisine ula\u015f\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Kendisini eve adamas\u0131 beklenen kad\u0131n, bireysel \u00f6zg\u00fcrl\u00fcklerini yitirebilir.", "B": "Kad\u0131n taraf\u0131ndan evin y\u00f6netilmesi ve \u00e7ekip \u00e7evrilmesi, g\u00fc\u00e7 bir s\u00fcreci ifade eder.", "C": "Kad\u0131n\u0131n ev i\u00e7indeki aktif rol\u00fc, toplum taraf\u0131ndan y\u00fcceltilir.", "D": "Kad\u0131ndan kendisine bi\u00e7ilen rolleri dayatma olmadan \u00fcstlenmesi beklenir.", "E": "Gelir ve e\u011fitim d\u00fczeyi d\u00fc\u015f\u00fck kad\u0131nlar\u0131n evlilikleri di\u011fer kad\u0131nlara g\u00f6re daha sa\u011flamd\u0131r."}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "101", "paragraph": "Kar ve dolu aras\u0131ndaki fark olu\u015fum s\u00fcre\u00e7lerinden kaynaklan\u0131yor. Kar, s\u0131cakl\u0131k 0\u00b0C\u0092nin alt\u0131na d\u00fc\u015ft\u00fc\u011f\u00fcnde havadaki su buhar\u0131n\u0131n aniden so\u011fuyarak kat\u0131 h\u00e2le ge\u00e7mesi ve olu\u015fan k\u00fc\u00e7\u00fck buz kristallerinin birle\u015fmesiyle ortaya \u00e7\u0131kan bir ya\u011f\u0131\u015f t\u00fcr\u00fcd\u00fcr. K\u00fc\u00e7\u00fck buz kristalleri havadaki k\u00fc\u00e7\u00fck bir par\u00e7ac\u0131\u011f\u0131n, \u00f6rne\u011fin bir toz taneci\u011finin \u00fczerinde birikir ve b\u00fcy\u00fcd\u00fck\u00e7e yere do\u011fru d\u00fc\u015fmeye ba\u015flar. Kar taneleri s\u0131cakl\u0131\u011f\u0131 0\u00b0C\u0092nin biraz \u00fcst\u00fcnde olan nemli havan\u0131n i\u00e7inden ge\u00e7ip yere do\u011fru d\u00fc\u015ferken d\u0131\u015f y\u00fczeyi bir miktar erir ve bu nedenle ba\u015fka kar taneleriyle bir araya gelebilirler. Bu daha b\u00fcy\u00fck kar tanelerinin olu\u015fmas\u0131na neden olur. Kuru ve so\u011fuk bir havada toz h\u00e2linde, daha k\u00fc\u00e7\u00fck kar taneleri olu\u015fur. Dolu ise bulutlar\u0131n i\u00e7indeki yuvarlak veya d\u00fczensiz \u015fekilli buz par\u00e7ac\u0131klar\u0131d\u0131r. Bulutlar\u0131n i\u00e7indeki ya\u011fmur damlac\u0131klar\u0131n\u0131n bir f\u0131rt\u0131na s\u0131ras\u0131nda y\u00fckselmesi nedeniyle aniden so\u011fuyarak donmas\u0131 sonucu olu\u015fur. Bunlar\u0131n yukar\u0131 ve a\u015fa\u011f\u0131 y\u00f6nl\u00fc hareketleri s\u0131ras\u0131nda buz par\u00e7ac\u0131klar\u0131n\u0131n y\u00fczeyinde daha fazla su birikirse portakal b\u00fcy\u00fckl\u00fc\u011f\u00fcnde dolu ya\u011fabilir. Dolu tanelerinin b\u00fcy\u00fckl\u00fc\u011f\u00fc, bulutun i\u00e7indeki suyun miktar\u0131na ve bulutun ne kadar y\u00fckse\u011fe ula\u015ft\u0131\u011f\u0131na ba\u011fl\u0131 olarak de\u011fi\u015fir.", "text": "Bu par\u00e7aya dayan\u0131larak a\u015fa\u011f\u0131daki yarg\u0131lardan hangisine ula\u015f\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Dolu, buluttaki ya\u011fmur damlac\u0131klar\u0131n\u0131n aniden so\u011fumas\u0131 sonucu olu\u015fur.", "B": "Kar taneleri, ufak buz kristallerinin birbirine yap\u0131\u015fmas\u0131yla b\u00fcy\u00fcr.", "C": "Bulutun ta\u015f\u0131d\u0131\u011f\u0131 su miktar\u0131n\u0131n, dolu par\u00e7ac\u0131klar\u0131n\u0131n boyutu \u00fczerinde etkisi vard\u0131r.", "D": "B\u00fcy\u00fck kar tanelerinin olu\u015fmas\u0131 i\u00e7in havan\u0131n nemli olmas\u0131 gerekir.", "E": "Dolunun olu\u015fumu i\u00e7in havada as\u0131l\u0131 partik\u00fcllere ihtiya\u00e7 vard\u0131r."}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "102", "paragraph": "\u00c7ocuklar \u00fczerinde toplumun etkisinin ne kadar b\u00fcy\u00fck oldu\u011fu herkes\u00e7e kabul edilen bir ger\u00e7ektir. \u00d6zellikle \u00e7ocuklar\u0131n \u00f6rnek almaya ne kadar yatk\u0131n olduklar\u0131 bilinir. Burada anne ve babalara bir \u015feyi an\u0131msatmak isterim. \u00c7ocu\u011fun kendilerine sayg\u0131 duymas\u0131 ve s\u00f6zlerine inanmas\u0131n\u0131 isteyen anne ve babalar, \u00f6nce o sayg\u0131y\u0131 \u00e7ocu\u011fa kendileri g\u00f6stermelidirler. \u00c7ocuklar\u0131n\u0131n \u00f6n\u00fcnde, onlar\u0131n \u00f6\u011frenmesini ve \u00f6rnek almas\u0131n\u0131 istemedikleri hi\u00e7bir davran\u0131\u015fta bulunmamal\u0131d\u0131rlar.", "text": "A\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi, bu par\u00e7ada de\u011finilen durumlardan biri de\u011fildir?", "answers": {"A": "Bireylerin geli\u015fiminde \u00e7evrenin b\u00fcy\u00fck \u00f6l\u00e7\u00fcde etkili oldu\u011fu.", "B": "\u00c7ocuklar\u0131n, ba\u015fkalar\u0131n\u0131n tutum ve hareketlerini benimseme e\u011filiminde oldu\u011fu.", "C": "Anne ve babalar\u0131n, \u00e7ocuklar\u0131n\u0131n kendilerine g\u00fcven duymas\u0131n\u0131, onlara g\u00fcvenerek sa\u011flayabilece\u011fi.", "D": "Anne ve babalar\u0131n, \u00e7ocuklar\u0131n\u0131n e\u011fitimine ba\u015fkalar\u0131n\u0131n kar\u0131\u015fmas\u0131na izin vermemesi gerekti\u011fi.", "E": "Anne ve babalar\u0131n, \u00e7ocuklar\u0131nda g\u00f6rmekten ho\u015flanmayacaklar\u0131 bir tutumu sergilememesi gerekti\u011fi."}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "103", "paragraph": "\u0130nsanlara kar\u015f\u0131 tutumumuz onlar\u0131 anlamam\u0131za ba\u011fl\u0131d\u0131r. Bu, toplumsal ili\u015fkinin temel ta\u015flar\u0131ndan biridir. E\u011fer insan do\u011fas\u0131na ili\u015fkin bilgiler daha tatmin edici olsayd\u0131 insanlar birlikte daha kolay ya\u015farlard\u0131. O zaman baz\u0131 toplumsal sorunlar\u0131n \u00f6n\u00fcne ge\u00e7ilebilirdi. \u00c7\u00fcnk\u00fc bunlar, genellikle birbirimizi anlamad\u0131\u011f\u0131m\u0131zdan ve y\u00fczeyselli\u011fin yan\u0131lt\u0131c\u0131l\u0131\u011f\u0131ndan ortaya \u00e7\u0131kar. Bunun en somut \u00f6rne\u011fini, ebeveynlerin \u00e7ocuklar\u0131n\u0131 anlayamamas\u0131nda, \u00e7ocuklar\u0131n da ebeveynleri taraf\u0131ndan yanl\u0131\u015f anla\u015f\u0131lmas\u0131nda g\u00f6r\u00fcr\u00fcz.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re, insanlar aras\u0131ndaki ileti\u015fimsizli\u011fin nedeni a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Bireylerin yanl\u0131\u015f anla\u015f\u0131lmaktan korkmalar\u0131.", "B": "Ki\u015filerin ba\u015fkalar\u0131 hakk\u0131nda olumsuz d\u00fc\u015f\u00fcnceler beslemesi.", "C": "\u0130nsan ger\u00e7ekli\u011finin yeterince kavranamam\u0131\u015f olmas\u0131.", "D": "Ki\u015fisel \u00e7\u0131karlar\u0131n \u00f6n planda tutulmas\u0131.", "E": "Aile i\u00e7i e\u011fitime gereken \u00f6nemin verilmemesi."}, "isSimilarity": true, "correct": "C"}, {"no": "104", "paragraph": "Ya\u015fam kitaplar\u0131n, kitaplar da ya\u015fam\u0131n izd\u00fc\u015f\u00fcm\u00fcd\u00fcr. Bundan \u00f6t\u00fcr\u00fc de okuduklar\u0131m\u0131z bize bizi anlatmakta, kim oldu\u011fumuzu g\u00f6stermektedir. Ya\u015fam\u0131m\u0131z\u0131n nelerle, kimlerle, nas\u0131l sarmaland\u0131\u011f\u0131n\u0131 ancak edebiyat\u0131n i\u00e7inde kalarak \u00f6\u011frenebiliriz.", "text": "Bu par\u00e7ada anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Edebiyat eseri, ger\u00e7eklerden yola \u00e7\u0131kmal\u0131d\u0131r.", "B": "Okumak, zor kazan\u0131lan bir al\u0131\u015fkanl\u0131kt\u0131r.", "C": "Kurmaca eser, d\u00fc\u015flerden beslenir.", "D": "Edebiyatla hayat i\u00e7 i\u00e7edir.", "E": "Okuma, insan\u0131n d\u00fc\u015f\u00fcnce d\u00fcnyas\u0131n\u0131 geli\u015ftirir."}, "isSimilarity": true, "correct": "D"}, {"no": "105", "paragraph": "Kitap \u00f6n s\u00f6z\u00fc haz\u0131rlamak keyifli bir i\u015ftir. Yo\u011fun bir \u00e7al\u0131\u015fma d\u00f6neminin sonuna gelindi\u011finin g\u00f6stergesi olan bu a\u015fama art\u0131k \u00fcr\u00fcn\u00fcn ele al\u0131narak sayfalar\u0131n\u0131n \u00e7evrilmesine az bir zaman kald\u0131\u011f\u0131n\u0131 m\u00fcjdeler. Hele bu \u00f6n s\u00f6z birinci de\u011fil de d\u00f6rd\u00fcnc\u00fc, be\u015finci bask\u0131 i\u00e7inse \u00e7al\u0131\u015fman\u0131n asgari bir ilgi g\u00f6r\u00fcp g\u00f6rmeyece\u011fi, takdir edilip edilmeyece\u011fi konusunda endi\u015feli bir bekleyi\u015fe gerek yok gibidir. Bu kitab\u0131m\u0131n bundan yaln\u0131zca iki y\u0131l \u00f6nce haz\u0131rlanan bir \u00f6nceki bask\u0131s\u0131n\u0131n baz\u0131 a\u00e7\u0131lardan \u0093eskimi\u015f\u0094 olmas\u0131, kitab\u0131n ya\u015fanan geli\u015fmelerden ve de\u011fi\u015fmelerden uzak kalmamas\u0131 ad\u0131na yeniden ele al\u0131nmas\u0131n\u0131 zorunlu k\u0131ld\u0131. Elinizdeki bask\u0131, ele ald\u0131\u011f\u0131 konulara olan bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131lar\u0131 ve ortaya \u00e7\u0131kan yeni yakla\u015f\u0131mlar\u0131n m\u00fcthi\u015f de\u011fi\u015fkenli\u011fi nedeniyle baz\u0131 yerlerine eklemeler yap\u0131larak, baz\u0131 yerleri ise s\u0131f\u0131rdan yaz\u0131larak haz\u0131rland\u0131. Y\u00fcksek bir enerji, yenili\u011fe a\u00e7\u0131k bir anlay\u0131\u015f, anlaml\u0131 ve kal\u0131c\u0131 olan yenilikleri ay\u0131rabilecek tecr\u00fcbe gerektiren bu s\u00fcre\u00e7, en az ilk bask\u0131ya g\u00f6sterilen kadar \u00f6zen gerektirdi.", "text": "Par\u00e7aya g\u00f6re, kitaplar i\u00e7in \u00f6n s\u00f6z haz\u0131rlaman\u0131n keyifli bir i\u015f olmas\u0131n\u0131n nedeni \u00f6n s\u00f6z\u00fcn a\u015fa\u011f\u0131da verilen \u00f6zelliklerinin hangisinden kaynaklanmaktad\u0131r?", "answers": {"A": "Yaz\u0131m\u0131n\u0131n, kitab\u0131n bitti\u011fine i\u015faret eden a\u015fama olmas\u0131.", "B": "Her bask\u0131 i\u00e7in yeniden yaz\u0131lmas\u0131n\u0131n istenmesi.", "C": "Kitab\u0131n i\u00e7eri\u011fi ve \u00f6nceki bask\u0131lardan fark\u0131yla ilgili bilgiler veren b\u00f6l\u00fcm olmas\u0131.", "D": "Yaz\u0131m\u0131n\u0131n, kitab\u0131n as\u0131l b\u00f6l\u00fcmlerine g\u00f6re daha kolay olmas\u0131.", "E": "Kitab\u0131, i\u00e7eri\u011fiyle birlikte bir b\u00fct\u00fcn h\u00e2line getiren b\u00f6l\u00fcm olmas\u0131."}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "106", "paragraph": "Gen\u00e7ken, yazd\u0131klar\u0131na daha bir g\u00fcvenir, onlar\u0131 \u00f6nemser \u015fair, ay\u0131klamak de\u011fil \u00e7o\u011faltmak ister dizelerini: \u0093Biraz daha yazmal\u0131y\u0131m\u0085 Daha, daha\u0085\u0094 diye d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcr. San\u0131r ki ne kadar \u00e7ok yazarsa o kadar a\u011f\u0131rl\u0131kla kan\u0131tlayacakt\u0131r kendisini. \u015eiirini \u00f6nemserken kendini \u00f6nemsemektedir asl\u0131nda: B\u00fct\u00fcn g\u00fczel dizeleri o yazm\u0131\u015ft\u0131r! Oysa ya\u015fland\u0131k\u00e7a yazd\u0131klar\u0131n\u0131 daha fazla irdeleyip onlar \u00fczerinde daha \u00e7ok d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcr.", "text": "Bu par\u00e7ada as\u0131l anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "\u015eair olgunla\u015ft\u0131k\u00e7a daha titiz ve se\u00e7ici bir kimli\u011fe b\u00fcr\u00fcn\u00fcr.", "B": "\u015eairler kendi \u015fiirleriyle ilgili ger\u00e7ek\u00e7i de\u011ferlendirmeler yapamazlar.", "C": "\u015eairi \u015fiir yazmaya iten as\u0131l neden kendini benimsetme d\u00fc\u015f\u00fcncesidir.", "D": "Gen\u00e7lik d\u00f6neminde yaz\u0131lan \u015fiirlerin kal\u0131c\u0131l\u0131k oran\u0131 y\u00fcksektir.", "E": "\u015eairlerin okur kitleleri d\u00f6nemsel olarak de\u011fi\u015fmektedir."}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "107", "paragraph": "\u00c7ok defa bir romanc\u0131, roman\u0131na girerken hatta bir \u015fair, \u015fiirine ba\u015flarken kelimeler onu takar pe\u015fine ve g\u00f6t\u00fcr\u00fcr g\u00f6t\u00fcrece\u011fi yere. Ne konu kal\u0131r ne plan. Yazarlar ve \u015fairler her zaman konular\u0131na tam h\u00e2kim olamaz. Ben bir saniye sonra kullanaca\u011f\u0131m c\u00fcmlenin bir kelimesini \u015fimdiden size s\u00f6yleyebilir miyim?", "text": "Bu par\u00e7ada as\u0131l anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Kelimeler, sanat\u00e7\u0131n\u0131n varaca\u011f\u0131 noktay\u0131 belirleyen esas unsurlard\u0131r.", "B": "Yaz\u0131da plan yapmak, yazar\u0131n d\u00fc\u015f d\u00fcnyas\u0131n\u0131 s\u0131n\u0131rland\u0131r\u0131r.", "C": "\u00dcslup kayg\u0131s\u0131 edeb\u00ee metnin temel dinami\u011fidir.", "D": "Plan, kurgunun sa\u011flaml\u0131\u011f\u0131 a\u00e7\u0131s\u0131ndan yazar\u0131n vazge\u00e7ilmez rehberidir.", "E": "Sanat\u00e7\u0131 temel yap\u0131y\u0131 kurduktan sonra yazma i\u015fi kolayla\u015f\u0131r."}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "108", "paragraph": "Edebiyat ele\u015ftirileri, edebiyat tarihlerine \u00f6nc\u00fcl\u00fck etmek gibi ciddi ve \u00f6nem gerektiren bir i\u015flevi yerine getirir. Bunun bilincine varmam\u0131\u015f bir\u00e7ok uzman ele\u015ftirmenimizin de amat\u00f6rce ele\u015ftiri yazanlar gibi ideolojik bir tav\u0131r sergilemeleri g\u00f6zden ka\u00e7mayan bir ger\u00e7ektir. Bunun ac\u0131 sonucu; ele\u015ftirmenlerin yazarlar\u0131 ve eserleri kamplara b\u00f6l\u00fcp etiketleyerek kendi ideolojileri do\u011frultusunda olmayanlar\u0131 yok saymalar\u0131 ve bu etiketlemenin sa\u011fl\u0131kl\u0131 olup olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 dahi ara\u015ft\u0131rma zahmetine girmeyi\u015fleridir.", "text": "Bu par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Edebiyat ele\u015ftirmenleri okurlar\u0131 y\u00f6nlendirirken b\u00fcy\u00fck bir sorumluluk \u00fcstlenmi\u015f olurlar.", "B": "Usta ele\u015ftirmenlerin de s\u0131radan ele\u015ftirmenlerle ayn\u0131 hatalara d\u00fc\u015ft\u00fckleri yads\u0131namaz bir ger\u00e7ektir.", "C": "Kimi ele\u015ftirmenlerin zaman zaman ele\u015ftirilerinde tarafs\u0131z olmad\u0131klar\u0131 g\u00f6zlemlenmektedir.", "D": "Ele\u015ftirmenlerin, bir eseri kendi d\u00fcnya g\u00f6r\u00fc\u015flerine g\u00f6re de\u011ferlendirmeleri yanl\u0131\u015f bir tutumdur.", "E": "Yapt\u0131\u011f\u0131 i\u015fin ciddiyetini kavrayan ele\u015ftirmenlerin say\u0131s\u0131 her ge\u00e7en g\u00fcn artmaktad\u0131r."}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "109", "paragraph": "Foto\u011fraf\u00e7\u0131n\u0131n i\u015fi, s\u00fcrekli bir se\u00e7im yapmakt\u0131r. Se\u00e7ti\u011fi ya da se\u00e7medi\u011fidir, ba\u015far\u0131s\u0131n\u0131 belirleyen. Se\u00e7mek bir zorunluluktur onun i\u00e7in. Kadraja d\u00e2hil ettikleri ve etmedikleri, \u00e7ekece\u011fi an, hareket etkisi... Se\u00e7tiklerinin olu\u015fturaca\u011f\u0131 duygu ve d\u00fc\u015f\u00fcnce tercih sebebidir foto\u011fraf\u00e7\u0131 i\u00e7in.", "text": "Bu par\u00e7ada foto\u011fraf\u00e7\u0131n\u0131n yapt\u0131\u011f\u0131 i\u015fle ilgili olarak vurgulanmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Konular\u0131n\u0131 etkileyici olaylardan ve ki\u015filerden \u00e7\u0131karma.", "B": "Zaman i\u00e7erisinde belirli bir deneyim d\u00fczeyine eri\u015fme.", "C": "D\u0131\u015f d\u00fcnyaya s\u00fcrekli bir ay\u0131klama eylemiyle yakla\u015fma.", "D": "\"An\"\u0131 yakalarken insanda etkili hareket hissi uyand\u0131rma.", "E": "Foto\u011fraflar arac\u0131l\u0131\u011f\u0131yla tarihin kadraj\u0131na notlar d\u00fc\u015fme."}, "isSimilarity": true, "correct": "C"}, {"no": "110", "paragraph": "G\u00fcn\u00fcm\u00fczde kara par\u00e7alar\u0131n\u0131n sekizde biri gibi \u00f6nemli bir k\u0131sm\u0131 koruma alt\u0131na al\u0131nm\u0131\u015f durumdad\u0131r. D\u00fcnyada y\u00fcz binin \u00fczerinde koruma alan\u0131 bulunmaktad\u0131r. Bunlar\u0131n kaplad\u0131\u011f\u0131 alan, \u00c7in ve Hindistan'\u0131n toplam b\u00fcy\u00fckl\u00fc\u011f\u00fcne e\u015fittir. Bu alanlar\u0131n tarihte hi\u00e7 g\u00f6r\u00fclmedi\u011fi kadar b\u00fcy\u00fck olmas\u0131, ya\u015fama alanlar\u0131n\u0131 koruman\u0131n bir zorunluluk oldu\u011fu anlay\u0131\u015f\u0131n\u0131n geli\u015fti\u011fine i\u015faret ediyor. Dahas\u0131 bu geni\u015fleme, end\u00fcstriyel geli\u015fmeye de bir engel te\u015fkil etmiyor. Do\u011fay\u0131 ve Do\u011fal Kaynaklar\u0131 Koruma Birli\u011fi, bir raporunda ya\u015fam alanlar\u0131n\u0131 koruma alt\u0131na almay\u0131, do\u011fan\u0131n korunmas\u0131na y\u00f6nelik yap\u0131lm\u0131\u015f en \u00f6nemli yat\u0131r\u0131m olarak g\u00f6steriyor.", "text": "Bu par\u00e7ada koruma alanlar\u0131yla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "D\u00fcnyan\u0131n dikkate de\u011fer bir b\u00f6l\u00fcm\u00fcn\u00fc i\u00e7ine ald\u0131\u011f\u0131na.", "B": "Do\u011fay\u0131 korumada uygun bir yol olarak g\u00f6r\u00fcld\u00fc\u011f\u00fcne.", "C": "Sanayi \u00fczerinde olumsuz bir etkisi bulunmad\u0131\u011f\u0131na.", "D": "Toplumlar\u0131n ge\u00e7mi\u015fte bu konuya \u00f6nem vermedi\u011fine.", "E": "D\u00fcnyay\u0131 koruma gereklili\u011finin bir sonucu oldu\u011funa."}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "111", "paragraph": "Sera gazlar\u0131n\u0131n s\u0131v\u0131la\u015farak okyanuslara kar\u0131\u015fmas\u0131yla okyanuslardaki asit oran\u0131n\u0131n gittik\u00e7e artt\u0131\u011f\u0131 belirtiliyor. 1751 y\u0131l\u0131ndaki tahmin\u00ee okyanus y\u00fczeyi pH\u0092sinin 8,25 ve 2004 y\u0131l\u0131nda \u00f6l\u00e7\u00fclen de\u011ferin 8,14 oldu\u011fu, 2100 y\u0131l\u0131nda ise 7,85 olaca\u011f\u0131 tahmin ediliyor. Peki bu, sudaki hayat\u0131 nas\u0131l etkileyecek? Uzmanlar, asitle\u015fen okyanuslardaki bal\u0131klar\u0131n, tehlikeli seslere kar\u015f\u0131 kay\u0131ts\u0131z kalaca\u011f\u0131n\u0131 belirtiyor. \u00d6zellikle gen\u00e7 bal\u0131klar\u0131n korkutucu sesten uzakla\u015fma i\u00e7g\u00fcd\u00fcs\u00fcn\u00fcn sekteye u\u011frayaca\u011f\u0131 vurgulan\u0131yor. Yap\u0131lan bir \u00e7al\u0131\u015fmada, gittik\u00e7e asitle\u015fen okyanus suyunun kimyasal yap\u0131s\u0131na benzer yap\u0131ya sahip bir ortamda yeti\u015ftirilen gen\u00e7 palya\u00e7o bal\u0131\u011f\u0131n\u0131n, okyanusa yerle\u015ftirilen, sesler yayan bir hoparl\u00f6re do\u011fru kay\u0131ts\u0131zca y\u00fczd\u00fc\u011f\u00fc g\u00f6zlemlendi.", "text": "Bu par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisi \u00e7\u0131kar\u0131labilir?", "answers": {"A": "Asit oran\u0131 y\u00fcksek okyanus sular\u0131, deniz canl\u0131lar\u0131nda fiziksel de\u011fi\u015fime neden olur.", "B": "Palya\u00e7o bal\u0131\u011f\u0131, sese duyarl\u0131l\u0131k bak\u0131m\u0131ndan deniz canl\u0131lar\u0131 i\u00e7inde en zay\u0131f olan\u0131d\u0131r.", "C": "Asit oran\u0131 y\u00fcksek okyanus suyu, bal\u0131klar\u0131n ses alg\u0131lama yeteneklerini dolay\u0131s\u0131yla savunma reflekslerini olumsuz y\u00f6nde etkilemektedir.", "D": "Sera gazlar\u0131, atmosfere zarar verdi\u011fi gibi okyanuslara kar\u0131\u015farak deniz canl\u0131lar\u0131n\u0131 da zehirlemektedir.", "E": "Her bal\u0131\u011f\u0131n v\u00fccut yap\u0131s\u0131n\u0131n, ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 ortama g\u00f6re \u015fekillendi\u011fi ileri s\u00fcr\u00fclmektedir."}, "isSimilarity": true, "correct": "C"}, {"no": "112", "paragraph": "\u00d6yk\u00fclerinde a\u011f\u0131rl\u0131kl\u0131 olarak eski ile ba\u011flar\u0131n\u0131 koparm\u0131\u015f, yeni ile de uyum sa\u011flayamam\u0131\u015f bireyin, toplum i\u00e7inde yaln\u0131zla\u015fmas\u0131n\u0131 ve bir \u00e7\u00f6k\u00fc\u015fe do\u011fru yol al\u0131\u015f\u0131n\u0131 anlat\u0131r. Bu, bir anlamda topluma yabanc\u0131la\u015fm\u0131\u015f bireylerin ka\u00e7\u0131n\u0131lmaz yazg\u0131s\u0131d\u0131r. Toplumu, aileyi ayakta tutan i\u00e7 dinamikler, ahlaki \u00f6zellikler kaybolmu\u015f, bunlar\u0131n yerini almas\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fclen \u015feyler de bu bo\u015fluklar\u0131 dolduramam\u0131\u015ft\u0131r. B\u00f6ylece toplumsal yap\u0131da art\u0131k hi\u00e7bir \u015feyi yerinde bulamayan birey, hastal\u0131kl\u0131 bir h\u00e2lde \u0093ortal\u0131kta d\u00f6n\u00fcp durmaktad\u0131r\u0094. Bu yabanc\u0131la\u015fmaya kimi bireyler \u00e7e\u015fitli ba\u015fkald\u0131r\u0131 y\u00f6ntemleriyle kar\u015f\u0131 durmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131rlar. Ama bu kar\u015f\u0131 koyu\u015flar, ki\u015fiyi, yanl\u0131\u015f i\u015fleyen toplumsal yap\u0131 i\u00e7inde ezilmekten kurtaramaz. Birey, dramatik bir kurban olarak olumsuz \u015fartlarda ya\u015faman\u0131n bedelini a\u011f\u0131r bir \u015fekilde \u00f6der.", "text": "Bu par\u00e7ada tan\u0131t\u0131lan yazar ve \u00f6yk\u00fc ki\u015fileri ile ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenemez?", "answers": {"A": "\u00c7o\u011funlukla \u00e7evresinden ve de\u011ferlerinden kopmu\u015f olan bireyin tek ba\u015f\u0131na kal\u0131\u015f\u0131n\u0131 i\u015flemi\u015ftir.", "B": "Toplumla uzla\u015famayan, \u00e7at\u0131\u015fma h\u00e2linde olan ki\u015filere yer vermi\u015ftir.", "C": "Sahip olduklar\u0131 de\u011ferler i\u00e7in m\u00fccadele etmek yerine olup biteni uzaktan izlemeyi ye\u011fleyen ki\u015fileri anlatm\u0131\u015ft\u0131r.", "D": "Aile kurumunun ge\u00e7irdi\u011fi sars\u0131nt\u0131lar\u0131 ele alm\u0131\u015ft\u0131r.", "E": "Toplumda ortaya \u00e7\u0131kan yeni de\u011ferler bireyler a\u00e7\u0131s\u0131ndan eskileri kadar i\u015flevsel olamam\u0131\u015ft\u0131r."}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "113", "paragraph": "Bir yazar, kendisiyle s\u00f6yle\u015fti\u011fi bir yaz\u0131s\u0131nda \u015f\u00f6yle diyor: \u0093Her ya\u015f d\u00f6neminin insan\u0131 ayr\u0131d\u0131r. Yirmili ya\u015flar\u0131n insan\u0131yla ellinin, altm\u0131\u015f\u0131n, yetmi\u015fin hele seksenin, doksan\u0131n insan\u0131 ayn\u0131 insan m\u0131d\u0131r?\u0094 Ayn\u0131 olur mu hi\u00e7? De\u011fi\u015fim salt fiziksel \u00f6zelliklerimizi de\u011fil, as\u0131l i\u00e7 d\u00fcnyam\u0131z\u0131 ku\u015fat\u0131yor. Bak\u0131yorum bir zamanlar hi\u00e7 umursamad\u0131\u011f\u0131m olaylar, haberler \u015fimdi derinlemesine etkiliyor beni. Yarg\u0131lay\u0131c\u0131, ele\u015ftirel bir a\u00e7\u0131dan bak\u0131yorum her \u015feye. \u0130ster istemez sorunlar\u0131n sarmal\u0131nda buluyorum kendimi. \u00d6fkeleniyor, \u00fcz\u00fcl\u00fcyorum. Dinginli\u011fimi yitirdi\u011fim, i\u00e7imin allak bullak oldu\u011fu b\u00f6yle anlarda \u00e7evremdekiler de yat\u0131\u015ft\u0131ram\u0131yor beni; tutunacak bir dal, s\u0131\u011f\u0131nacak bir yer ar\u0131yorum. \u00c7\u00f6z\u00fcm arad\u0131k\u00e7a, \u015fiire ya da romana s\u0131\u011f\u0131nman\u0131n daha iyi geldi\u011fini d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorum.", "text": "Bu par\u00e7adan ya\u015fl\u0131larla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisine var\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Mutsuzluklar\u0131 bir ba\u015f\u0131na kal\u0131\u015flar\u0131ndan kaynaklan\u0131r.", "B": "Farkl\u0131la\u015ft\u0131klar\u0131n\u0131n bilincinde olurlar.", "C": "Kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131klar\u0131 g\u00fcnl\u00fck ger\u00e7eklere tepki g\u00f6sterirler.", "D": "Tan\u0131k olduklar\u0131 durumlara yeni anlamlar y\u00fcklerler.", "E": "Ka\u00e7\u0131\u015f ve aray\u0131\u015f duygular\u0131 i\u00e7indedirler."}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "114", "paragraph": "Cumhuriyet h\u00fck\u00fcmetlerinin e\u011fitim seferberli\u011fine girmesi ve insan potansiyelini de\u011ferlendirmek istemesinin temelinde, \u00f6zg\u00fcrl\u00fck\u00e7\u00fc, demokratik bir toplum yaratma amac\u0131 yatar. Ki\u015filer aras\u0131 ili\u015fkilerde daha az s\u00fcrt\u00fc\u015fmesi olan, kavgaya d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcrmeden sorunlar\u0131n\u0131 \u00e7\u00f6zebilen ac\u0131 yerine mutlulu\u011fun, kin ve nefret yerine destek ve ho\u015fg\u00f6r\u00fcn\u00fcn ye\u011flendi\u011fi T\u00fcrk toplumu, kendini de\u011ferli bulan, sevgi ve anlay\u0131\u015fla \u00e7evresindekileri ileti\u015fim kuran insanlarla kurabilir.", "text": "Bu paragrafa g\u00f6re Cumhuriyet h\u00fck\u00fcmetlerinin temel amac\u0131 a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi olabilir?", "answers": {"A": "\u00d6zg\u00fcrl\u00fck\u00e7\u00fc demokratik bir toplum yaratabilmek.", "B": "E\u011fitim seferberli\u011fini h\u0131zland\u0131rmak.", "C": "insan potansiyelini de\u011ferlendirmek.", "D": "\u00c7evresiyle ileti\u015fim kuran insanlar yeti\u015ftirebilmek.", "E": "Sorunlar\u0131n\u0131 \u00e7\u00f6zebilen bir toplum olu\u015fturmak."}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "115", "paragraph": "\u00c7evirmeler bi\u00e7im kayg\u0131s\u0131n\u0131, g\u00fczellik sezgisini a\u015f\u0131layamasa da birtak\u0131m d\u00fc\u015f\u00fcncelerin yay\u0131lmas\u0131na yarar diyorlar; bence o da do\u011fru de\u011fildir. Bi\u00e7imden ayr\u0131lm\u0131\u015f d\u00fc\u015f\u00fcnce olamaz, bi\u00e7iminden ayr\u0131l\u0131nca bir d\u00fc\u015f\u00fcncenin ancak g\u00f6lgesi, kendine benzemez, belirsiz bir yank\u0131s\u0131 kal\u0131r. Bunlar\u0131 edinmek de gen\u00e7ler i\u00e7in iyi de\u011fil b\u00fcsb\u00fct\u00fcn zararl\u0131d\u0131r. \u015ea\u015f\u0131rt\u0131r onlar\u0131, karmakar\u0131\u015f\u0131k d\u00fc\u015f\u00fcnmeye, iri lak\u0131rt\u0131larla yetinmeye s\u00fcr\u00fckler.", "text": "Bu par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine var\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Baz\u0131lar\u0131n\u0131n \u00e7evirmeler g\u00fczellik kayg\u0131s\u0131 a\u015f\u0131lar demesi yanl\u0131\u015ft\u0131r.", "B": "Hi\u00e7bir d\u00fc\u015f\u00fcnce kendi bi\u00e7iminden ayr\u0131lamaz.", "C": "Bi\u00e7iminden yar\u0131lm\u0131\u015f bir d\u00fc\u015f\u00fcncenin ancak belirsiz bir izi kal\u0131r.", "D": "Baz\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcncelerin gen\u00e7ler taraf\u0131ndan kabul g\u00f6rmesi yarar sa\u011flayabilir.", "E": "Bi\u00e7imsiz d\u00fc\u015f\u00fcnceler gen\u00e7leri \u015fa\u015f\u0131rt\u0131r ve iri lak\u0131rt\u0131lar etmelerini sa\u011flar."}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "116", "paragraph": " Her siyasal sistem ayn\u0131 zamanda uzla\u015fmay\u0131 ve \u00e7at\u0131\u015fmay\u0131 i\u00e7erir. A\u00e7\u0131k ya da kapal\u0131, yumu\u015fak ya da sert, \u00e7at\u0131\u015fman\u0131n olmad\u0131\u011f\u0131 yerde uzla\u015fmadan s\u00f6z edilemez. Her uzla\u015fma mutlaka bir \u00e7at\u0131\u015fman\u0131n \u00fcr\u00fcn\u00fc oldu\u011fu gibi; her \u00e7at\u0131\u015fma da, \u00e7ok kat\u0131 ve ac\u0131mas\u0131z bir g\u00f6r\u00fcn\u00fcm alt\u0131nda olsa bile, mutlaka gelecekteki \u00e7at\u0131\u015fman\u0131n tohumlar\u0131n\u0131 ta\u015f\u0131r. En kat\u0131 rejimlerde bile belirli bir asgari d\u00fczeyde uzla\u015fma vard\u0131r. Toplumsal g\u00fc\u00e7ler aras\u0131nda hi\u00e7bir uzla\u015fman\u0131n olmad\u0131\u011f\u0131 yerde, siyasal sistem de olmaz.", "text": "Yukar\u0131daki par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine yer verilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Uzla\u015fman\u0131n ger\u00e7ekle\u015fmedi\u011fi yerde siyasal sistem de yoktur.", "B": "En kat\u0131 bask\u0131c\u0131 rejimlerde bile az da olsa bir uzla\u015fma vard\u0131r.", "C": "B\u00fct\u00fcn siyasal sistemlerde uzla\u015fma ve \u00e7al\u0131\u015fma yer al\u0131r.", "D": "ister sert olsun isterse yumu\u015fak \u00e7at\u0131\u015fman\u0131n olmad\u0131\u011f\u0131 yerde uzla\u015fma da yoktur.", "E": "Uzla\u015fma baz\u0131 toplumlarda \u00e7at\u0131\u015fman\u0131n \u00f6n\u00fcne ge\u00e7mi\u015ftir."}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "117", "paragraph": "\u015eiir yaln\u0131z duymakla, parlak imgeler bulmakla de\u011fil, dil ve s\u00f6zc\u00fckler konusundaki bilgiyle, sevgiyle ve dikkatle yaz\u0131labilir. \u015eairden bekledi\u011fimiz ise budur. Bundan sonras\u0131 yeni yap\u0131t\u0131n \u00e7ap\u0131n\u0131 belirleyecek \u015fey \u015fiir yaratma g\u00fcc\u00fcd\u00fcr. \u015eair ister sevgilisinin selvi boyundan ister bir sava\u015ftan s\u00f6z etsin, kendi bilece\u011fi i\u015ftir, yeter ki her \u015feyden \u00f6nce \u015fiir yazd\u0131\u011f\u0131n\u0131 bir saniye hat\u0131r\u0131ndan \u00e7\u0131karmas\u0131n. Bir\u00e7ok \u00fcnl\u00fc \u015fair ayn\u0131 \u015feylerden s\u00f6z etmezler, ama hepsine \u015fair diyoruz; \u00e7\u00fcnk\u00fc hepsi de \u015fiirin \u015fundan bundan s\u00f6z etmek de\u011fil, g\u00fczel bi\u00e7imler kurmak sanat\u0131 oldu\u011funa inanm\u0131\u015ft\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7ada as\u0131l anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "\u015eiirde se\u00e7ilen konu bi\u00e7imden \u00f6nemlidir.", "B": "Ayn\u0131 konuyu i\u015fleyen \u015fiirler ba\u015far\u0131l\u0131d\u0131r.", "C": "\u015eiirde \u00f6ncelikle olan g\u00fczel bi\u00e7imler kurmakt\u0131r.", "D": "Yap\u0131t\u0131n \u00e7ap\u0131 bi\u00e7imle i\u00e7eri\u011fin kayna\u015fmas\u0131yla olu\u015fur.", "E": "\u015eair \u015fiir yazarken belirli \u015feylere dikkat etmelidir."}, "isSimilarity": true, "correct": "C"}, {"no": "118", "paragraph": "T\u00fcrk insan\u0131 \u00f6zg\u00fcrl\u00fck\u00e7\u00fc \u00e7a\u011fda\u015f anlay\u0131\u015f\u0131n\u0131n toplumumuzda k\u00f6k salmas\u0131 ve filizlenmesi i\u00e7in ileti\u015fim gere\u011fini benimsemeli ve zaman kaybetmeden uygulamaya koymal\u0131d\u0131r. \u00d6zg\u00fcr ortam i\u00e7inde yap\u0131lan ileti\u015fim, toplum sorunlar\u0131n\u0131n \u00e7\u00f6z\u00fcm\u00fcne oldu\u011fu kadar, ki\u015filer aras\u0131 sorunlar\u0131n \u00e7\u00f6z\u00fcm\u00fcne de katk\u0131da bulunur.", "text": "Bu par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "\u00d6zg\u00fcrl\u00fck\u00e7\u00fc anlay\u0131\u015f\u0131n ortaya \u00e7\u0131kmas\u0131 i\u00e7in ileti\u015fimin ama\u00e7lar\u0131 benimsenmelidir.", "B": "\u00d6zg\u00fcr ortam i\u00e7inde yap\u0131lan ileti\u015fim toplum sorunlar\u0131n\u0131n \u00e7\u00f6z\u00fcm\u00fcne katk\u0131da bulunur.", "C": "Tarafs\u0131z bir ileti\u015fim ki\u015filer aras\u0131 sorunlar\u0131n \u00e7\u00f6z\u00fcm\u00fcn\u00fc kolayla\u015ft\u0131r\u0131r.", "D": "Toplumumuzda \u00e7a\u011fda\u015f anlay\u0131\u015f\u0131n benimsenmesi i\u00e7in ileti\u015fimin kurallar\u0131 uygulamaya koyulmal\u0131d\u0131r.", "E": "\u0130leti\u015fimin ama\u00e7lar\u0131 her toplumda insanlar aras\u0131nda farkl\u0131 uygulan\u0131r."}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "119", "paragraph": "Tongue Fu, sadece adil ya da d\u00fcr\u00fcst olmayan davran\u0131\u015flara kar\u015f\u0131 koymakla ilgili de\u011fildir. Ayn\u0131 zamanda bir ya\u015fam felsefesi; hem i\u015finizde hem de d\u0131\u015far\u0131da herkesle daha iyi ge\u00e7inmenize yard\u0131mc\u0131 olabilecek bir ileti\u015fim tarz\u0131d\u0131r. \u00c7at\u0131\u015fmalar\u0131 nas\u0131l \u00f6nleyece\u011finizi, nas\u0131l i\u015fbirli\u011fi olu\u015fturaca\u011f\u0131n\u0131z\u0131 ve ba\u015fkalar\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcncesiz ya da kaba davrand\u0131\u011f\u0131nda bile nas\u0131l nazik kalmay\u0131 tercih edece\u011finizi \u00f6\u011freneceksiniz.", "text": "Bu par\u00e7ada Tongue Fu ile ilgili a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine yer verilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Bir ya\u015fam felsefesi oldu\u011funa.", "B": "Herkesle \u0130yi ge\u00e7inmeyi sa\u011flayacak bir ileti\u015fim arac\u0131 oldu\u011funa.", "C": "\u00c7at\u0131\u015fmalar\u0131 \u00f6nlemeye yard\u0131mc\u0131 oldu\u011funa.", "D": "Olumsuz durumlarda nas\u0131l sab\u0131rl\u0131 hareket edilebilece\u011fine.", "E": "Adil ya da d\u00fcr\u00fcst olmayan davran\u0131\u015flara kar\u015f\u0131 koymakla ilgili oldu\u011funa."}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "120", "paragraph": "Okumak i\u00e7in her zaman vakit bulmu\u015fumdur. \u0130yi ya da k\u00f6t\u00fc bir kitab\u0131 okurken vaktimin bo\u015fa gitti\u011fini asla d\u00fc\u015f\u00fcnmem. Her t\u00fcrden kitab\u0131 okuman\u0131n gerekli oldu\u011funa inanm\u0131\u015f\u0131md\u0131r. Bu da benim okuma zevkimi olu\u015fturmu\u015f, geli\u015ftirmi\u015ftir. Nitekim s\u0131radan ya da de\u011fersiz bir kitab\u0131 daha ilk sat\u0131r\u0131ndan anlayabilirim; kolay kolay aldanmam. Bu y\u00f6nden biz okurlar iyi bir se\u00e7ici olmak istiyorsak bir\u00e7ok iyi kitap yan\u0131nda bir\u00e7ok i\u015fe yaramaz, s\u0131k\u0131c\u0131 kitap da okumak zorunday\u0131z.", "text": "Bu par\u00e7an\u0131n ana d\u00fc\u015f\u00fcncesi a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Okuma al\u0131\u015fkanl\u0131\u011f\u0131 kazanan ki\u015fi, eline ge\u00e7en her t\u00fcrden kitab\u0131 okur.", "B": "Ger\u00e7ek okuyucu, neyi, nas\u0131l okuyaca\u011f\u0131n\u0131 bilen ki\u015fidir.", "C": "iyi kitab\u0131 k\u00f6t\u00fcs\u00fcnden ay\u0131rma yetene\u011fi her nitelikteki kitab\u0131 okumakla geli\u015fir.", "D": "iyi bir okuyucu, zaman\u0131n\u0131, okudu\u011fu kitab\u0131n de\u011ferine g\u00f6re ayarlar.", "E": "Okuma zevki geli\u015fmi\u015f ki\u015fi, her kitapta iyi bir y\u00f6n bulabilir."}, "isSimilarity": true, "correct": "C"}, {"no": "121", "paragraph": "Yakup Kadri\u0092nin Marcel Proust\u0092ten \u00e7evirdi\u011fi sayfalar\u0131 okuyun. Belki dilini eski bulacaks\u0131n\u0131z, ama okuduk\u00e7a g\u00f6receksiniz ki o s\u00f6zc\u00fckler, c\u00fcmleler aras\u0131nda bir birlik vard\u0131r. Peki Yakup Kadri bu i\u015fi nas\u0131l ba\u015farm\u0131\u015f? Kendisi de yarat\u0131c\u0131d\u0131r da onun i\u00e7in. Sevdi\u011fi, iyi anlad\u0131\u011f\u0131 bir yazardan da \u00e7eviri yap\u0131nca i\u015fte b\u00f6yle asl\u0131 gibi insana zevk veren bir eser \u00e7\u0131k\u0131yor ortaya. Yok e\u011fer Yakup Kadri bir sanat\u00e7\u0131 olmasayd\u0131, o c\u00fcmleleri o \u015fekilde ba\u011flayamaz, o eseri T\u00fcrk\u00e7enin yapamazd\u0131.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re Yakup Kadri\u0092nin \u00e7eviride ba\u015far\u0131l\u0131 olmas\u0131n\u0131n as\u0131l nedeni a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "\u00c7eviri yapt\u0131\u011f\u0131 yap\u0131t\u0131n yazar\u0131n\u0131, yak\u0131ndan tan\u0131mas\u0131.", "B": "K\u00fclt\u00fcrel olarak toplumumuza yak\u0131n insanlar\u0131n ya\u015fam\u0131n\u0131 anlatan eserleri \u00e7evirmesi.", "C": "\u00c7eviri yapt\u0131\u011f\u0131 eserin yaz\u0131ld\u0131\u011f\u0131 dili iyi bilmesi.", "D": "Sanat\u00e7\u0131l\u0131k i\u00e7in gereken yaratma yetene\u011fine sahip olmas\u0131.", "E": "T\u00fcrk\u00e7enin kurallar\u0131n\u0131, s\u00f6yleyi\u015f olanaklar\u0131n\u0131 iyi kavram\u0131\u015f olmas\u0131."}, "isSimilarity": true, "correct": "D"}, {"no": "122", "paragraph": "Bir ki\u015finin kendinden ho\u015flanmas\u0131 ve kendini di\u011fer insanlarla, do\u011fayla ili\u015fki i\u00e7inde g\u00f6rmesi, ya\u015fam\u0131n\u0131n anlaml\u0131 olmas\u0131n\u0131 sa\u011flar. Gergin bir toplum i\u00e7inde ya\u015f\u0131yoruz; ki\u015fileri ku\u015fatan bu gerginli\u011fe esir d\u00fc\u015fmemek i\u00e7in, ki\u015finin kendisiyle ve \u00e7evresiyle, bilin\u00e7li ili\u015fki kurmas\u0131 gerekir. Bilin\u00e7li ileti\u015fim, anlaml\u0131 ya\u015fama, anlaml\u0131 ya\u015fam da sakin ruh h\u00e2linin geli\u015fmesine yol a\u00e7ar.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemistir?", "answers": {"A": "Bir ki\u015finin kendinden ho\u015flanmas\u0131 ya\u015fam\u0131n\u0131n anlaml\u0131 olmas\u0131n\u0131 sa\u011flar.", "B": "insanlar\u0131n gergin bir toplumdan kurtulmak i\u00e7in \u00e7evresiyle bilin\u00e7li ili\u015fkiler kurmas\u0131 gerekir.", "C": "Anlaml\u0131 bir ya\u015fam sakin bir ruh h\u00e2linin geli\u015fmesine yol a\u00e7ar.", "D": "insan\u0131n kendini di\u011fer insanlarla ili\u015fki i\u00e7inde g\u00f6rmesi ya\u015fam\u0131n\u0131 anlaml\u0131 k\u0131lar.", "E": "Bilin\u00e7li bir ileti\u015fim insan\u0131n her ortamda tan\u0131nmas\u0131n\u0131n \u015fart\u0131d\u0131r."}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "123", "paragraph": "Ruhsal hastal\u0131k, insan\u0131n duygu, d\u00fc\u015f\u00fcnce ve davran\u0131\u015flar\u0131nda ola\u011fand\u0131\u015f\u0131 sapmalar\u0131n, ayk\u0131r\u0131l\u0131klar\u0131n bulunmas\u0131d\u0131r. Ruhsal hastal\u0131k belirtileri rahats\u0131z edici, ki\u015fiyi ve \u00e7evresini mutsuz eden t\u00fcrdendir. Ki\u015finin uyumunu bozar, ili\u015fkilerini sarsar ve \u00e7al\u0131\u015fmas\u0131n\u0131 etkiler. Baz\u0131 ruhsal hastal\u0131klar daha \u00e7ok ki\u015finin kendisine ac\u0131 verir. \u00d6rne\u011fin kuruntular\u0131, korkular\u0131 ve kayg\u0131lar\u0131 olan ki\u015fi kendi i\u00e7inde tedirgindir. Bu belirtiler ki\u015finin toplumsal ili\u015fkisini, \u00e7al\u0131\u015fmas\u0131n\u0131 \u00f6nemli \u00f6l\u00e7\u00fcde aksatmaz. Nevrozlar da bu t\u00fcr hastal\u0131klardand\u0131r. Nevrotik ki\u015fi, daha \u00e7ok kendi i\u00e7inde uyumsuz olan, i\u00e7 dengesi bozulmu\u015f ki\u015fidir.", "text": "Bu par\u00e7aya dayanarak a\u015fa\u011f\u0131daki yarg\u0131lardan hangisine ula\u015f\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Ruhsal hastal\u0131kl\u0131 biri, normal davran\u0131\u015flar sergilemez.", "B": "Tedavi edilemeyen tek hastal\u0131k nevrozdur.", "C": "Ruhsal hastal\u0131klar kendi d\u0131\u015f\u0131ndaki insanlar\u0131 da etkiler.", "D": "i\u00e7te ya\u015fanan \u00e7alkant\u0131lar ruhsal hastal\u0131\u011f\u0131n sonucudur.", "E": "Nevrotik insanlar\u0131n kendi i\u00e7 d\u00fcnyalar\u0131nda uyumsuzluk vard\u0131r."}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "124", "paragraph": "Ruh ve beden birbirinden ayr\u0131lmaz kavramlard\u0131r. Tamam\u0131yla fiziksel bir hastal\u0131k olan nezle bile kendimizi k\u00f6t\u00fc hissetmemize, moralimizin bozulmas\u0131na sebep olabilir. Nas\u0131l ki bedensel s\u0131k\u0131nt\u0131lar ruh d\u00fcnyam\u0131za yans\u0131yorsa, ruhsal s\u0131k\u0131nt\u0131lar\u0131m\u0131z da bedensel belirtilerle kendisini g\u00f6sterebilir. Bedenimiz bir\u00e7ok organdan olu\u015fur. Bu organlardan her biri ruhsal i\u015fleyi\u015fimizden etkilenir. \u00d6rne\u011fin depresyon durumunda kalbimizden ba\u011f\u0131rsaklar\u0131m\u0131za kadar b\u00fct\u00fcn organlar\u0131m\u0131z h\u0131z kaybeder.", "text": "Bu par\u00e7ada anlat\u0131lanlar a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisini destektemektedir?", "answers": {"A": "Yaln\u0131zca beden sa\u011fl\u0131\u011f\u0131 \u00f6nemsenerek mutlu olunabilir.", "B": "Fiziksel ve ruhsal sa\u011fl\u0131k birbiriyle yak\u0131ndan ilgilidir.", "C": "\u0130nsan\u0131n ruh halini belirleyen tek \u015fey ge\u00e7mi\u015f ya\u015fant\u0131lar\u0131d\u0131r.", "D": "Depresyon, her an g\u00f6r\u00fclebilecek bir durumdur.", "E": "Baz\u0131 fiziksel rahats\u0131zl\u0131klar\u0131n tedavisi m\u00fcmk\u00fcn de\u011fildir."}, "isSimilarity": true, "correct": "B"}, {"no": "125", "paragraph": "Ki\u015filik, \u00e7ocukluktan ba\u015flayarak \u015fekillenen ve hayat\u0131n sonraki evrelerinde ufak f\u0131r\u00e7a darbeleriyle son \u015feklini alan kal\u0131c\u0131 \u00f6zellikler b\u00fct\u00fcn\u00fcd\u00fcr. Bug\u00fcnden yar\u0131na de\u011fi\u015febilen bir \u015fey de\u011fildir. Ki\u015filik \u00fczerinde kal\u0131t\u0131m\u0131n etkisi oldu\u011fu gibi \u00e7evrenin de belirleyicili\u011fi vard\u0131r. Bilimsel ara\u015ft\u0131rmalar, bu etmenlerin ikisinin de birbirine yak\u0131n oranda belirleyici oldu\u011funu g\u00f6sterir.", "text": "Bu par\u00e7ada anlat\u0131lanlar a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisini desteklemektedir?", "answers": {"A": "\u00c7ocukluk d\u00f6neminde ya\u015fananlar ki\u015fili\u011fi tek ba\u015f\u0131na \u015fekillendirir.", "B": "insan, baz\u0131 ki\u015filik \u00f6zelliklerini kolayl\u0131kla de\u011fi\u015ftirebilir.", "C": "Kal\u0131t\u0131m ve \u00e7evrenin \u015fekillendirmesiyle ki\u015filik olu\u015fur.", "D": "Hi\u00e7bir \u015fey ki\u015filik kadar \u00e7abuk ve derinden de\u011fi\u015fmez.", "E": "Kal\u0131t\u0131m\u0131n ki\u015filik olu\u015fumuna etkisi \u00e7evrenin etkisinden \u00e7ok daha fazlad\u0131r."}, "isSimilarity": true, "correct": "C"}, {"no": "126", "paragraph": "Yazmak bir b\u00fct\u00fcnle\u015fmek, \u00e7evreden ve zamandan uzakla\u015f\u0131p yap\u0131 ta\u015f\u0131 kelimeler olan \u00f6zel bir \u00e2leme ge\u00e7mek oldu\u011funa g\u00f6re her yazar\u0131n kendi mizac\u0131na g\u00f6re y\u00f6ntemlere ba\u015fvurmas\u0131 do\u011fald\u0131r. Ama ben yazmak i\u00e7in mutlak g\u00fcr\u00fclt\u00fc isterim, diyenlere hayret ederim. Bir gazete b\u00fcrosunda nas\u0131l yaz\u0131 yaz\u0131labilir buna \u00e7ok \u015fa\u015far\u0131m. Yazarken, biri gelip de bilgisayar ekran\u0131na g\u00f6z atacak olsa donup kal\u0131r\u0131m. Yazman\u0131n bir mahremiyetinin oldu\u011funa inananlardan\u0131m ben. Do\u011fum esnas\u0131nda kimse g\u00f6rmemeli ne yazd\u0131\u011f\u0131m\u0131 ve nas\u0131l yazd\u0131\u011f\u0131m\u0131. Galiba yaz\u0131ya duydu\u011fum sayg\u0131dan \u00f6t\u00fcr\u00fc yap\u0131yorum bunu.", "text": "Bu par\u00e7an\u0131n yazar\u0131yla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenemez?", "answers": {"A": "G\u00fcr\u00fclt\u00fcl\u00fc ortamlarda yazmay\u0131 sevmez.", "B": "Yazma eyleminin temelinde kelimeleri g\u00f6rmektedir.", "C": "Kendi yaz\u0131lar\u0131n\u0131 di\u011fer yazarlar\u0131n yaz\u0131lar\u0131ndan daha niteliksiz bulmaktad\u0131r.", "D": "Yazd\u0131klar\u0131n\u0131n ki\u015fiye \u00f6zel oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcnmektedir.", "E": "Yazarken yan\u0131nda kimsenin olmas\u0131n\u0131 istemez."}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "127", "paragraph": "Bir dili yitirdi\u011fimiz zaman d\u00fcnyay\u0131 alg\u0131lama bi\u00e7imimizi de yitiririz. Yok olma tehlikesiyle kar\u015f\u0131 kar\u015f\u0131ya olan dilleri ve bu dilleri konu\u015fanlar\u0131 korumakla sadece bir dil de\u011fil, ayn\u0131 zamanda konu\u015fma bi\u00e7imini de korumu\u015f oluruz. Dil ve k\u00fclt\u00fcr \u00f6yle yak\u0131n bir ili\u015fkisi i\u00e7inde \u00f6r\u00fclm\u00fc\u015flerdir ki neredeyse ayn\u0131 \u015feylerdir. Farkl\u0131 k\u00fclt\u00fcrlerin bir arada tutunabiliyor olmas\u0131n\u0131 sa\u011flayan bug\u00fcnk\u00fc en belirleyici unsur, ortak \u00e7\u0131karlard\u0131r. Bunu en bariz \u015fekilde baz\u0131 Avrupa \u00fclkeliyle Ortado\u011fu \u00fclkelerinin dostlu\u011fundan anlayabiliriz. Ama unutmamak gerekirki ortak \u00e7\u0131kar bitti\u011finde dostluk da bitecektir. \u0130li\u015fkiler ba\u015flat\u0131l\u0131rken bu asla unutulmamal\u0131d\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemistir?", "answers": {"A": "Dil ve k\u00fclt\u00fcr aras\u0131nda s\u0131k\u0131 bir ili\u015fki oldu\u011funa.", "B": "\u00c7\u0131kara dayanan dostluklar\u0131n temelinin sa\u011flam olmad\u0131\u011f\u0131na.", "C": "Dil korunurken konu\u015fma bi\u00e7iminin de korundu\u011funa.", "D": "Birtak\u0131m Avrupa \u00fclkeleriyle Ortado\u011fu \u00fclkelerinin dostlu\u011funa.", "E": "K\u00fclt\u00fcr \u00e7at\u0131\u015fmas\u0131n\u0131n do\u011furdu\u011fu sorunlara."}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "128", "paragraph": "\u00c7ocuklar\u0131, gen\u00e7leri d\u00fc\u015f kurmaktan vazge\u00e7irip yaln\u0131zca ya\u015fan\u0131lan d\u00fcnyan\u0131n ger\u00e7ekleriyle s\u0131n\u0131rlamaya \u00e7al\u0131\u015fmak yanl\u0131\u015ft\u0131r. \u00c7ocuklar, gen\u00e7ler ger\u00e7eklere g\u00f6zlerini kapats\u0131n demiyorum; ancak d\u00fc\u015f g\u00fc\u00e7lerini kullanmazlarsa, d\u00fc\u015f kurmaya al\u0131\u015fmazlarsa ger\u00e7e\u011fi de, do\u011frular\u0131 da sezemezler, g\u00f6remezler. Hayalden, d\u00fc\u015f g\u00fcc\u00fcnden yoksun bir us, i\u015flevsiz kal\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisi \u00e7\u0131kar\u0131labilir?", "answers": {"A": "D\u00fc\u015f kurmak, insan\u0131 d\u0131\u015f d\u00fcnyadan uzakla\u015ft\u0131r\u0131r.", "B": "D\u0131\u015f d\u00fcnyayla d\u00fc\u015f d\u00fcnyas\u0131 s\u00fcrekli bir \u00e7at\u0131\u015fma h\u00e2lindedir.", "C": "Duygular\u0131 devindiren yap\u0131tlar insan\u0131n ger\u00e7eklerden bir s\u00fcre uzakla\u015fmas\u0131n\u0131 sa\u011flar.", "D": "D\u00fc\u015f d\u00fcnyas\u0131n\u0131n zenginle\u015ftirilmesi do\u011frulara ula\u015fmay\u0131 kolayla\u015ft\u0131r\u0131r.", "E": "Ya\u015fananlardan uzakla\u015fmak ki\u015fileri ge\u00e7ici olarak rahatlat\u0131r."}, "isSimilarity": true, "correct": "D"}, {"no": "129", "paragraph": "K\u0131z\u0131l gezegen Mars uzunca s\u00fcredir pop\u00fcler g\u00f6k bilimi g\u00fcndeminde \u00f6nemli bir yer tutuyor. Bunda Mars ara\u015ft\u0131rmalar\u0131na y\u00f6nelik \u00e7ok say\u0131da projenin ve bu projeleri tan\u0131tma etkinliklerinin ku\u015fkusuz b\u00fcy\u00fck pay\u0131 var. Ancak bunlar\u0131n da \u00f6tesinde Mars art\u0131k insanl\u0131k i\u00e7in D\u00fcnya d\u0131\u015f\u0131nda kurulabilecek bir ya\u015fama dair hayallerin sembol\u00fc h\u00e2line gelmi\u015f durumda. Bu y\u00fczden de bu gezegenle ilgili bilimsel \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n bir k\u0131sm\u0131 insanl\u0131\u011f\u0131n orada ya\u015fam hayalini daha da zenginle\u015ftirece\u011fe benziyor. G\u00fcn\u00fcn birinde Mars\u0092ta bir ara\u015ft\u0131rma istasyonu kurulursa o \u015fartlarda nas\u0131l ya\u015fan\u0131p ara\u015ft\u0131rma yap\u0131labilece\u011fini deneme amac\u0131 ta\u015f\u0131yan Mars Benze\u015fik Ara\u015ft\u0131rma \u0130stasyonu Projesi bunlardan biri.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmi\u015ftir?", "answers": {"A": "Uzay ara\u015ft\u0131rmalar\u0131n\u0131n maliyetlerinin y\u00fcksek oldu\u011funa.", "B": "Ki\u015filerin Mars\u0092a dair birtak\u0131m beklentiler ta\u015f\u0131d\u0131\u011f\u0131na.", "C": "Mars\u0092la ilgili incelemelerin sonuna yakla\u015f\u0131ld\u0131\u011f\u0131na.", "D": "D\u00fcnya\u0092daki ko\u015fullar\u0131n k\u0131sa bir s\u00fcre sonra insanlar\u0131n gereksinimini kar\u015f\u0131layamayaca\u011f\u0131na.", "E": "Mars\u0092ta hayat\u0131n nas\u0131l oldu\u011funa dair sorulara yan\u0131t bulunamad\u0131\u011f\u0131na."}, "isSimilarity": true, "correct": "B"}, {"no": "130", "paragraph": "\u015eiirde yenilikten kast\u0131m, gen\u00e7 \u015fairin ilk buldu\u011fu \u015fiire sald\u0131rmakla i\u015fe ba\u015flamas\u0131 de\u011fil. \u015eiirde yenilik, \u015fairin yapmas\u0131 gerekenleri iyi tespit edip do\u011fru zaman\u0131 beklemesiyle ba\u011flant\u0131l\u0131 asl\u0131nda. Cesareti tek ba\u015f\u0131na yeterli g\u00f6rmek, \u015fairin \u00f6l\u00fc do\u011fmas\u0131na veya kaleme ald\u0131klar\u0131n\u0131n yank\u0131s\u0131z bir deneme olarak kalmas\u0131na neden olacakt\u0131r. Bilgi ve birikim i\u00e7in de ayn\u0131 durum ge\u00e7erlidir.", "text": "Bu par\u00e7ada anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "\u015eiirde cesaret, gereksiz yerde yans\u0131y\u0131p kaybolan bir sese benzer.", "B": "Bilgi ve birikim er ya da ge\u00e7 \u015fiir ya\u015fant\u0131s\u0131nda yenili\u011fi do\u011furacakt\u0131r.", "C": "B\u00fcy\u00fck \u015fairler, gen\u00e7ken sessiz kal\u0131p olgunluklar\u0131nda ortaya \u00e7\u0131km\u0131\u015ft\u0131r.", "D": "Yenilik\u00e7i \u015fair, bilgi ve birikimiyle yerinde bir hamle i\u00e7in f\u0131rsat kollar.", "E": "\u015eairin yenilik\u00e7i olabilmesi i\u00e7in farkl\u0131 \u015fiir ortamlar\u0131nda bulunmas\u0131 gerekir."}, "isSimilarity": true, "correct": "D"}, {"no": "131", "paragraph": "Bug\u00fcn devlet ve vak\u0131f \u00fcniversitelerinde, \u00f6\u011frencilerin hem kendilerini i\u015f ya\u015fam\u0131na haz\u0131rlamalar\u0131 hem de deyim yerindeyse cep har\u00e7l\u0131\u011f\u0131 kazanmalar\u0131 i\u00e7in de\u011fi\u015fik \u00e7al\u0131\u015fma programlar\u0131 mevcut. Bu programlar sayesinde \u00f6\u011frenciler bir yandan e\u011fitimlerini ara vermeksizin s\u00fcrd\u00fcr\u00fcrken bir yandan da \u00fcniversite i\u00e7indeki \u00e7al\u0131\u015fma ortam\u0131nda i\u015f deneyimi kazan\u0131yor ve ihtiya\u00e7lar\u0131n\u0131n en az\u0131ndan bir k\u0131sm\u0131n\u0131 kar\u015f\u0131layabilecekleri k\u00fc\u00e7\u00fck bir gelir elde ediyorlar. \u00dcniversiteden mezun olduktan sonra \u00f6\u011frencilerin \u00f6zge\u00e7mi\u015flerine yazabilecekleri bu ilk tecr\u00fcbeleri, i\u015f bulmalar\u0131na yard\u0131mc\u0131 oldu\u011fu gibi i\u015flerine kolayca adapte olmalar\u0131n\u0131 da sa\u011fl\u0131yor. B\u00f6ylece \u00f6\u011frenciler, okul i\u00e7in de\u011fil hayat i\u00e7in \u00f6\u011frenmeye ilk ad\u0131mlar\u0131n\u0131 at\u0131yorlar. Bu sayede \u00f6\u011frenciler, mezun oluncaya kadar ge\u00e7en s\u00fcrede akademik geli\u015fimlerinin yan\u0131 s\u0131ra ilgi, yetenek ve kariyer hedefleri do\u011frultusunda da e\u011fitici etkinliklerde bulunuyor; ya\u015famlar\u0131n\u0131 daha renkli, e\u011flenceli ve keyifli h\u00e2le getiriyorlar.", "text": "Bu par\u00e7adan \u00fcniversitelerdeki \u00e7al\u0131\u015fma programlar\u0131 ile ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "\u00d6\u011frencilerin ki\u015fisel geli\u015fimine yard\u0131mc\u0131 olmaktad\u0131r.", "B": "\u00d6\u011frencilere, okul ya\u015famlar\u0131nda ekonomik getiri sa\u011flar.", "C": "Ya\u015fam\u0131, \u00f6\u011frenciler i\u00e7in daha keyifli k\u0131lmaktad\u0131r.", "D": "\u00d6\u011frencilerin bran\u015fla\u015fmada do\u011fru tercih yapmalar\u0131n\u0131 a\u011flamaktad\u0131r.", "E": "\u00d6\u011frencilerin \u00e7al\u0131\u015fma hayat\u0131na uyum s\u00fcrecini kolayla\u015ft\u0131rmaktad\u0131r."}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "132", "paragraph": "Bilginin h\u0131zla artt\u0131\u011f\u0131, bilgiye eri\u015fimin kolayla\u015ft\u0131\u011f\u0131, yeni teknolojilerin laboratuvarlar\u0131 zenginle\u015ftirdi\u011fi bilgi \u00e7a\u011f\u0131nda; fizik, kimya, biyoloji gibi bilim dallar\u0131nda b\u00fcy\u00fck bir d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcm\u00fcn ya\u015fand\u0131\u011f\u0131na \u015fahit olduk. Genlerin, atom alt\u0131 par\u00e7ac\u0131klar\u0131n ve gezegenlerin bilgileri kaydedildi; bunlar \u0130nternet arac\u0131l\u0131\u011f\u0131yla d\u00fcnyan\u0131n d\u00f6rt bir yan\u0131ndaki bilim insanlar\u0131na ve ilgili kitlelere ula\u015ft\u0131, bilgisayar programlar\u0131yla analiz edildi. Bu verilerin elektronik ortamda toplanmas\u0131 ve analiz edilmesi yaln\u0131zca fen bilimlerine \u00f6zg\u00fc de\u011fil. \u00d6zellikle son y\u0131llarda sosyal bilimlerde de benzer bir geli\u015fme ya\u015fan\u0131yor. Toplum bilimciler elektronik cihazlar\u0131, \u0130nternet\u0092i ve sosyal payla\u015f\u0131m sitelerini kullanarak insan ili\u015fkilerinden do\u011fan toplumsal a\u011f\u0131 tan\u0131maya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yor. Bu s\u00fcre\u00e7te bilgisayar m\u00fchendisleri ve istatistik\u00e7ilerin kat\u0131l\u0131m\u0131yla \u0093hesaplamal\u0131 sosyal bilimler\u0094 denen disiplinler aras\u0131 bir alan do\u011fuyor. Do\u011fru bir e\u011fitim ve do\u011fru ki\u015filerle \u00e7al\u0131\u015farak sosyal bilimcilerin alanlar\u0131nda k\u00f6kl\u00fc de\u011fi\u015fiklikler yapabilece\u011fi belirtiliyor. Ancak bu de\u011fi\u015fimin ger\u00e7ekle\u015fmesi i\u00e7in baz\u0131 engellerin a\u015f\u0131lmas\u0131 gerekiyor.", "text": "Bu par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "G\u00fcn\u00fcm\u00fczde, teknoloji sayesinde bilgiye ula\u015fmak ve bunlar\u0131 yorumlayabilmek olduk\u00e7a kolayla\u015fm\u0131\u015ft\u0131r.", "B": "Toplum bilimciler verileri depolayan elektronik cihazlardan, \u0130nternet gibi sosyal payla\u015f\u0131m sitelerinden yararlanmaktad\u0131rlar.", "C": "Sosyal bilimciler bug\u00fcn ula\u015ft\u0131klar\u0131 ba\u015far\u0131 d\u00fczeyini \u0130nternet a\u011f\u0131, bilgisayar gibi bilgi depolama ve ay\u0131klama ayg\u0131tlar\u0131n\u0131 kullanmalar\u0131na bor\u00e7ludurlar.", "D": "Teknolojik geli\u015fmeler, kimi bilim dallar\u0131nda \u00f6nemli de\u011fi\u015fiklikler sa\u011flam\u0131\u015ft\u0131r.", "E": "Bilgiye eri\u015fim ve bilgiyi analiz etmede teknolojik ara\u00e7lar, pek \u00e7ok alanda b\u00fcy\u00fck bir kolayl\u0131k sa\u011flamaktad\u0131r."}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "133", "paragraph": "Yazar, r\u00f6portaj yapaca\u011f\u0131 ki\u015fileri, T\u00fcrk edebiyat\u0131n\u0131n temel ta\u015flar\u0131n\u0131 olu\u015fturan \u00f6nemli yenilik\u00e7i isimleri nesnel bir bak\u0131\u015fla se\u00e7iyor. Ortak noktalar\u0131 edebiyat olan, hemen her kesim ve g\u00f6r\u00fc\u015f\u00fc temsil eden, edebiyat\u0131m\u0131z\u0131n \u00f6nde gelen \u015fair, yazar ve edebiyat tarih\u00e7ilerini bir araya getiriyor. Yazar bu r\u00f6portajlar\u0131nda \u00f6zellikle iki nokta \u00fczerinde duruyor: Onlar\u0131n T\u00fcrk edebiyat tarihine bak\u0131\u015flar\u0131 ve bunun i\u00e7inde kendilerini konumland\u0131r\u0131\u015flar\u0131. Bu r\u00f6portajlarda konu\u015fan kimi \u015fair ve yazarlar, kendilerini anlatman\u0131n yan\u0131 s\u0131ra akademisyenleri k\u0131skand\u0131racak d\u00fczeyde edebiyat tarihimizi yorumluyor. B\u00f6ylece edebiyat\u0131m\u0131z\u0131n farkl\u0131 y\u00f6nleri ortaya \u00e7\u0131k\u0131yor. Anlat\u0131lan tarih ayn\u0131 olsa da bamba\u015fka a\u00e7\u0131lardan ele al\u0131narak derinle\u015fiyor, okuyucunun ufkunu a\u00e7an farkl\u0131 renkler seriliyor ortaya.", "text": "Bu par\u00e7ada, s\u00f6z\u00fc edilen r\u00f6portaj ve yazar\u0131yla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Konu\u015faca\u011f\u0131 ki\u015fileri yans\u0131z bir bi\u00e7imde belirledi\u011fine.", "B": "G\u00f6r\u00fc\u015ft\u00fc\u011f\u00fc ki\u015filerin s\u00f6ylediklerini, kan\u0131tlama kayg\u0131s\u0131 ta\u015f\u0131d\u0131\u011f\u0131na.", "C": "Konu\u015ftu\u011fu ki\u015filerden, yapt\u0131klar\u0131 \u00e7al\u0131\u015fmalarla ilgili bir de\u011ferlendirme istedi\u011fine.", "D": "Edebiyata y\u00f6nelik de\u011fi\u015fik anlay\u0131\u015flar\u0131n ortaya konmas\u0131n\u0131 sa\u011flad\u0131\u011f\u0131na.", "E": "D\u00fc\u015f\u00fcnceleri de\u011fil, edeb\u00ee tutumlar\u0131 \u00f6l\u00e7\u00fct ald\u0131\u011f\u0131na."}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "134", "paragraph": "Bu kitab\u0131n en \u00f6nemli \u00f6zelli\u011fi, romandaki onlarca kahraman\u0131n ve onlara \u00f6zg\u00fc \u00f6yk\u00fclerin hi\u00e7birinin kurgulanm\u0131\u015f olmamas\u0131. Okuyunca her \u015fey kurgulanm\u0131\u015f gibi geliyor ama asl\u0131nda ben bu romanda anlatt\u0131klar\u0131m\u0131 ya\u015far gibi yazd\u0131m. Kahramanlar\u0131n tamam\u0131na yak\u0131n\u0131yla ben de yazarken tan\u0131\u015ft\u0131m. Bir\u00e7o\u011funa ben de k\u0131zd\u0131m, tepki g\u00f6sterdim veya hayran oldum. Cesaretleri kar\u015f\u0131s\u0131nda ben de \u015fa\u015f\u0131rd\u0131m. Hatta belki bir yazar\u0131n asla s\u00f6ylememesi gereken bir \u015fey ama baz\u0131 \u00f6yk\u00fcler, onlar\u0131 yazarken benim denetimimden \u00e7\u0131kt\u0131, kendi istedi\u011fi yere gitti. Hayat\u0131 nas\u0131l denetim alt\u0131nda tutam\u0131yorsak ben de bu kitaptaki karakterleri ve yolculuklar\u0131n\u0131 y\u00f6nlendiremedim. Bana bile isyan edip \u0093Sen sadece yaz! Biz ne yapaca\u011f\u0131m\u0131z\u0131 biliyoruz.\u0094 dediler. Bu nedenle tam da bizden insanlar oldu bu karakterler. Bizim kadar \u00e7\u0131lg\u0131n, bizim kadar al\u0131ngan, bizim kadar duygusal\u0085", "text": "Yazar\u0131n bu s\u00f6zlerinden a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Ki\u015filerini \u00f6nceden kafas\u0131nda tasarlamad\u0131\u011f\u0131.", "B": "Olu\u015fturdu\u011fu ki\u015filerin ger\u00e7ekli\u011fine inand\u0131\u011f\u0131.", "C": "Eserlerini kendi ya\u015fam\u0131yla s\u0131n\u0131rland\u0131rd\u0131\u011f\u0131.", "D": "Ger\u00e7ek ya\u015famdakilerle benzer ki\u015filer olu\u015fturdu\u011fu.", "E": "Kimi zaman, anlatt\u0131klar\u0131n\u0131n ak\u0131\u015f\u0131n\u0131 de\u011fi\u015ftiremedi\u011fi."}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "135", "paragraph": "San\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131n aksine \"kal\u0131plar\"\u0131 tamamen ortadan kald\u0131rmak veya yayg\u0131n deyimle k\u0131rmak, insan\u0131n o kadar da i\u015fine gelmez. \u00c7\u00fcnk\u00fc kal\u0131plar, bazen d\u00fcnyay\u0131 insana dar etse de \u00e7o\u011fu zaman insan\u0131n en b\u00fcy\u00fck yard\u0131mc\u0131s\u0131d\u0131r. Tam da bu y\u00fczden yerlerine koyaca\u011f\u0131n\u0131z daha insanc\u0131l, daha kullan\u0131\u015fl\u0131, daha rahat kal\u0131plar yoksa var olan kal\u0131plar\u0131 k\u0131rmaman\u0131z daha iyidir.", "text": "Bu par\u00e7ada \"kal\u0131plar\"la ilgili olarak as\u0131l vurgulanmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "\u0130nsanlara baz\u0131 olumlu al\u0131\u015fkanl\u0131klar kazand\u0131rd\u0131\u011f\u0131.", "B": "\u0130nsan ya\u015fam\u0131n\u0131 s\u0131n\u0131rlad\u0131\u011f\u0131 kadar kolayla\u015ft\u0131rd\u0131\u011f\u0131.", "C": "Daha iyi ve yararl\u0131 olanlar\u0131n geli\u015ftirilmesi gerekti\u011fi.", "D": "Bireyin yarat\u0131c\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131 ve \u00fcretkenli\u011fini engelledi\u011fi.", "E": "Ya\u015fam\u0131n baz\u0131 alanlar\u0131nda bunlara g\u00f6re davran\u0131ld\u0131\u011f\u0131."}, "isSimilarity": true, "correct": "B"}, {"no": "136", "paragraph": "G\u00fcn\u00fcm\u00fcz gen\u00e7leri sava\u015f\u0131n yaratt\u0131\u011f\u0131 hasar\u0131n insani y\u00f6n\u00fcn\u00fc kavrayamad\u0131klar\u0131 i\u00e7in n\u00fckleer silahlar\u0131 mitle\u015ftiriyor. Bunu okulda \u00f6\u011frencilerimle, evde \u00e7ocuklar\u0131mla konu\u015furken bile g\u00f6zlemleyebiliyorum. Gen\u00e7ler tan\u0131k olmad\u0131klar\u0131 i\u00e7in n\u00fckleer sava\u015f\u0131 yaln\u0131zca bilgisayar oyunlar\u0131ndan ibaret san\u0131yor. Dolay\u0131s\u0131yla n\u00fckleer silahlar, onlar\u0131n zihninde \u00e7izgi filmlerdeki patlayan uzay gemileri veya \u015fekil de\u011fi\u015ftiren robotlar gibi efsanevi bir \u00f6ge h\u00e2line geliyor.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisinden yak\u0131n\u0131lmaktad\u0131r?", "answers": {"A": "Gen\u00e7lerin n\u00fckleer silahlar\u0131n tehlikesini kavrayamamas\u0131ndan.", "B": "Gen\u00e7lerin bilgisayar oyunlar\u0131na ba\u011f\u0131ml\u0131 h\u00e2le gelmesinden.", "C": "Teknolojik olanaklar\u0131n iyi ama\u00e7lar i\u00e7in kullan\u0131lmamas\u0131ndan.", "D": "Teknolojik geli\u015fmelerde insani de\u011ferlerin g\u00f6z ard\u0131 edilmesinden.", "E": "\u00c7izgi filmlerin i\u00e7eriklerinin yeni ku\u015faklar\u0131 olumsuz etkilemesinden."}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "137", "paragraph": "XVI. y\u00fczy\u0131ldan itibaren Osmanl\u0131 sosyal hayat\u0131nda yerini alan kahvehaneler, sosyal de\u011fi\u015fim ve Bat\u0131l\u0131la\u015fma s\u00fcrecinde etkin bir rol oynam\u0131\u015ft\u0131r. Bu mek\u00e2nlar \u00f6zellikle Tanzimat sonras\u0131nda ortaya \u00e7\u0131kan k\u00fclt\u00fcrel \u00e7e\u015fitlilik ve toplumsal zenginli\u011fin en iyi g\u00f6zlenebildi\u011fi yerlerden biridir. Ayr\u0131ca kahvehaneler, evin i\u00e7inde s\u0131k\u0131\u015f\u0131p kalm\u0131\u015f Osmanl\u0131 insan\u0131n\u0131 sosyal hayat\u0131n i\u00e7ine \u00e7ekebilmi\u015ftir. \u0130lk ba\u015flarda sohbetlerin konusu belirli s\u0131n\u0131rlar i\u00e7erisinde kalm\u0131\u015fsa da kahvehaneler zamanla g\u00fcndelik hayat\u0131 derinden etkileyebilecek sohbetlerin ve bilgi al\u0131\u015fveri\u015finin yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131 mek\u00e2nlar h\u00e2line gelmi\u015ftir.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re kahvehanelerle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenemez?", "answers": {"A": "\u0130nsanlar\u0131n sosyalle\u015fmesine katk\u0131da bulunmu\u015ftur.", "B": "Bir\u00e7ok konuda fikir al\u0131\u015fveri\u015fi yap\u0131lan yerlerdir.", "C": "Toplumsal hayat\u0131n d\u00f6n\u00fc\u015fmesinde rol oynam\u0131\u015ft\u0131r.", "D": "Ele\u015ftiri k\u00fclt\u00fcr\u00fcn\u00fcn yayg\u0131nla\u015fmas\u0131n\u0131 sa\u011flam\u0131\u015ft\u0131r.", "E": "Zamanla i\u015flevinde \u00e7e\u015fitlenmeler g\u00f6r\u00fclm\u00fc\u015ft\u00fcr."}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "138", "paragraph": "Baz\u0131 okurlar i\u00e7in roman veya \u00f6yk\u00fc metniyle ili\u015fki kurmak, tutkuyla d\u00fc\u015flere dalman\u0131n, umutlara kap\u0131lman\u0131n \u00f6tesine ge\u00e7er. B\u00f6yle okurlar; sayfada anlat\u0131lan d\u00fcnyaya \u00f6ylesine canl\u0131l\u0131k, \u00f6ylesine hakikat y\u00fckler ki nesnel d\u00fcnya onlar i\u00e7in ge\u00e7erli\u011fini yitirir. Kendini kapt\u0131ran bu okurlar i\u00e7in hayal ile ger\u00e7ek d\u00fcnya birbirine kar\u0131\u015f\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisine ula\u015f\u0131labilir?", "answers": {"A": "Okuru hayal d\u00fcnyas\u0131na s\u00fcr\u00fckleyen eserlerin ilgi g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcne.", "B": "Kurmaca d\u00fcnyalar\u0131n okuru ger\u00e7eklikten uzakla\u015ft\u0131rabilece\u011fine.", "C": "Kimi yazarlar\u0131n, eserlerinde ger\u00e7ek ve kurmacay\u0131 kar\u0131\u015ft\u0131rd\u0131\u011f\u0131na.", "D": "Edebiyat\u0131n, ger\u00e7ek d\u00fcnyan\u0131n sorunlar\u0131na \u00e7\u00f6z\u00fcmler \u00fcretebilece\u011fine.", "E": "Okurlar\u0131n ger\u00e7eklik alg\u0131s\u0131n\u0131 de\u011fi\u015ftiren eserlerin kal\u0131c\u0131 olabilece\u011fine."}, "isSimilarity": true, "correct": "B"}, {"no": "139", "paragraph": "\u0130nsano\u011flu, bir \u0093ses evreni\u0094nin i\u00e7ine do\u011fmu\u015f, bu ses evreniyle i\u00e7 i\u00e7e ya\u015fam\u0131\u015f ve alg\u0131lad\u0131\u011f\u0131 seslerle s\u00fcrekli etkile\u015fim i\u00e7inde bulunmu\u015ftur. K\u00fclt\u00fcrel ve toplumsal bir organizma olan insan, var oldu\u011fu \u00e7a\u011flardan beri alg\u0131lad\u0131\u011f\u0131 sesleri \u00e7\u00f6z\u00fcmleyip de\u011ferlendirmi\u015f ve giderek sesleri bir anlat\u0131m bi\u00e7imine d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcrm\u00fc\u015ft\u00fcr. Seslerle ger\u00e7ekle\u015ftirilen bu anlat\u0131m sanat\u0131 \u0093m\u00fczik\u0094 ad\u0131n\u0131 alm\u0131\u015ft\u0131r. M\u00fczik iki temel \u00f6geyi i\u00e7erir: ses malzemesi ve onun insan taraf\u0131ndan de\u011ferlendirilmesi. Bu iki \u00f6ge, m\u00fczi\u011fi haz\u0131rlayan \u0093se\u00e7me ve y\u00f6nlendirme\u0094 eylemine olanak sa\u011flam\u0131\u015ft\u0131r. \u0130nsano\u011flu b\u00f6ylece sesleri kendi amac\u0131na uygun bi\u00e7imde kullanmay\u0131 ba\u015farm\u0131\u015ft\u0131r. T\u00fcm tan\u0131mlay\u0131c\u0131 unsurlar\u0131yla ifade etmek gerekirse: \u0093M\u00fczik, belirli bir g\u00fczellik anlay\u0131\u015f\u0131, niyet ve y\u00f6ntem do\u011frultusunda i\u015flenerek birle\u015ftirilmi\u015f seslerden olu\u015fan bir anlam b\u00fct\u00fcn\u00fcd\u00fcr.\u0094", "text": "Bu par\u00e7adan m\u00fczikle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131daki yarg\u0131lar\u0131n hangisine ula\u015f\u0131labilir?", "answers": {"A": "Toplumun ortak haf\u0131zas\u0131n\u0131 ve de\u011ferlerini yans\u0131tan bir ara\u00e7t\u0131r.", "B": "Seslerin belli bir ama\u00e7la g\u00fczel bir forma d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcr\u00fclmesidir.", "C": "Bir e\u011flence arac\u0131 olmaktan \u00f6te d\u00fc\u015f\u00fcncelerin etkili bir ifadesidir.", "D": "\u0130nsan\u0131n k\u00fclt\u00fcrel \u00fcretimi i\u00e7inde yayg\u0131n ve ku\u015fat\u0131c\u0131 olan\u0131d\u0131r.", "E": "Eski \u00e7a\u011flardan beri insan do\u011fas\u0131na en yak\u0131n sanat dal\u0131d\u0131r."}, "isSimilarity": true, "correct": "B"}, {"no": "140", "paragraph": "Alzheimer oldu\u011fundan beri, onun i\u00e7in saatler do\u011frusall\u0131\u011f\u0131n\u0131 kaybetmi\u015f bir ak\u0131\u015f\u0131n geli\u015fig\u00fczel tiktaklar\u0131 demek. Zaman otoyolunda hi\u00e7bir i\u015faret levhas\u0131, hi\u00e7bir trafik lambas\u0131 yok; istedi\u011fi y\u00f6ne gidebilir, istedi\u011fi gibi \u015ferit de\u011fi\u015ftirebilir. Yahut yolun tam ortas\u0131nda aniden durup gitmeyi reddedebilir. \u00c7\u00fcnk\u00fc onun ya\u015fam\u0131nda \u0093ilerleme\u0094 diye bir \u015fey yok art\u0131k. Sadece kopuk kopuk anlar var.", "text": "Bu par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen ki\u015fiyle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenebilir?", "answers": {"A": "Zaman\u0131n s\u00fcreklili\u011fi kavram\u0131n\u0131 yitirdi\u011fi.", "B": "\u00d6nerileri dikkate almad\u0131\u011f\u0131.", "C": "An\u0131lar\u0131n\u0131n t\u00fcm ya\u015fam\u0131n\u0131 y\u00f6nlendirdi\u011fi.", "D": "Ya\u015famdan beklentisinin azald\u0131\u011f\u0131.", "E": "Say\u0131sal i\u015flem yapmada g\u00fc\u00e7l\u00fck \u00e7ekti\u011fi."}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "141", "paragraph": "Bir \u00e7a\u011f\u0131n do\u011frular\u0131, \u00e7o\u011fu zaman sonraki \u00e7a\u011flar\u0131n insanlar\u0131 taraf\u0131ndan sorgulan\u0131r. Bu y\u00fczden, bilim adamlar\u0131 \u00f6ne s\u00fcrd\u00fckleri g\u00f6r\u00fc\u015flerin gelecekte de\u011fi\u015fikli\u011fe u\u011frayabilece\u011fini kabul etmelidirler.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi vurgulanmaktad\u0131r?", "answers": {"A": "Bilimle teknolojinin birbirini etkiledi\u011fi.", "B": "Bilimsel \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n sab\u0131r ve \u00f6zveri gerektirdi\u011fi.", "C": "Bilimsel ara\u015ft\u0131rmalar\u0131n belli bir y\u00f6ntemle y\u00fcr\u00fct\u00fcld\u00fc\u011f\u00fc.", "D": "Bilimde do\u011frular\u0131n de\u011fi\u015febilece\u011fi.", "E": "Bilimsel bulgular\u0131n g\u00fcnl\u00fck ya\u015fama uygulanmas\u0131n\u0131n zaman alabilece\u011fi."}, "isSimilarity": true, "correct": "D"}, {"no": "142", "paragraph": "Frans\u0131z d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcr Paul Ricoeur, \u0093\u00c7eviri, k\u00fclt\u00fcrlerin \u00e7o\u011fullu\u011fu ve insanl\u0131\u011f\u0131n birli\u011fi aras\u0131ndaki yoldur.\u0094 demi\u015f. Buna, \u00e7eviri yapan ki\u015finin, yazar\u0131n bireysel duru\u015funu ba\u015fka bir k\u00fclt\u00fcr\u00fcn bireylerine aktarmay\u0131 \u00fcstlendi\u011fini de eklemek gerekir. Yani \u00e7evirmen, bir k\u00fclt\u00fcr\u00fc t\u00fcm yabanc\u0131l\u0131\u011f\u0131yla aktarmay\u0131 se\u00e7ebilir ya da \u00e7evirece\u011fi dilde ona bir kar\u015f\u0131l\u0131k arayabilir. \u00d6rne\u011fin, \u0130ngilizlerin \u00e7ok al\u0131\u015f\u0131k olduklar\u0131 yemekleri \u0093fish and chips\u0094i T\u00fcrk\u00e7ele\u015ftirirken, bu yeme\u011fin ger\u00e7ekten ne oldu\u011funu iletecek bi\u00e7imde \u0093bal\u0131k-k\u0131zarm\u0131\u015f patates\u0094 demek yerine, yaratt\u0131\u011f\u0131 duyguyu iletebilmek i\u00e7in \u0093bal\u0131k-ekmek\u0094 diyebilir.", "text": "Bu par\u00e7aya dayanarak a\u015fa\u011f\u0131daki yarg\u0131lardan hangisine ula\u015f\u0131labilir?", "answers": {"A": "Fransa\u0092da birebir \u00e7eviriye \u00e7ok \u00f6nem verilmektedir.", "B": "Yemek konusunda yaz\u0131lm\u0131\u015f eserleri \u00e7evirmek \u00e7ok zordur.", "C": "Bir \u00e7evirmen, be\u011fendi\u011fi yazarlar\u0131n eserlerini \u00e7evirirken daha ba\u015far\u0131l\u0131 olur.", "D": "Bir dil ne kadar zenginse o dilde yaz\u0131lm\u0131\u015f eserler o kadar zor \u00e7evrilir.", "E": "\u00c7eviride k\u00fclt\u00fcrel farkl\u0131l\u0131klara sad\u0131k kalmakla ortak de\u011ferleri yans\u0131tmak aras\u0131nda bir yol bulmak gerekir."}, "isSimilarity": true, "correct": "E"}, {"no": "143", "paragraph": "1980\u0092lerin ba\u015flar\u0131nda, sanat ve k\u00fclt\u00fcr haberlerinin gazete sat\u0131\u015flar\u0131na katk\u0131s\u0131 olmayaca\u011f\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcncesi yayg\u0131n oldu\u011fundan \u00e7ok az gazete kitap eki \u00e7\u0131kar\u0131rd\u0131. Son zamanlarda, neredeyse t\u00fcm gazetelerin kitap eki var. Hafta i\u00e7inde ya da hafta sonunda verdikleri eklerde, farkl\u0131 niteliklerde, d\u00fczeylerde ve farkl\u0131 yakla\u015f\u0131mlarla da olsa bu konuya az\u0131msanmayacak \u00f6l\u00e7\u00fcde yer ay\u0131r\u0131yorlar. Kitap tan\u0131t\u0131mlar\u0131n\u0131n gazetelerin i\u00e7eri\u011finde b\u00f6ylesi \u00f6nem kazanmas\u0131n\u0131n nedenleri ne olabilir? Okur say\u0131s\u0131nda \u00e7ok b\u00fcy\u00fck bir art\u0131\u015f oldu\u011funu sanm\u0131yorum. Ama yay\u0131mlanan kitap say\u0131s\u0131nda art\u0131\u015f oldu\u011fu kesin. Kitap eklerinin ald\u0131\u011f\u0131 ilanlar, o eklerin yay\u0131m masraf\u0131n\u0131 kar\u015f\u0131l\u0131yor mu? Yay\u0131n piyasas\u0131 bu kadar b\u00fcy\u00fcyor mu? Bu sorular\u0131n yan\u0131tlar\u0131 ayr\u0131nt\u0131l\u0131 bi\u00e7imde ara\u015ft\u0131r\u0131labilir. Ama san\u0131yorum ki kitap ekleri gazetelere her \u015feyden \u00f6nce sayg\u0131nl\u0131k getiriyor.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi vurgulanmaktad\u0131r?", "answers": {"A": "Gazete sat\u0131\u015flar\u0131n\u0131n son zamanlarda artt\u0131\u011f\u0131", "B": "Reklam\u0131 yap\u0131lan kitaplar\u0131n daha \u00e7ok satt\u0131\u011f\u0131", "C": "Yay\u0131nevlerinin say\u0131s\u0131n\u0131n artt\u0131\u011f\u0131", "D": "Kitap eklerinin gazete \u00e7\u0131karma i\u015fini g\u00fc\u00e7le\u015ftirdi\u011fi", "E": "Kitap eklerinin gazetelere de\u011fer kazand\u0131rd\u0131\u011f\u0131"}, "isSimilarity": true, "correct": "E"}, {"no": "144", "paragraph": "Yazmay\u0131 yazarak \u00f6\u011frenin. S\u00f6zc\u00fck da\u011farc\u0131\u011f\u0131n\u0131z\u0131 g\u00fc\u00e7lendirin. S\u00fcrekli uygulamalarla kendi sesinizi bulun. D\u00fcnyay\u0131, g\u00f6zlerinizi ve kulaklar\u0131n\u0131z\u0131 a\u00e7arak dola\u015f\u0131n. G\u00f6zlemlerinizi s\u00f6zc\u00fcklere yans\u0131tmay\u0131 unutmay\u0131n. Yazd\u0131klar\u0131n\u0131zda iyi olmayan bir b\u00f6l\u00fcm g\u00f6r\u00fcrseniz at\u0131n, yeniden yaz\u0131n.", "text": "A\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi, bu par\u00e7ada iyi yaz\u0131 yazabilmek i\u00e7in verilen \u00f6nerilerden biri de\u011fildir?", "answers": {"A": "Uygulamalar yaparak yazma yetene\u011finizi geli\u015ftiriniz.", "B": "Bilgi birikiminize katk\u0131s\u0131 olacak yap\u0131tlar okuyunuz.", "C": "Kendinize \u00f6zg\u00fc bir anlat\u0131ma ula\u015fabilmek i\u00e7in \u00e7aba harcay\u0131n\u0131z.", "D": "G\u00f6r\u00fcp i\u015fittiklerinizi b\u00fcy\u00fck bir dikkatle yaz\u0131ya ge\u00e7iriniz.", "E": "Yazd\u0131klar\u0131n\u0131z\u0131 ele\u015ftirel bir g\u00f6zle denetleyerek d\u00fczeltiniz."}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "145", "paragraph": "Ya\u015flanmayla birlikte, b\u00fct\u00fcn deri h\u00fccrelerinde fazla miktarda serbest radikal olu\u015fmaya ba\u015flar. Serbest radikaller, h\u00fccre faaliyetleri s\u0131ras\u0131nda ortaya \u00e7\u0131kan karars\u0131z oksijen molek\u00fclleridir. G\u00fcne\u015fin zararl\u0131 etkileri ve sigara gibi d\u0131\u015f etkenlere ba\u011fl\u0131 olarak da \u00fcretimleri artar. \u0130deal ko\u015fullarda, deri h\u00fccrelerinde do\u011fal olarak bulunan beta karoten, E, C ve A vitaminleri gibi antioksidan maddeler taraf\u0131ndan yok edilirler. Ya\u015f ilerledik\u00e7e deri h\u00fccrelerinde bulunan do\u011fal antioksidan maddeler azal\u0131r. Bu nedenle h\u00fccre i\u00e7inde artan serbest radikaller, h\u00fccre zar\u0131na, proteinlere ve DNA\u0092ya zarar vermeye ba\u015flar. T\u00fcm bu h\u00fccresel ve molek\u00fcler olaylar cildin ya\u015flanmas\u0131na ve k\u0131r\u0131\u015f\u0131kl\u0131k olu\u015fumuna yol a\u00e7ar.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re, a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi ya\u015fland\u0131k\u00e7a deri h\u00fccrelerindeki serbest radikallerin artmas\u0131n\u0131n nedenlerinden biridir?", "answers": {"A": "H\u00fccreler aras\u0131ndaki madde al\u0131\u015fveri\u015finin yava\u015flamas\u0131", "B": "H\u00fccre zar\u0131nda ve DNA\u0092da yap\u0131sal bozukluklar olmas\u0131", "C": "V\u00fccuda al\u0131nan oksijen miktar\u0131n\u0131n azalmas\u0131", "D": "De\u011fi\u015fen \u00e7evre ko\u015fullar\u0131na uyum sa\u011flaman\u0131n zorla\u015fmas\u0131", "E": "H\u00fccrelerdeki do\u011fal antioksidan maddelerin azalmas\u0131"}, "isSimilarity": true, "correct": "E"}, {"no": "146", "paragraph": "Leonardo da Vinci ressam, heykelt\u0131ra\u015f, m\u00fczisyen, mimar, bilim adam\u0131 ve mucitti. \u0130ncelemek amac\u0131yla yakla\u015f\u0131k 30 insan v\u00fccudunu kesip par\u00e7alara ay\u0131rd\u0131. Bu sayede, daha \u00f6nce yap\u0131lm\u0131\u015f olanlardan \u00e7ok daha ger\u00e7ek\u00e7i v\u00fccut resimleri \u00e7izdi. Taslak defteri, u\u00e7ma makinesi de dahil bir\u00e7ok makine tasar\u0131s\u0131yla doludur. Bug\u00fcn bu makinelerin bir\u00e7o\u011funun \u00e7al\u0131\u015fmayaca\u011f\u0131n\u0131 biliyoruz, fakat ortaya koydu\u011fu tasar\u0131lar onun ayr\u0131nt\u0131l\u0131 g\u00f6zlemleri zengin bir d\u00fc\u015f g\u00fcc\u00fc ile birle\u015ftirme konusundaki yetene\u011fini a\u00e7\u0131\u011fa vurmaktad\u0131r. Leonardo\u0092nun b\u00fcy\u00fck kavray\u0131\u015f g\u00fcc\u00fcne ve yarat\u0131c\u0131l\u0131\u011fa sahip olmas\u0131na kar\u015f\u0131n, yapt\u0131klar\u0131n\u0131n bilimin ilerlemesine \u00e7ok az katk\u0131s\u0131 oldu. \u0130ncelemelerini kendini tatmin etmek amac\u0131yla yapm\u0131\u015ft\u0131; \u00e7a\u011fda\u015flar\u0131n\u0131n \u00e7o\u011funun bunlar hakk\u0131nda hi\u00e7bir bilgisi yoktu. Bir\u00e7ok tasla\u011f\u0131 ve defteri \u00f6l\u00fcm\u00fcnden sonra da\u011f\u0131ld\u0131 ve y\u00fczy\u0131llar boyunca b\u00fcy\u00fck \u00f6l\u00e7\u00fcde bilinmeden kald\u0131.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re, Leonardo da Vinci\u0092nin insan v\u00fccudunu par\u00e7alamas\u0131n\u0131n sa\u011flad\u0131\u011f\u0131 yarar a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "T\u0131p bilimine katk\u0131da bulunmas\u0131", "B": "\u00c7evresini ku\u015fatan d\u00fcnyayla ilgili yeni fikirler geli\u015ftirmesi", "C": "\u0130nsan v\u00fccudunu ayr\u0131nt\u0131l\u0131 ve do\u011fru bir bi\u00e7imde \u00e7izmesi", "D": "\u0130nsanla di\u011fer canl\u0131lar\u0131n bedensel \u00f6zelliklerini kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131rmas\u0131", "E": "\u0130nsan heykellerini kusursuz yapmas\u0131"}, "isSimilarity": true, "correct": "C"}, {"no": "147", "paragraph": "Leonardo da Vinci ressam, heykelt\u0131ra\u015f, m\u00fczisyen, mimar, bilim adam\u0131 ve mucitti. \u0130ncelemek amac\u0131yla yakla\u015f\u0131k 30 insan v\u00fccudunu kesip par\u00e7alara ay\u0131rd\u0131. Bu sayede, daha \u00f6nce yap\u0131lm\u0131\u015f olanlardan \u00e7ok daha ger\u00e7ek\u00e7i v\u00fccut resimleri \u00e7izdi. Taslak defteri, u\u00e7ma makinesi de dahil bir\u00e7ok makine tasar\u0131s\u0131yla doludur. Bug\u00fcn bu makinelerin bir\u00e7o\u011funun \u00e7al\u0131\u015fmayaca\u011f\u0131n\u0131 biliyoruz, fakat ortaya koydu\u011fu tasar\u0131lar onun ayr\u0131nt\u0131l\u0131 g\u00f6zlemleri zengin bir d\u00fc\u015f g\u00fcc\u00fc ile birle\u015ftirme konusundaki yetene\u011fini a\u00e7\u0131\u011fa vurmaktad\u0131r. Leonardo\u0092nun b\u00fcy\u00fck kavray\u0131\u015f g\u00fcc\u00fcne ve yarat\u0131c\u0131l\u0131\u011fa sahip olmas\u0131na kar\u015f\u0131n, yapt\u0131klar\u0131n\u0131n bilimin ilerlemesine \u00e7ok az katk\u0131s\u0131 oldu. \u0130ncelemelerini kendini tatmin etmek amac\u0131yla yapm\u0131\u015ft\u0131; \u00e7a\u011fda\u015flar\u0131n\u0131n \u00e7o\u011funun bunlar hakk\u0131nda hi\u00e7bir bilgisi yoktu. Bir\u00e7ok tasla\u011f\u0131 ve defteri \u00f6l\u00fcm\u00fcnden sonra da\u011f\u0131ld\u0131 ve y\u00fczy\u0131llar boyunca b\u00fcy\u00fck \u00f6l\u00e7\u00fcde bilinmeden kald\u0131.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re, Leonardo da Vinci\u0092nin bilime katk\u0131s\u0131n\u0131n az olmas\u0131nda temel etken a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Ba\u015fkalar\u0131n\u0131 \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131ndan haberdar etmemesi", "B": "\u0130ncelemeleriyle ilgili d\u00fczenli kay\u0131t tutmamas\u0131", "C": "Ayn\u0131 anda birden \u00e7ok konuyla ilgilenmesi", "D": "\u00c7al\u0131\u015fmalar\u0131nda g\u00f6zlemden \u00e7ok hayal g\u00fcc\u00fcne a\u011f\u0131rl\u0131k vermesi", "E": "Sanatsal \u00e7al\u0131\u015fmalara bilimsel \u00e7al\u0131\u015fmalardan daha fazla a\u011f\u0131rl\u0131k vermesi"}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "148", "paragraph": "\u00d6yk\u00fcleri \u00fczerinde \u00e7ok \u00e7al\u0131\u015fan, az ve \u00f6z \u00f6yk\u00fc yay\u0131mlayan bir yazar. Kapal\u0131l\u0131\u011f\u0131 kendine ilke edinmi\u015f. \u00d6yk\u00fclerinin \u00f6ylesine yo\u011fun bir i\u00e7eri\u011fi var ki bunu kolayca anlamak olanaks\u0131z. Anlamlar a\u00e7\u0131k se\u00e7ik bir bi\u00e7imde ortaya konmuyor, onlar\u0131 \u00e7ok y\u00f6nl\u00fc ve incelikli bir yakla\u015f\u0131mla irdelemek gerekiyor. Bunlardaki gizli g\u00fczelliklerin tad\u0131na bu yolla var\u0131labiliyor.", "text": "Bu par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen sanat\u00e7\u0131n\u0131n tutumuyla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenebilir?", "answers": {"A": "Yazd\u0131klar\u0131n\u0131n anla\u015f\u0131lmas\u0131n\u0131 okurlar\u0131n\u0131n \u00e7abas\u0131na b\u0131rakt\u0131\u011f\u0131", "B": "Farkl\u0131 bi\u00e7emler kullanmaktan ka\u00e7\u0131nd\u0131\u011f\u0131", "C": "S\u0131radan, kal\u0131pla\u015fm\u0131\u015f konular\u0131 i\u015flemek istemedi\u011fi", "D": "S\u00f6ylemini belirli d\u00fc\u015f\u00fcncelere g\u00f6re bi\u00e7imlendirdi\u011fi", "E": "Anlat\u0131m\u0131nda benzetmelerden yararland\u0131\u011f\u0131"}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "149", "paragraph": "Bir dildeki yeni s\u00f6zc\u00fcklerin ba\u015flang\u0131\u00e7ta anlamlar\u0131 ve \u00e7a\u011fr\u0131\u015f\u0131mlar\u0131 s\u0131n\u0131rl\u0131d\u0131r. Daha do\u011frusu bunlar tam anlam ba\u011flam\u0131\u015f say\u0131lmaz. Bunlar\u0131n \u00e7a\u011fr\u0131\u015f\u0131msal bir birikim edinmesi, \u00f6ncekilerden ba\u015fka anlamlar\u0131 da i\u00e7ermesi, kullan\u0131lmas\u0131na ba\u011fl\u0131d\u0131r. Bu da yazarlar ve ozanlar\u0131n \u00f6zel bir \u00e7aba g\u00f6stermelerini, dil duyarl\u0131klar\u0131n\u0131 b\u00fct\u00fcn zenginli\u011fiyle yeni s\u00f6zc\u00fcklere yans\u0131tmalar\u0131n\u0131 gerektirir. Bu y\u00f6nden T\u00fcrk\u00e7e gibi \u00f6zle\u015fme ve yenile\u015fme s\u00fcreci i\u00e7inde bulunan dillerde yazarlar\u0131n, ozanlar\u0131n i\u015fi, durmu\u015f oturmu\u015f dillere oranla daha g\u00fc\u00e7t\u00fcr.", "text": "Bu par\u00e7adan, dildeki yeni s\u00f6zc\u00fcklerle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "\u00d6nceleri anlam alanlar\u0131 dard\u0131r.", "B": "Sanat\u00e7\u0131lar\u0131n \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131yla geli\u015fir.", "C": "Zaman i\u00e7inde yeni anlamlar kazan\u0131r.", "D": "Anlamsal s\u0131n\u0131rlar\u0131 belirlenmemi\u015ftir.", "E": "Yayg\u0131nla\u015fmalar\u0131, halk\u0131n bilin\u00e7lenmesine ba\u011fl\u0131d\u0131r."}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "150", "paragraph": "\u0130nsan ruhundaki dalgalanmalar\u0131, bulutlanmalar\u0131 g\u00fczel bir duygusal s\u00f6ylemle yans\u0131tmayan bir yaz\u0131nsal yarat\u0131n\u0131n kal\u0131c\u0131 olmas\u0131 zordur. D\u00fcnden bug\u00fcne kalan, zaman\u0131n a\u015f\u0131nd\u0131r\u0131c\u0131, yok edici r\u00fczg\u00e2rlar\u0131na dayanm\u0131\u015f yap\u0131tlar\u0131n t\u00fcm\u00fcnde bu \u00f6zelli\u011fi g\u00f6rebiliriz. \u0130nsana odaklanmayan, bizi de\u011fi\u015fik ya\u015famlarla y\u00fcz y\u00fcze getirmeyen, d\u00fc\u015fler kurdurmayan dilsel \u00fcr\u00fcnler, yaz\u0131ld\u0131\u011f\u0131 g\u00fcnlerde ne denli yank\u0131 uyand\u0131r\u0131rsa uyand\u0131rs\u0131n, \u00e7ok ge\u00e7meden yaz\u0131n g\u00f6m\u00fctl\u00fc\u011f\u00fcn\u00fcn mal\u0131 olmaktan kurtulamayacakt\u0131r. \u00c7\u00fcnk\u00fc yaz\u0131n\u0131n i\u015flevi, insan\u0131 ve insanl\u0131k durumlar\u0131n\u0131 anlatmakt\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Kimi yap\u0131tlar\u0131n yaln\u0131zca yaz\u0131ld\u0131\u011f\u0131 d\u00f6nemde be\u011fenildi\u011fine", "B": "Anlat\u0131larda insan\u0131n temel \u00f6ge olmas\u0131 gerekti\u011fine", "C": "Yazarlar\u0131n, insan ya\u015fam\u0131n\u0131 de\u011fi\u015fik boyutlar\u0131yla yans\u0131tmas\u0131 gerekti\u011fine", "D": "Ba\u015far\u0131l\u0131 yazarlar\u0131n dili kendine \u00f6zg\u00fc bi\u00e7imde kulland\u0131\u011f\u0131na", "E": "\u0130nsan\u0131n i\u00e7 d\u00fcnyas\u0131n\u0131 yans\u0131tmayan yarat\u0131lar\u0131n etkili olamayaca\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "151", "paragraph": "Yazar i\u00e7in yetenekten s\u00f6z edeceksek bu, sanat\u00e7\u0131n\u0131n, anlatt\u0131\u011f\u0131 ki\u015fi olabilme yetene\u011fidir. Bence edebiyattaki en b\u00fcy\u00fck yetenek de budur. Yaln\u0131zca kad\u0131nlar\u0131 iyi yazamazs\u0131n; ya her \u015feyi iyi yazars\u0131n ya da hi\u00e7bir \u015feyi\u0085 Bu konuda en g\u00fczel s\u00f6z\u00fc Flaubert s\u00f6ylemi\u015f. Kendisine: \u0093Madame Bovary kim?\u0094 diye sormu\u015flar. \u0093Benim.\u0094 demi\u015f. Bunu ger\u00e7ekten b\u00f6yle hissetti\u011finden eminim. Bana da kad\u0131n kahramanlar\u0131m\u0131 sorarsan\u0131z, \u0093Benim.\u0094 derim; ama erkek kahramanlar\u0131m da \u0093Benim.\u0094.", "text": "Bu par\u00e7ada vurgulanmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Ba\u015far\u0131l\u0131 yazar, her kahraman\u0131n\u0131 kendisiyle \u00f6zde\u015fle\u015ftirerek yarat\u0131r.", "B": "Bir yazar\u0131n karakter \u00e7izmedeki ba\u015far\u0131s\u0131, onlar\u0131 toplumsal y\u00f6nden iyi tan\u0131mas\u0131na ba\u011fl\u0131d\u0131r.", "C": "Tan\u0131nm\u0131\u015f romanlardaki ki\u015filer, herkesin be\u011fenece\u011fi s\u0131radan insan\u0131 yans\u0131t\u0131r.", "D": "Romanda ba\u015far\u0131n\u0131n tek \u00f6l\u00e7\u00fct\u00fc farkl\u0131 karakterleri iyi canland\u0131rabilmektir.", "E": "Yazar, kendisini kahramanlar\u0131n\u0131n yerine koyarak bir d\u00fc\u015f d\u00fcnyas\u0131nda ya\u015far."}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "152", "paragraph": "Hakk\u0131mdaki \u00f6vg\u00fcleri de yergileri de pek ciddiye ald\u0131\u011f\u0131m\u0131 s\u00f6yleyemem. \u00d6vg\u00fcleri ilk duydu\u011fumda yurtd\u0131\u015f\u0131ndayd\u0131m. Bana moral verdi, beni g\u00fcd\u00fcledi bu \u00f6vg\u00fcler. \u00d6v\u00fclmek elbette iyi bir \u015feydir; ama yaln\u0131zca bununla ya\u015fanmaz ki. D\u00fc\u015f\u00fcnsenize, \u0093Ben gelece\u011fin yazar\u0131y\u0131m.\u0094 dersen, bunu ilke edinip oturursan, kendini yenilemekten de ka\u00e7\u0131n\u0131rsan sonun ne olur? Ortada kal\u0131rs\u0131n; b\u0131rak gelece\u011fi, bug\u00fcn\u00fc bile g\u00f6remezsin.", "text": "Bu par\u00e7ada anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Yazarlar\u0131n, okurlardan gelecek tepkileri umursamad\u0131\u011f\u0131", "B": "Be\u011fenilen yazarlar\u0131n da kal\u0131c\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131n, kendilerini s\u00fcrekli geli\u015ftirmelerine ba\u011fl\u0131 oldu\u011fu", "C": "Sanat\u00e7\u0131lara olumlu ele\u015ftiriler y\u00f6neltmek gerekti\u011fi", "D": "Kendini belirli \u00f6l\u00e7\u00fctlerle s\u0131n\u0131rlayan yazarlar\u0131n \u00f6zg\u00fcn \u00fcr\u00fcnler veremeyece\u011fi", "E": "Yazarlar\u0131n, okurlardan, yazd\u0131klar\u0131n\u0131 de\u011ferlendirmelerini beklemedi\u011fi"}, "isSimilarity": true, "correct": "B"}, {"no": "153", "paragraph": "B\u00fcy\u00fcklerinin \u00e7izdi\u011fi yolda, kendi \u00fclkesinde ve ba\u015fka \u00fclkelerde iyi bir \u00f6\u011frenim g\u00f6rm\u00fc\u015ft\u00fcr. Girdi\u011fi her i\u015fte, onlar\u0131 onurland\u0131r\u0131p gururland\u0131racak ba\u015far\u0131lar kazanm\u0131\u015ft\u0131r. Parasal y\u00f6nden tam bir \u00f6zg\u00fcrl\u00fck i\u00e7indedir. Ancak ne para ne ba\u015far\u0131 mutluluk verir ona. \u00c7\u00fcnk\u00fc ger\u00e7ekle\u015ftirdikleri ve ger\u00e7ekle\u015ftirmeye \u00e7al\u0131\u015ft\u0131klar\u0131, kendi tutkular\u0131, \u00f6zlemleri ve d\u00fc\u015fleri de\u011fildir. Kendisi i\u00e7in \u00e7izilmi\u015f bir yolda y\u00fcr\u00fcm\u00fc\u015ft\u00fcr hep; yaln\u0131z ve mutsuzdur bu y\u00fczden.", "text": "Bu par\u00e7ada anlat\u0131lan ki\u015fi i\u00e7in a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenebilir?", "answers": {"A": "Varl\u0131kl\u0131 bir aile ortam\u0131nda yeti\u015fmenin rahatl\u0131\u011f\u0131n\u0131 ya\u015fam\u0131\u015ft\u0131r.", "B": "Ba\u015far\u0131ya ula\u015fmak i\u00e7in de\u011fi\u015fik s\u0131k\u0131nt\u0131lara katlanm\u0131\u015ft\u0131r.", "C": "Edindi\u011fi varl\u0131\u011f\u0131 g\u00f6nl\u00fcnce harcama olana\u011f\u0131 bulamam\u0131\u015ft\u0131r.", "D": "Ya\u015fam\u0131n\u0131, ba\u015fkalar\u0131n\u0131n y\u00f6nlendirmelerine g\u00f6re s\u00fcrd\u00fcrm\u00fc\u015ft\u00fcr.", "E": "Ger\u00e7ekle\u015ftiremedi\u011fi d\u00fc\u015f\u00fcnceleri, ger\u00e7ekle\u015ftirebildiklerinden fazlad\u0131r."}, "isSimilarity": true, "correct": "D"}, {"no": "154", "paragraph": "Dil, kurallar\u0131 dilbilgisi kitaplar\u0131na s\u0131\u011fmayacak kadar kar\u0131\u015f\u0131k, say\u0131s\u0131z inceliklerle dolu, b\u00fcy\u00fcl\u00fc bir ileti\u015fim arac\u0131d\u0131r. Esnek, canl\u0131, geli\u015fmeye, de\u011fi\u015fmeye a\u00e7\u0131k bir sistemdir. Bu nedenle dilin kullanamad\u0131\u011f\u0131m\u0131z zenginliklerinin, kullanabildiklerimizden \u00e7ok daha fazla oldu\u011funu s\u00f6yleyebiliriz. Bunun i\u00e7indir ki g\u00fcn\u00fcm\u00fczde kulland\u0131\u011f\u0131m\u0131z dil, yar\u0131nki dilin \u00e7ok gerisinde kalacakt\u0131r. Buna dayanarak \u015funu s\u00f6yleyebiliriz: Bir yandan bug\u00fcnk\u00fc dille ileti\u015fim kurarken bir yandan da ayr\u0131m\u0131na varmadan gelece\u011fin dilini yarat\u0131yoruz.", "text": "Bu par\u00e7aya dayanarak, dille ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine var\u0131lamaz?", "answers": {"A": "\u00c7ok y\u00f6nl\u00fc nitelikler i\u00e7erdi\u011fine", "B": "Anlat\u0131m g\u00fcc\u00fcn\u00fcn s\u00f6zc\u00fck say\u0131s\u0131yla \u00f6l\u00e7\u00fclemeyece\u011fine", "C": "Bir de\u011fi\u015fim s\u00fcreci i\u00e7inde oldu\u011funa", "D": "Sundu\u011fu olanaklardan yeterince yararlan\u0131lamad\u0131\u011f\u0131na", "E": "Belirli kal\u0131plarla s\u0131n\u0131rland\u0131r\u0131lamayaca\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "155", "paragraph": "Ger\u00e7ekte tepkileri \u00f6nemsiyorum; ama onlar\u0131n esiri olmak istemiyorum. Her zaman okurla aramda bir mesafe b\u0131rakmaya \u00e7al\u0131\u015ft\u0131m. Bu da hi\u00e7bir zaman ba\u015far\u0131l\u0131 olmam\u0131 etkilemedi. \u00d6yle ki kitaplar\u0131m otuz dile \u00e7evrildi. Bu ko\u015fullarda, okuru memnun etme \u00e7abas\u0131na girmeyi gereksiz buldum; yaln\u0131zca kitaplar\u0131m\u0131 yazmaya \u00e7al\u0131\u015ft\u0131m. \u00d6nceleri bunu yaparken zorlan\u0131yordum. Ancak bunda direnince okur, zaman zaman anlamasa da beni kabullendi. Bu da bana \u00e7ok b\u00fcy\u00fck bir g\u00fc\u00e7 verdi. Ben istedi\u011fimi istedi\u011fim gibi yazar\u0131m. Okur da bana ve kitab\u0131ma yakla\u015facakt\u0131r. Yani kitab\u0131m, okurun pe\u015finden ko\u015fmayacakt\u0131r.", "text": "A\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi bu s\u00f6zleri s\u00f6yleyen yazar\u0131n bir \u00f6zelli\u011fi de\u011fildir?", "answers": {"A": "Okurlar\u0131n ele\u015ftirilerini \u00f6n planda tutmama", "B": "Okurun, giderek kitaplar\u0131n\u0131 benimsedi\u011fine inanma", "C": "Yaz\u0131n ve yaratma alan\u0131nda yeni bir \u00e7\u0131\u011f\u0131r a\u00e7ma", "D": "Yap\u0131tlar\u0131n\u0131 kendi d\u00fc\u015f\u00fcncelerine g\u00f6re bi\u00e7imlendirme", "E": "Okurla i\u00e7li d\u0131\u015fl\u0131 olmaktan ka\u00e7\u0131nma"}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "156", "paragraph": "Eskiden beri \u00e7ocuk yay\u0131nlar\u0131nda \u0093\u00e7ocu\u011fa g\u00f6re\u0094 kavram\u0131yla \u0093\u00e7ocuk\u00e7a\u0094 kavram\u0131n\u0131 birbirine kar\u0131\u015ft\u0131rm\u0131\u015f\u0131zd\u0131r. Bu y\u00fczden, \u00e7ocuklar\u0131n eline verdi\u011fimiz yaz\u0131lar, yap\u0131tlar, onlar\u0131n ya\u015fant\u0131lar\u0131na kapal\u0131, sezgi ve d\u00fc\u015f g\u00fc\u00e7lerini kam\u00e7\u0131lamayan, \u00e7ocuk\u00e7a \u00fcr\u00fcnlerdir. Bunlar\u0131n \u00e7o\u011fu, \u00e7ocuklara, i\u00e7inde ya\u015fayacaklar\u0131 kurmaca bir d\u00fcnya sunmaz; onlar\u0131, kendi dar d\u00fcnyalar\u0131n\u0131n s\u0131n\u0131r\u0131 d\u0131\u015f\u0131na \u00e7\u0131karmaz. Kimi kal\u0131pla\u015fm\u0131\u015f d\u00fc\u015f\u00fcncelerin aktar\u0131m\u0131 i\u00e7in birer ara\u00e7t\u0131r yaln\u0131zca. Dokular\u0131na, ya\u015fam\u0131n renklili\u011fi, zenginli\u011fi sinmemi\u015ftir. Bu nedenle yaz\u0131l\u0131 ve bas\u0131l\u0131 simgeler evrenine kar\u015f\u0131, a\u00e7\u0131\u011fa vurulmam\u0131\u015f bir nefret geli\u015ftirir \u00e7ocuklarda.", "text": "A\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi, bu par\u00e7ada \u00e7ocuk yay\u0131nlar\u0131na y\u00f6neltilen ele\u015ftirilerden biri de\u011fildir?", "answers": {"A": "\u015eiddete dayal\u0131 konular\u0131 i\u015fleme", "B": "Okurlar\u0131n anlat\u0131lanlarla \u00f6zde\u015fle\u015fmesini sa\u011flamama", "C": "\u00c7ocuklar\u0131n d\u00fc\u015f\u00fcnce evrenini yeni d\u00fc\u015f\u00fcncelerle geni\u015fletmeme", "D": "Okurlar\u0131n duygular\u0131n\u0131 besleyen bir anlat\u0131mdan yoksun olma", "E": "\u00c7ocuklar\u0131n ilgi alan\u0131n\u0131 g\u00f6z \u00f6n\u00fcnde tutmama"}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "157", "paragraph": "Sanat\u00e7\u0131lar\u0131 ele\u015ftirel bir yakla\u015f\u0131mla de\u011ferlendirmekten asla ka\u00e7\u0131nmazd\u0131. Her birinin iyi ve k\u00f6t\u00fc yanlar\u0131n\u0131 a\u00e7\u0131k\u00e7a ortaya koyar, hayran olduklar\u0131n\u0131 bile k\u0131yas\u0131ya ele\u015ftirirdi. Bir g\u00fcn Tolstoy gibi roman yazaca\u011f\u0131n\u0131 s\u00f6yler, bir ba\u015fka g\u00fcn La Fontaine gibi yazmaya y\u00f6nelir ya da \u015fiirlerinde halk ozanlar\u0131n\u0131n kal\u0131plar\u0131n\u0131 kullan\u0131rd\u0131. Sevdi\u011fi, be\u011fendi\u011fi yazarlarla s\u00fcrekli yar\u0131\u015f i\u00e7indeydi. Bunun i\u00e7in de yazd\u0131klar\u0131n\u0131 hi\u00e7bir zaman yeterli bulmazd\u0131. Herkes\u00e7e be\u011fenilen, \u00f6v\u00fclen o \u00fcnl\u00fc yap\u0131t\u0131 i\u00e7in y\u0131llar sonra \u015f\u00f6yle demi\u015fti: \u0093Bug\u00fcn yazsam \u00f6yle yazmazd\u0131m.\u0094 K\u0131sacas\u0131 o, \u0093S\u00f6ylemek istedi\u011fim en g\u00fczel s\u00f6z, hen\u00fcz s\u00f6ylememi\u015f oldu\u011fum s\u00f6zd\u00fcr.\u0094 d\u00fc\u015f\u00fcncesini, yazma ve yaratma ilkesi olarak benimsemi\u015fti.", "text": "Bu par\u00e7adan, s\u00f6z\u00fc edilen sanat\u00e7\u0131yla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Yap\u0131tlar\u0131nda ula\u015ft\u0131\u011f\u0131 d\u00fczeyle yetinmedi\u011fi", "B": "Okurlar\u0131n\u0131 etkileme ve bilin\u00e7lendirme amac\u0131yla yazd\u0131\u011f\u0131", "C": "Kendi ele\u015ftirisini kendisinin yapt\u0131\u011f\u0131", "D": "Sanat\u00e7\u0131lara y\u00f6nelik d\u00fc\u015f\u00fcncelerini gizleme gere\u011fi duymad\u0131\u011f\u0131", "E": "Etkilendi\u011fi sanat\u00e7\u0131lar\u0131n izinde gitmeye \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131"}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "158", "paragraph": "Okur, onun \u015fiirlerini okurken derine indik\u00e7e yeni tatlarla, yeni bulgularla kar\u015f\u0131la\u015facakt\u0131r. S\u00f6z\u00fcn gizemli boyutlar\u0131n\u0131n pe\u015fine d\u00fc\u015fecektir. \u015eiiri yeniden kurgulayacakt\u0131r. Bu anlamda, herkese a\u00e7\u0131k bir \u015fiir de\u011fildir onun \u015fiiri. Art alan\u0131 alabildi\u011fine geni\u015f \u015fiirlerdir. Tarihten felsefeye, de\u011fi\u015fik bilim dallar\u0131ndan dev\u015firilmi\u015f veriler, bunlarda birer motif olarak \u00e7\u0131kar kar\u015f\u0131m\u0131za. Kimi zaman da bu veriler, imgelere d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcr; benzetmeler, mecazlar, istiareler bi\u00e7iminde i\u00e7 donan\u0131m\u0131n\u0131 olu\u015fturur \u015fiirlerin.", "text": "A\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi bu par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen \u015fairin bir \u00f6zelli\u011fi de\u011fildir?", "answers": {"A": "Anla\u015f\u0131l\u0131rl\u0131\u011f\u0131 g\u00fc\u00e7 \u015fiirler yazma", "B": "\u015eiirlerini yazarken farkl\u0131 alanlardaki \u00e7al\u0131\u015fmalardan yararlanma", "C": "Sanatsal bir s\u00f6yleyi\u015fe ba\u015fvurma", "D": "Yoruma a\u00e7\u0131k \u015fiirler olu\u015fturma", "E": "Anlamca a\u00e7\u0131k \u015fiirleri de\u011fersiz bulma"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "159", "paragraph": "Bir kimse arada bir, \u0093Bizim zaman\u0131m\u0131zda...\u0094 diye s\u00f6ze ba\u015flay\u0131p yak\u0131n\u0131yor ya da eski g\u00fcnleri ar\u0131yorsa anlay\u0131n ki \u00e7a\u011fd\u0131\u015f\u0131 kalm\u0131\u015ft\u0131r. Baba, \u00e7ocu\u011funu anlayamad\u0131\u011f\u0131ndan; ya\u015fl\u0131, gencin ya da gen\u00e7 kafal\u0131 ya\u015f\u0131t\u0131n\u0131n davran\u0131\u015flar\u0131n\u0131 be\u011fenmedi\u011finden mi s\u00f6z ediyor, \u0093Bizim zaman\u0131m\u0131zda b\u00f6yle de\u011fildi.\u0094 kan\u0131t\u0131na umutsuzca da olsa d\u00f6rt elle mi sar\u0131l\u0131yor; bilin ki bunlar\u0131n s\u00f6yleyecek bir s\u00f6z\u00fc yoktur art\u0131k bug\u00fcn i\u00e7in. Zaman, b\u00f6yle konu\u015fanlar\u0131 a\u015fm\u0131\u015f, t\u00fcketmi\u015ftir.", "text": "Bu par\u00e7ada vurgulanmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Ya\u015fam\u0131n her d\u00f6nemini tat alarak ge\u00e7irmek gerekti\u011fi", "B": "G\u00fczellik anlay\u0131\u015f\u0131n\u0131n insandan insana de\u011fi\u015fti\u011fi", "C": "Mutsuz insanlar\u0131n, ge\u00e7mi\u015fin g\u00fczel oldu\u011funu s\u00f6yleyerek avunduklar\u0131", "D": "\u0130\u00e7inde ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 toplumun gerisinde kalanlar\u0131 uyarmak gerekti\u011fi", "E": "Toplumsal de\u011fi\u015fim ve geli\u015fmelere ayak uyduramayanlar\u0131n ge\u00e7mi\u015fe s\u0131\u011f\u0131nd\u0131klar\u0131"}, "isSimilarity": true, "correct": "E"}, {"no": "160", "paragraph": "\u00c7ocuklar\u0131 okumaktan so\u011futan bir neden de \u00f6\u011fretici olmay\u0131 her \u015feyin ba\u015f\u0131nda tutmam\u0131zd\u0131r. Ders vermeyen, hem de bunu a\u00e7\u0131k se\u00e7ik yapmayan hi\u00e7bir yaz\u0131nsal yarat\u0131, anadili \u00f6\u011fretiminde yer almaz; \u00e7\u00fcnk\u00fc yaz\u0131lar\u0131n se\u00e7iminde, i\u015fleni\u015finde temel \u00f6l\u00e7\u00fct ders vericiliktir. Bir yaz\u0131, bir \u015fiir ne denli g\u00fczel, renkli bir ya\u015fant\u0131 birikimiyle y\u00fckl\u00fc olursa olsun ders vermiyorsa hi\u00e7 de\u011feri yoktur. Oysa bu konuda Goethe \u015f\u00f6yle der: \u0093Yaln\u0131zca ders vermekle kalan, duygu d\u00fcnyas\u0131n\u0131n s\u0131n\u0131rlar\u0131n\u0131 geni\u015fletmede hi\u00e7bir katk\u0131s\u0131 olmayan kitaplardan nefret ederim.\u0094", "text": "Bu par\u00e7ada anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Anadili \u00f6\u011fretimi, \u00e7ocukta okuma al\u0131\u015fkanl\u0131\u011f\u0131 geli\u015ftirme amac\u0131ndan yoksun olmamal\u0131d\u0131r.", "B": "Okuma-yazma becerisini s\u00fcrekli kullanmayan ki\u015fi, d\u0131\u015f d\u00fcnyaya kapal\u0131 kalacakt\u0131r.", "C": "\u00d6\u011frencilere okutulacak yaz\u0131lar, onlar\u0131n yeti\u015fme ortamlar\u0131 g\u00f6z \u00f6n\u00fcnde bulundurularak haz\u0131rlanmal\u0131d\u0131r.", "D": "\u00c7ocuklara okumay\u0131 sevdirmek i\u00e7in, \u00f6\u011fretici nitelikli kitaplarda da onlar\u0131n i\u00e7 d\u00fcnyalar\u0131n\u0131 zenginle\u015ftirici \u00f6zellikler bulunmal\u0131d\u0131r.", "E": "De\u011fi\u015fik yaz\u0131 t\u00fcrleriyle s\u0131k s\u0131k kar\u015f\u0131la\u015fmayan \u00e7ocuklar, tembel, edilgen bir kafa yap\u0131s\u0131na sahip olurlar."}, "isSimilarity": true, "correct": "D"}, {"no": "161", "paragraph": "\u0130nsan\u0131 insana anlatmak, ba\u015fl\u0131ca kayg\u0131s\u0131d\u0131r sanat\u0131n. \u00c7a\u011flar boyunca, s\u00f6zle olsun, renkle, ezgiyle olsun, t\u00fcm sanat \u00fcr\u00fcnleriyle insan\u0131n i\u00e7 ve d\u0131\u015f evreni yans\u0131t\u0131lmak istenmi\u015ftir. Duygular, tutkular, d\u00fc\u015fler, d\u00fc\u015f\u00fcnceler de\u011fi\u015fik bi\u00e7imler i\u00e7inde ele al\u0131nm\u0131\u015f, i\u015flenmi\u015ftir. \u0130\u015fleyi\u015f, ele al\u0131\u015f bi\u00e7imleri sanat\u00e7\u0131dan sanat\u00e7\u0131ya, \u00e7a\u011fdan \u00e7a\u011fa de\u011fi\u015fse de ama\u00e7 ayn\u0131 kalm\u0131\u015ft\u0131r: \u0130nsan\u0131 insana anlatmak... Bir bak\u0131ma sanat\u0131n i\u015flevindeki soyluluk da bu ama\u00e7tan do\u011far. Ya\u015fam\u0131n tatlanmas\u0131, \u00e7irkinliklerden ar\u0131nmas\u0131, insan\u0131n insan\u0131 anlamas\u0131na ba\u011fl\u0131 de\u011fil midir? Mutsuzluklar, uyumsuzluklar hep insan\u0131n insan\u0131 anlamamas\u0131ndan kaynaklanmaz m\u0131?", "text": "Bu par\u00e7ada as\u0131l anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Duygu ve d\u00fc\u015f\u00fcncelerin anlat\u0131m\u0131 \u00e7e\u015fitli sanat dallar\u0131na g\u00f6re farkl\u0131l\u0131k g\u00f6sterir.", "B": "Sanat \u00fcr\u00fcnleri, bireylerin birbirine yak\u0131nla\u015fmas\u0131n\u0131, ya\u015fam\u0131n g\u00fczelliklerini sezmesini ve alg\u0131lamas\u0131n\u0131 sa\u011flar.", "C": "Sanat\u0131n etki g\u00fcc\u00fc, her \u015feyden \u00f6nce ya\u015fam\u0131 oldu\u011fu gibi yans\u0131tmas\u0131ndan ileri gelir.", "D": "Sanatsal yarat\u0131lar\u0131n yayg\u0131nla\u015f\u0131p geli\u015fmesiyle ya\u015fam ko\u015fullar\u0131 aras\u0131nda s\u0131k\u0131 bir etkile\u015fim vard\u0131r.", "E": "Ayn\u0131 konuyu i\u015fleyen iki sanat\u00e7\u0131n\u0131n konuya bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131lar\u0131, konuyu i\u015fleyi\u015f y\u00f6ntemleri birbirinden farkl\u0131 \u00f6zellikler g\u00f6sterebilir."}, "isSimilarity": true, "correct": "B"}, {"no": "162", "paragraph": "\u00c7al\u0131\u015fmalar\u0131n\u0131 romanlar \u00fczerinde yo\u011funla\u015ft\u0131rm\u0131\u015f bir ele\u015ftirmendi. Roman konusunda \u00fc\u00e7 y\u00fcz\u00fc a\u015fk\u0131n ele\u015ftirisi vard\u0131. Ele\u015ftirinin, edebiyat tarihini kurma ve olu\u015fturma gibi \u00f6nemli bir i\u015flevi oldu\u011funa inan\u0131rd\u0131. Bunun i\u00e7in de yay\u0131mlanm\u0131\u015f romanlar\u0131n hemen hemen t\u00fcm\u00fcn\u00fc okuyup incelemekten ka\u00e7\u0131nmazd\u0131. Ele ald\u0131\u011f\u0131 yap\u0131tlar\u0131 \u00e7ok y\u00f6nl\u00fc bir de\u011ferlendirmeden ge\u00e7irirdi. Bu tutumuyla romanc\u0131lar\u0131n yarat\u0131c\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131 besler, onlara yol g\u00f6sterirdi.", "text": "Bu par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen ele\u015ftirmenle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenebilir?", "answers": {"A": "Yap\u0131tlar\u0131, de\u011fi\u015fik boyutlar\u0131yla ele al\u0131p yarg\u0131lad\u0131\u011f\u0131", "B": "Farkl\u0131 ele\u015ftiri y\u00f6ntemleri kulland\u0131\u011f\u0131", "C": "\u00c7a\u011fda\u015f ele\u015ftiri kuramlar\u0131ndan yararland\u0131\u011f\u0131", "D": "D\u00fc\u015f\u00fcncelerini terimsel bir s\u00f6ylemle yans\u0131tt\u0131\u011f\u0131", "E": "Anlat\u0131m\u0131ndaki p\u00fcr\u00fczlerin, \u00e7ok \u00fcr\u00fcn vermesinden"}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "163", "paragraph": "\u00d6nemli bir edebiyat yap\u0131t\u0131n\u0131 \u00e7evirirken o yap\u0131t\u0131n yazar\u0131yla \u00e7ok farkl\u0131 bir ili\u015fki kurman\u0131n mutlulu\u011funu da tadar \u00e7evirmen. Bir yazarla \u00e7eviri arac\u0131l\u0131\u011f\u0131yla ili\u015fki kurmak, onun s\u00f6yledikleri ve s\u00f6yleme bi\u00e7imleri \u00fczerinde kafa yormay\u0131 gerektirir. \u00c7\u00fcnk\u00fc \u00e7eviride yap\u0131lmas\u0131 gereken, yaln\u0131zca okumakla, okunan\u0131 anlamakla s\u0131n\u0131rl\u0131 de\u011fil; as\u0131l \u00f6nemli olan, yazar\u0131n s\u00f6ylediklerine, s\u00f6yleme bi\u00e7imlerine, hangi dile \u00e7eviriyorsak o dilde varl\u0131k kazand\u0131rmakt\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7ada vurgulanmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Ba\u015far\u0131l\u0131 \u00e7evirmenler, yap\u0131tlar\u0131 \u00e7evirirken tarihsel ve toplumsal ko\u015fullar\u0131 da d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcrler.", "B": "Bir \u00e7evirinin ba\u015far\u0131s\u0131, yap\u0131t\u0131n, \u00e7evrildi\u011fi dilde d\u00fc\u015f\u00fcnce ve anlat\u0131m y\u00f6n\u00fcnden yeniden olu\u015fturulmas\u0131na ba\u011fl\u0131d\u0131r.", "C": "\u00c7evirmenle \u00e7evrilen yap\u0131t\u0131n yazar\u0131 aras\u0131nda duygusal y\u00f6nden benzerlik olmas\u0131, \u00e7eviriyi olumlu y\u00f6nde etkiler.", "D": "\u00c7evirmenler, \u00e7eviriyi bitirinceye de\u011fin \u00e7ok de\u011fi\u015fik duygular ya\u015farlar.", "E": "Anlat\u0131m olanaklar\u0131 birbirine benzeyen dillerde yap\u0131lan \u00e7eviriler daha ba\u015far\u0131l\u0131 olur."}, "isSimilarity": true, "correct": "B"}, {"no": "164", "paragraph": "Kimi yazarlar, kendi yaratma y\u00f6ntemlerini a\u00e7\u0131klarken, ger\u00e7e\u011fe her y\u00f6n\u00fcyle ba\u011fl\u0131 kald\u0131klar\u0131n\u0131, ger\u00e7e\u011fi eksiksizce yans\u0131tmay\u0131 yazarl\u0131\u011f\u0131n temel ilkesi sayd\u0131klar\u0131n\u0131 s\u00f6ylerler. D\u00fc\u015fsellikten ka\u00e7\u0131nd\u0131klar\u0131n\u0131, s\u00f6z aras\u0131nda \u00f6zellikle belirtmeye \u00f6zen g\u00f6sterirler. Yazd\u0131klar\u0131yla ya\u015fananlar aras\u0131ndaki ili\u015fkiyi vurgulamaya \u00e7abalarlar. Dahas\u0131, bir romanc\u0131dan, \u00f6yk\u00fcc\u00fcden \u00e7ok, bir tarih\u00e7i, toplumbilimci, ruhbilimci gibi davrand\u0131klar\u0131n\u0131 s\u00f6yleyenler bile vard\u0131r.", "text": "A\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi, bu par\u00e7ada belirtilen g\u00f6r\u00fc\u015fle uyumludur?", "answers": {"A": "Bir sanat yap\u0131t\u0131nda yans\u0131t\u0131lan ger\u00e7ek, ger\u00e7e\u011fin kendisi de\u011fil, t\u00f6rp\u00fclenmi\u015f, cilalanm\u0131\u015f bir g\u00f6r\u00fcn\u00fcm\u00fcd\u00fcr.", "B": "Bir yap\u0131tta yans\u0131t\u0131lan ger\u00e7ekleri ya\u015famla \u00f6zde\u015fle\u015ftirmeye \u00e7al\u0131\u015fmak, do\u011fru bir tutum de\u011fildir.", "C": "Ya\u015famdan al\u0131nan \u00f6\u011feler, yazar\u0131n y\u00fcre\u011finde ve kafas\u0131nda yeniden bi\u00e7imlendirilmezse yaz\u0131nsal bir yap\u0131ta d\u00f6n\u00fc\u015femez.", "D": "D\u00fc\u015f g\u00fcc\u00fcyle olu\u015fturulmam\u0131\u015f bir yap\u0131t, ger\u00e7ek anlamda yaz\u0131nsal bir yap\u0131t say\u0131lamaz.", "E": "Yap\u0131tlar\u0131n, i\u00e7erik y\u00f6n\u00fcnden ya\u015fama s\u0131k\u0131 s\u0131k\u0131ya ba\u011fl\u0131 olmas\u0131 gerekir."}, "isSimilarity": true, "correct": "E"}, {"no": "165", "paragraph": "Mitler do\u011fa g\u00fc\u00e7lerini ve do\u011fa\u00fcst\u00fc yarat\u0131klar\u0131 anlatan hayal \u00fcr\u00fcn\u00fc \u00f6yk\u00fclerdir. Bunlar\u0131n simgesel ve kutsal bir yan\u0131 vard\u0131r. Y\u00fczy\u0131llar boyunca bu \u00f6yk\u00fcler birbirlerinden beslenerek zenginle\u015fmi\u015ftir. Bunlar\u0131n kimisi kulaktan kula\u011fa yay\u0131l\u0131rken kimisi de yazmay\u0131 i\u015f edinmi\u015f ki\u015filerce yaz\u0131ya ge\u00e7irilmi\u015ftir. Bug\u00fcn elimizde hemen her mitolojik \u00f6yk\u00fcn\u00fcn, yaz\u0131ya ge\u00e7irenin anlay\u0131\u015f\u0131na g\u00f6re de\u011fi\u015fen anlat\u0131mlar\u0131 bulunuyor.", "text": "Bu par\u00e7ada, mitlerle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Kahramanlar\u0131n\u0131n al\u0131\u015f\u0131lm\u0131\u015f\u0131n d\u0131\u015f\u0131nda \u00f6zellikler ta\u015f\u0131d\u0131\u011f\u0131na", "B": "Anlat\u0131lanlar\u0131n dinsel bir i\u00e7eri\u011fi oldu\u011funa", "C": "\u00c7ok uzun bir ge\u00e7mi\u015fi bulundu\u011funa", "D": "Ayn\u0131 \u00f6yk\u00fcn\u00fcn de\u011fi\u015fik bi\u00e7imlerde anlat\u0131ld\u0131\u011f\u0131na", "E": "Kimilerinin ger\u00e7ekleri yans\u0131tt\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "166", "paragraph": "\u00c7ok yazmay\u0131, \u00f6ne \u00e7\u0131kmay\u0131, b\u00f6b\u00fcrlenmeyi sevmiyor. G\u00fcr\u00fclt\u00fcden uzak, a\u011f\u0131r a\u011f\u0131r, kozas\u0131nda sessizce \u00f6r\u00fcyor \u015fiirini. Kendini \u00f6nemsemiyor; kas\u0131lma yok. Ne okuyucunun ne de \u00f6nemli ki\u015filerin dikkatini \u00e7ekme \u00e7abas\u0131nda. Az \u00fcr\u00fcn veriyor; ama \u015fiirin has\u0131n\u0131 \u00fcretiyor. \u015eiirde i\u015f\u00e7ili\u011fe, sabra \u00f6nem veriyor. Bug\u00fcne de\u011fin tek kitapta kalmas\u0131n\u0131n nedeni de bu. Ad\u0131 duyulmam\u0131\u015f, sessiz bir ozan; ama \u015fiirleri usta i\u015fi.", "text": "Kendisinden b\u00f6yle s\u00f6z edilen bir sanat\u00e7\u0131 a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisiyle nitelendirilemez?", "answers": {"A": "G\u00f6steri\u015ften ho\u015flanmayan", "B": "Geri planda kalmay\u0131 seven", "C": "Kendini \u00fcst\u00fcn g\u00f6rmeyen", "D": "Amac\u0131 yaln\u0131zca iyi yap\u0131t \u00fcretmek olan", "E": "Tan\u0131nacak kadar ba\u015far\u0131l\u0131 olamayan"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "167", "paragraph": "Daha ilk yap\u0131tlar\u0131nda ba\u015fkalar\u0131n\u0131n izine basmadan y\u00fcr\u00fcmeyi deneyen yazarlar, ozanlar vard\u0131r. Bunlar, yaz\u0131nsal yarat\u0131lar\u0131 ay\u0131rmaya, belirlemeye ve de\u011ferlendirmeye y\u00f6nelik geleneksel \u00f6l\u00e7\u00fctlerin, kurallar\u0131n k\u0131lavuzlu\u011funu pek umursamaz, onlara s\u0131k\u0131 s\u0131k\u0131ya ba\u011fl\u0131 kalmazlar. T\u00fcrler aras\u0131nda \u00f6yle a\u015f\u0131lmas\u0131 g\u00fc\u00e7 duvarlar ya da s\u0131n\u0131rlar yoktur onlar i\u00e7in. Yazarken bir t\u00fcre \u00f6zg\u00fc nitelikleri bir ba\u015fka t\u00fcre ta\u015f\u0131maktan ka\u00e7\u0131nmazlar.", "text": "Bu par\u00e7ada, s\u00f6z\u00fc edilen sanat\u00e7\u0131larla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Yap\u0131tlar\u0131n\u0131n i\u00e7erik y\u00f6n\u00fcnden zengin oldu\u011funa", "B": "Ba\u015fkalar\u0131ndan etkilenmediklerine", "C": "Yap\u0131tlar\u0131nda de\u011fi\u015fik t\u00fcrlere \u00f6zg\u00fc niteliklere yer verdiklerine", "D": "Yaz\u0131lar\u0131n, belirli t\u00fcrlere g\u00f6re ayr\u0131lmas\u0131n\u0131 \u00f6nemsemediklerine", "E": "\u00d6nceden konmu\u015f kurallara ba\u011fl\u0131 kalmad\u0131klar\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "168", "paragraph": "\u00d6yk\u00fclerimdeki anlat\u0131c\u0131y\u0131 ben olarak d\u00fc\u015f\u00fcnmeseniz iyi olur. Bir \u00f6yk\u00fcdeki sevgili, ille de yazar\u0131n sevgilisi de\u011fildir. Elbette bir k\u00fc\u00e7\u00fck ya\u015fant\u0131dan, ya\u015fanm\u0131\u015f, ger\u00e7ek anlardan da yola \u00e7\u0131karak \u00f6yk\u00fcler, romanlar yaz\u0131labiliyor; ama yazar\u0131n \u00e7izdi\u011fi g\u00f6r\u00fcnt\u00fclerin ille de ya\u015fanm\u0131\u015f olmas\u0131 gerekmez. \u00d6nemli olan, okuru, bu g\u00f6r\u00fcnt\u00fclerin ger\u00e7ekli\u011fine inand\u0131rmas\u0131, onu bu g\u00f6r\u00fcnt\u00fclerin i\u00e7ine \u00e7ekmesidir.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re, \u00f6yk\u00fcn\u00fcn en \u00f6nemli niteli\u011fi a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Yazar\u0131n, ba\u015f\u0131ndan ge\u00e7enleri, ba\u015fkalar\u0131n\u0131n \u00f6yk\u00fcs\u00fcym\u00fc\u015f gibi anlatmas\u0131", "B": "Ya\u015fanm\u0131\u015f olaylardan bir se\u00e7me yap\u0131larak bunlar\u0131n anlat\u0131lmas\u0131", "C": "Yazar\u0131n, ya\u015fad\u0131klar\u0131n\u0131 de\u011fi\u015ftirerek vermesi", "D": "Ger\u00e7ek olaylar\u0131n, ger\u00e7ek olmad\u0131\u011f\u0131 izlenimi b\u0131rakacak bi\u00e7imde yans\u0131t\u0131lmas\u0131", "E": "Olaylar\u0131n, okuyucuda, ya\u015fanm\u0131\u015fl\u0131k duygusunu uyand\u0131racak bi\u00e7imde anlat\u0131lmas\u0131"}, "isSimilarity": true, "correct": "E"}, {"no": "169", "paragraph": "Bir paragraf\u0131 anlayarak okumak, bir matematik problemini \u00e7\u00f6zmeye benzer. Bir problemi \u00e7\u00f6zmek i\u00e7in onu olu\u015fturan \u00f6\u011feleri de\u011ferlerine g\u00f6re kullanmak, aralar\u0131ndaki ba\u011flant\u0131y\u0131 do\u011fru kurmak bir zorunluluktur. Bunun gibi bir paragraf\u0131 anlamak i\u00e7in de onu olu\u015fturan s\u00f6zc\u00fcklerin anlam\u0131n\u0131 do\u011fru alg\u0131lamak, birbirleriyle ba\u011flant\u0131lar\u0131n\u0131 bulmak gerekir. Ayr\u0131ca, yans\u0131tt\u0131klar\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnceyi ve d\u00fc\u015f\u00fcnsel d\u00fczeni g\u00f6rmek de bir gerekliliktir.", "text": "Bu par\u00e7ada anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "D\u00fc\u015f\u00fcnceler s\u00f6zc\u00fckler arac\u0131l\u0131\u011f\u0131yla dile getirilir.", "B": "Okunanlar\u0131n anla\u015f\u0131lmas\u0131nda s\u00f6zc\u00fcklerin yeri ve bunlar aras\u0131ndaki ili\u015fki \u00f6nemlidir.", "C": "Matematik problemlerinin \u00e7\u00f6z\u00fcm\u00fcnde temel olan, okudu\u011funu anlamad\u0131r.", "D": "Duygu ve d\u00fc\u015f\u00fcncelerin eksiksizce anlat\u0131m\u0131, bunlara uygun s\u00f6zc\u00fckler bulmay\u0131 gerektirir.", "E": "Her alan\u0131n, kendine \u00f6zg\u00fc anlamlar i\u00e7eren s\u00f6zc\u00fckleri ve kurallar\u0131 vard\u0131r."}, "isSimilarity": true, "correct": "B"}, {"no": "170", "paragraph": "Anadili, onu kullanan bireyler aras\u0131nda k\u00f6kl\u00fc sevgi ba\u011flar\u0131 olu\u015fturur. Bilin\u00e7alt\u0131na dek uzanarak ki\u015finin i\u00e7 varl\u0131\u011f\u0131n\u0131 ku\u015fatan bu ba\u011flar, toplumsal ya\u015famda \u00e7ok gerekli olan g\u00fcven duygusunun da kayna\u011f\u0131d\u0131r; \u00e7\u00fcnk\u00fc birbirini sevip sayan, birbirine g\u00fcven duyan bireylerin olu\u015fturdu\u011fu bir toplumda, bireylerin gelecek korkusu olmaz.", "text": "Bu par\u00e7ada vurgulanmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Anadilinin, ortak duygular olu\u015fturmada \u00e7ok \u00f6nemli bir i\u015flevi oldu\u011fu", "B": "Ki\u015filerin yeti\u015ftikleri ortamla benlikleri aras\u0131nda s\u0131k\u0131 bir ili\u015fki bulundu\u011fu", "C": "Anadilindeki ses \u00f6zelli\u011finin ki\u015filerin d\u00fc\u015f\u00fcnce ve duygular\u0131n\u0131 etkiledi\u011fi", "D": "Ayn\u0131 dili kullanan ki\u015filerin, ayn\u0131 do\u011frultuda d\u00fc\u015f\u00fcnebilece\u011fi", "E": "Anadili e\u011fitimine a\u011f\u0131rl\u0131k vererek ulusal duygular\u0131 peki\u015ftirmek gerekti\u011fi"}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "171", "paragraph": "171)Bizim yaz\u0131n\u0131m\u0131zda deneme t\u00fcr\u00fc olduk\u00e7a c\u0131l\u0131zd\u0131r. Bu durum, d\u00fcnya yaz\u0131n\u0131 i\u00e7in de ge\u00e7erlidir. Hemen belirtelim ki denememizin c\u0131l\u0131zl\u0131\u011f\u0131 nicelikseldir. Yani denemecimiz az, deneme t\u00fcr\u00fcnde yaz\u0131lm\u0131\u015f yap\u0131tlar\u0131n say\u0131s\u0131 s\u0131n\u0131rl\u0131d\u0131r. Buna kar\u015f\u0131l\u0131k nitelik bak\u0131m\u0131ndan d\u00fcnya yaz\u0131n\u0131ndaki se\u00e7kin deneme \u00f6rnekleriyle rahat\u00e7a boy \u00f6l\u00e7\u00fc\u015febilecek yetkinliktedir. Konu y\u00f6n\u00fcnden de insano\u011flunu b\u00fct\u00fcn\u00fcyle ku\u015fatan bir \u00e7e\u015fitlilik g\u00f6sterir. Ayn\u0131 \u015feyi, \u00f6teki yaz\u0131n t\u00fcrleri i\u00e7in, \u00f6rne\u011fin roman i\u00e7in, tiyatro i\u00e7in s\u00f6yleyemem.", "text": "Bu par\u00e7ada, yaz\u0131n\u0131m\u0131zdaki deneme t\u00fcr\u00fcn\u00fcn hangi y\u00f6n\u00fc \u00fczerinde durulmam\u0131\u015ft\u0131r?", "answers": {"A": "Yaz\u0131lanlar\u0131n say\u0131ca azl\u0131\u011f\u0131", "B": "\u0130\u00e7erik y\u00f6n\u00fcnden zenginli\u011fi", "C": "Ba\u015fka t\u00fcrlere oranla daha ileri bir d\u00fczeyde oldu\u011fu", "D": "D\u00fcnyadaki \u00f6rnekleriyle yar\u0131\u015fabilecek nitelikte oldu\u011fu", "E": "Dil ve y\u00f6ntem bak\u0131m\u0131ndan, yaz\u0131l\u0131\u015f\u0131n\u0131n g\u00fc\u00e7l\u00fc\u011f\u00fc"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "172", "paragraph": "Hepimiz d\u00fcnyaya geldi\u011fimizde bir toplumun, ailenin, kimli\u011fin i\u00e7inde buluruz kendimizi. Edebiyat i\u015fte bu kal\u0131plar\u0131 k\u0131rma aray\u0131\u015f\u0131ndan do\u011far. Hayal ve ger\u00e7ek, ya\u015fam ve \u00f6l\u00fcm, ben ve \u00f6teki aras\u0131ndaki b\u00fct\u00fcn duvarlar\u0131 bir bir y\u0131kar. B\u00f6ylece kendine \u00f6zg\u00fc bir bi\u00e7imde, hayat\u0131n ve insan\u0131n \u00f6z\u00fcne e\u011filebilmeyi, ona sevgiyle bakabilmeyi olanakl\u0131 k\u0131lar. \u00c7\u00fcnk\u00fc roman, \u00f6yk\u00fc, \u015fiir gibi edebiyat \u00fcr\u00fcnleri bir ba\u015fkas\u0131n\u0131n ac\u0131s\u0131n\u0131 iliklerinde hissedebilme, kendini bir ba\u015fka insan\u0131n yerine koyabilme yetene\u011fi kazand\u0131r\u0131r. \u00c7ok farkl\u0131 kesimlerden insanlara seslenir, onlar\u0131n kap\u0131lar\u0131n\u0131 \u00e7alar; buyur edilir. \u0130nsanlar ve toplumlar aras\u0131nda k\u00f6pr\u00fcler kurar.", "text": "Bu par\u00e7ada edebiyat\u0131n i\u015flevleri aras\u0131nda a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine yer verilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Toplumsal sorunlara \u00e7\u00f6z\u00fcmler getirme", "B": "Yerle\u015fik de\u011ferleri sorgulama g\u00fcc\u00fcyle donatma", "C": "\u0130nsanlar\u0131n birbirini anlamas\u0131n\u0131 kolayla\u015ft\u0131rma", "D": "K\u00fclt\u00fcrleri birbirine yak\u0131nla\u015ft\u0131rma", "E": "Ya\u015fam\u0131, \u00f6zg\u00fcn bir yakla\u015f\u0131mla alg\u0131lamay\u0131 sa\u011flama"}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "173", "paragraph": "\u0130ster olay \u00f6yk\u00fcs\u00fc olsun, isterse durum \u00f6yk\u00fcs\u00fc; benim \u00f6yk\u00fcm, okunduktan sonra belleklerden u\u00e7up gitmemeli. Konusuyla, \u00f6z\u00fcyle, diliyle, bi\u00e7imsel ustal\u0131klar\u0131yla okuru ku\u015fatmal\u0131. Ki\u015fi, \u00f6yk\u00fcy\u00fc okuyup bitirdikten sonra de\u011fi\u015fmeli. Y\u0131llar sonra o \u00f6yk\u00fcn\u00fcn an\u0131msanan, insan\u0131 etkileyen bir yan\u0131 bulunmal\u0131. Sait Faik\u0092in \u0093Hi\u015ft Hi\u015ft\u0094 adl\u0131 \u00f6yk\u00fcs\u00fc, lirizmi ve \u015fiirselli\u011fiyle, Sabahattin Ali\u0092nin \u0093De\u011firmen\u0094 adl\u0131 \u00f6yk\u00fcs\u00fc iletisiyle b\u00f6yle de\u011fil mi?", "text": "B\u00f6yle diyen bir ki\u015fiye g\u00f6re, \u00f6yk\u00fcn\u00fcn temel niteli\u011fi nedir?", "answers": {"A": "\u00dcnl\u00fc \u00f6yk\u00fcc\u00fclerin yazd\u0131klar\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcrmesi", "B": "Belirli bir olay ya da durumdan yola \u00e7\u0131kmas\u0131", "C": "Bilinen, somut ger\u00e7eklere dayanmas\u0131", "D": "Okurlar\u0131, unutamayacaklar\u0131 bi\u00e7imde etkilemesi", "E": "\u00c7eli\u015fkilere dayal\u0131 bir yap\u0131s\u0131n\u0131n olmas\u0131"}, "isSimilarity": true, "correct": "D"}, {"no": "174", "paragraph": "Anadili \u00f6\u011fretimini T\u00fcrk\u00e7e\u0092nin s\u00f6z de\u011ferlerine dayand\u0131rmak gerekir. Y\u0131ld\u0131z yerine \u0093star\u0094, g\u00f6steri yerine \u0093\u015fov\u0094 gibi yabanc\u0131 s\u00f6zc\u00fckleri kullan\u0131r; s\u00fcrekli olarak, anlam\u0131n\u0131 bilmedi\u011fimiz Arap\u00e7a s\u00f6zc\u00fckleri yinelersek \u00e7ocuklar\u0131n s\u00f6z da\u011farc\u0131\u011f\u0131 karma\u015f\u0131k bir hal al\u0131r. Bundan da \u00f6te, s\u00f6zc\u00fckler a\u00e7\u0131k ve ayd\u0131nl\u0131k bir anlam kazanamaz. \u00c7ocuklar\u0131m\u0131z aras\u0131ndan sanat\u00e7\u0131lar\u0131n, bilim adamlar\u0131n\u0131n \u00e7\u0131kmas\u0131n\u0131 daha ba\u015flang\u0131\u00e7ta engellemi\u015f oluruz. \u00c7\u00fcnk\u00fc bilgin ya da sanat\u00e7\u0131, bulgu ve yarg\u0131lar\u0131n\u0131, g\u00f6zlem ve deneyimlerini, anadilinin kavramlar\u0131 \u00fczerine kurar. Kavramlar a\u00e7\u0131s\u0131ndan duruluk kazanmam\u0131\u015f bir zihin, a\u00e7\u0131k se\u00e7ik d\u00fc\u015f\u00fcnemeyece\u011finden, bir bulu\u015f ya da yap\u0131t ortaya koyamaz.", "text": "Bu par\u00e7ada as\u0131l anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "S\u00f6z da\u011farc\u0131\u011f\u0131n\u0131n konu\u015fma g\u00fcc\u00fcn\u00fc etkiledi\u011fi", "B": "Dil e\u011fitiminin toplumsal geli\u015fme a\u00e7\u0131s\u0131ndan \u00f6nemli oldu\u011fu", "C": "Yarat\u0131c\u0131l\u0131\u011f\u0131n \u00f6nko\u015fulunun y\u00fcksek d\u00fczeyde bir e\u011fitim g\u00f6rmek oldu\u011fu", "D": "Kimi s\u00f6zc\u00fcklerin anlamda bulan\u0131kl\u0131\u011fa yol a\u00e7t\u0131\u011f\u0131", "E": "Anadilini iyi bilmemenin yarat\u0131c\u0131l\u0131\u011f\u0131 engelledi\u011fi"}, "isSimilarity": true, "correct": "E"}, {"no": "175", "paragraph": "Genel anlamda insan d\u00fc\u015f\u00fcncesinin \u00fcretti\u011fi de\u011ferlerin t\u00fcm\u00fcn\u00fc iki ana k\u00fcmeye ay\u0131rabiliriz. Bunlardan ilki maddi k\u00fclt\u00fcrd\u00fcr. Maddi k\u00fclt\u00fcr, insano\u011flunun do\u011faya egemen olmak i\u00e7in yapt\u0131\u011f\u0131 t\u00fcm ara\u00e7 ve gere\u00e7ler ile bunlar\u0131 kullanma bilgisidir. \u0130kincisi ise ya\u015fam\u0131 d\u00fczenlemek, zenginle\u015ftirmek, korumak i\u00e7in konulmu\u015f kurallar dizgesi olan manevi k\u00fclt\u00fcrd\u00fcr. Bu iki k\u00fclt\u00fcr, birbirinden ayr\u0131lmamal\u0131d\u0131r. B\u00f6yle bir yakla\u015f\u0131m, k\u00fclt\u00fcr\u00fc daha anlaml\u0131 ve yararl\u0131 k\u0131lar.", "text": "Bu par\u00e7ada k\u00fclt\u00fcrle ilgili olarak vurgulanmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Bir b\u00fct\u00fcn olarak ele al\u0131nmas\u0131 gerekti\u011fi", "B": "Ki\u015fiden ki\u015fiye de\u011fi\u015fen boyutlar\u0131n\u0131n oldu\u011fu", "C": "Toplumsal de\u011ferlerin \u00f6nemli bir yer tuttu\u011fu", "D": "Ki\u015filiklerin olu\u015fumunda etkili oldu\u011fu", "E": "Toplumsal ya\u015fay\u0131\u015f\u0131 belirledi\u011fi"}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "176", "paragraph": " Ozanlar\u0131, ya\u015fad\u0131klar\u0131n\u0131, duyduklar\u0131n\u0131 yazan ki\u015filer diye tan\u0131mlamak yanl\u0131\u015ft\u0131r. S\u00f6zgelimi Cahit S\u0131tk\u0131, ya\u015fad\u0131klar\u0131n\u0131, duyduklar\u0131n\u0131 yazan bir ozan olarak bilinir. Oysa \u00f6l\u00fcm ac\u0131s\u0131n\u0131 tatmam\u0131\u015f, ya\u015famam\u0131\u015ft\u0131r. Bununla birlikte, s\u0131k s\u0131k \u00f6l\u00fcmden duyulan ac\u0131y\u0131 i\u015flemi\u015ftir. Onunla y\u0131llarca arkada\u015fl\u0131k yapt\u0131m. Bir g\u00fcn bile \u00f6l\u00fcm s\u00f6zc\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc i\u015fitmedim ondan. \u00d6lm\u00fc\u015f bir sevdi\u011fi de yoktu yan\u0131lm\u0131yorsam. \u00d6l\u00fcm yaln\u0131zca bir temayd\u0131 onun i\u00e7in.", "text": "Bu par\u00e7ada vurgulanmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Her ozan\u0131n \u015fiiri, belirli konular\u0131 i\u00e7erir.", "B": "Ozanlar\u0131n, \u015fiirleriyle ya\u015fant\u0131lar\u0131 aras\u0131nda ili\u015fki olmayabilir.", "C": "Her ozan\u0131n, \u015fiir evreni ayn\u0131 zenginlikte de\u011fildir.", "D": "\u015eiirin etki g\u00fcc\u00fc, okuyucuyu duyguland\u0131rmas\u0131yla \u00f6l\u00e7\u00fcl\u00fcr.", "E": "Hi\u00e7bir ozan, duygulanmadan \u015fiirini olu\u015fturamaz"}, "isSimilarity": true, "correct": "B"}, {"no": "177", "paragraph": "Sahnenin tozunu ilk yuttu\u011funda \u00e7ocuk denecek ya\u015flardayd\u0131 ve o g\u00fcnden bu yana inmedi sahneden. Oyunculuk d\u0131\u015f\u0131nda oyun yazarl\u0131\u011f\u0131, y\u00f6netmenlik, \u00e7evirmenlik gibi u\u011fra\u015flarla da ilgilendi. Tiyatro d\u00fcnyam\u0131z\u0131n en k\u0131demlilerinden, en renkli ki\u015filiklerinden biri olan, seyircisiyle m\u00fcthi\u015f bir ileti\u015fim kurabilen bu yetenekli sanat\u00e7\u0131n\u0131n ilgi alan\u0131 tiyatroyla da s\u0131n\u0131rl\u0131 kalm\u0131yor. G\u00fcncel konular \u00fczerine yazd\u0131\u011f\u0131 yaz\u0131lar\u0131yla, d\u00fc\u015f\u00fcncelerini, ele\u015ftirilerini okurlarla payla\u015f\u0131yor. O, ayn\u0131 zamanda bir konu\u015fma, bir anlat\u0131m ustas\u0131; anlatanladinleyeni, oyuncuyla seyirciyi bir araya getiren bir usta.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re s\u00f6z konusu sanat\u00e7\u0131yla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131daki yarg\u0131lardan hangisine var\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Okuru incitici konular\u0131 i\u015flemekten ka\u00e7\u0131n\u0131r.", "B": "\u0130zleyicisini etkiler, onlarla b\u00fct\u00fcnle\u015fir.", "C": "Dilin olanaklar\u0131ndan \u00e7ok iyi yararlan\u0131r.", "D": "Oyunculuk d\u0131\u015f\u0131ndaki i\u015flerle de ilgilenir.", "E": "Mesle\u011finde \u00e7ok ba\u015far\u0131l\u0131d\u0131r."}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "178", "paragraph": "Yetkin insan, bilgilenme, bilin\u00e7lenme yoluyla ayd\u0131nlanman\u0131n \u0131\u015f\u0131\u011f\u0131ndan ge\u00e7mi\u015f insand\u0131r. Soran, sorgulayan, ayd\u0131nl\u0131\u011f\u0131 arayan bir ki\u015fili\u011fi vard\u0131r onun. Bu t\u00fcr bir ki\u015filik kuma\u015f\u0131n\u0131n dokundu\u011fu tezg\u00e2h\u0131n bir ad\u0131 da ele\u015ftirel okumad\u0131r. Ele\u015ftirel okuma ki\u015fiyi bilin\u00e7lendirir. Bu yolla bilin\u00e7lenmi\u015f ki\u015finin nitelikleri aras\u0131nda ise okuduklar\u0131n\u0131 yarg\u0131lama ve onlardan kendine \u00f6zg\u00fc sonu\u00e7lar \u00e7\u0131karma ba\u015fta gelir.", "text": "Bu par\u00e7ada, ele\u015ftirel okuman\u0131n hangi y\u00f6n\u00fc \u00fczerinde durulmam\u0131\u015ft\u0131r?", "answers": {"A": "Yararl\u0131 bir okuma y\u00f6ntemi oldu\u011fu", "B": "Yol g\u00f6sterici bir i\u015flevinin bulundu\u011fu", "C": "Okullarda kazand\u0131r\u0131lmas\u0131 gerekli bir beceri oldu\u011fu", "D": "Yorumlama g\u00fcc\u00fcn\u00fc geli\u015ftirdi\u011fi", "E": "Ki\u015fiye, de\u011ferlendirme yetisi kazand\u0131rd\u0131\u011f\u0131"}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "179", "paragraph": "Yazar, dili, ses, bi\u00e7im, anlam \u00f6zellikleriyle iyi bilen ve kullanan ki\u015fidir. Bu anlamda dile yeni kavramlar, kal\u0131plar, s\u00f6zc\u00fckler kazand\u0131rabilir. Ger\u00e7ekte hi\u00e7bir yazar, bakal\u0131m bu romandan, bu \u00f6yk\u00fc ya da \u015fiirden dilciler ka\u00e7 kural \u00e7\u0131karacak, diye yazmaz. Yazamaz; ama yazd\u0131klar\u0131yla dile yeni s\u00f6zc\u00fckler katar. Dili i\u015flerken yaln\u0131zca dilciye de\u011fil, edebiyat tarih\u00e7isine, toplumbilimcilere, ba\u015fka ara\u015ft\u0131rmac\u0131lara da malzeme yarat\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7adan, yazarlarla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Dilin s\u00f6z varl\u0131\u011f\u0131n\u0131 geli\u015ftirdikleri", "B": "Dilin anlat\u0131m olanaklar\u0131n\u0131 geni\u015flettikleri", "C": "Yap\u0131tlar\u0131yla, yeni \u00e7al\u0131\u015fmalara olanak haz\u0131rlad\u0131klar\u0131", "D": "Dil konusunda, geni\u015f bir bilgiye sahip olduklar\u0131", "E": "Dile kazand\u0131rd\u0131klar\u0131yla kal\u0131c\u0131 olmaya \u00e7al\u0131\u015ft\u0131klar\u0131"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "180", "paragraph": "\u0093Yar\u0131n\u0094\u0131n olmas\u0131 i\u00e7in \u0093d\u00fcn\u0094\u00fcn olmas\u0131 \u015fart. Bunlar \u00f6yle birbirinden ayr\u0131lmaz \u015feyler ki yar\u0131n kavgas\u0131 yapan\u0131n d\u00fcnden haberi yoksa o ki\u015fi g\u00f6lgesini yumrukluyor demektir.", "text": "Bu par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131daki yarg\u0131lar\u0131n hangisi \u00e7\u0131kar\u0131labilir?", "answers": {"A": "Gelece\u011fe y\u00f6nelirken ge\u00e7mi\u015fte yap\u0131lanlardan yararlan\u0131lmazsa b\u00fct\u00fcn \u00e7abalar bo\u015fa gider.", "B": "Bug\u00fcnle yar\u0131n aras\u0131nda ba\u011f kurmak d\u00fc\u015f\u00fcnsel bir sorumluluktur.", "C": "Gelece\u011fin neler getirece\u011fini ancak sezgileri g\u00fc\u00e7l\u00fc insanlar kestirebilir.", "D": "Bilginin yarar sa\u011flamas\u0131, onun d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fclerek kullan\u0131lmas\u0131na ba\u011fl\u0131d\u0131r.", "E": "Tart\u0131\u015fmalar\u0131n bir sonuca ula\u015fmas\u0131 onlar\u0131n sa\u011flam verilere dayanmas\u0131n\u0131 gerektirir."}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "181", "paragraph": "Okumaya ba\u015flad\u0131\u011f\u0131m\u0131z her kurmaca metnin ba\u015f\u0131nda yazarla bir anla\u015fma imzal\u0131yoruz asl\u0131nda. Sen anlat, ne olursa olsun inanaca\u011f\u0131m. Patlayan adamlara da, tepsilerin \u00fcst\u00fcnde savrulan \u015fehirlere de, bir ba\u015fka gezegendeki hayata da\u0085 Yeter ki d\u00fc\u015flerini inand\u0131r\u0131c\u0131 k\u0131l, sahicili\u011fini kaybetme, benim inanc\u0131m\u0131 da sarsma, diyoruz.", "text": "Bu par\u00e7ada anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Okurlar\u0131n anlat\u0131lanlara inanmas\u0131, anlat\u0131lanlar\u0131n ger\u00e7eklik duygusu uyand\u0131rmas\u0131na ba\u011fl\u0131d\u0131r.", "B": "Sanatsal yarat\u0131lar\u0131n ba\u015far\u0131s\u0131 b\u00fcy\u00fck \u00f6l\u00e7\u00fcde onlar\u0131n d\u00fc\u015flemsel \u00f6geler i\u00e7ermesinden kaynaklan\u0131r.", "C": "Salt ger\u00e7e\u011fi anlatan yap\u0131tlar okurlar\u0131 yeterince etkilemez.", "D": "Yaz\u0131nsal \u00fcr\u00fcnlerin inand\u0131r\u0131c\u0131l\u0131\u011f\u0131 okurlar\u0131n alg\u0131lama g\u00fcc\u00fcyle ilgilidir.", "E": "De\u011fi\u015fik y\u00f6ntemlerle kurgulanm\u0131\u015f metinler, okurlarda okuma iste\u011fi uyand\u0131r\u0131r."}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "182", "paragraph": "Kimleri okursunuz? Sevdi\u011finiz yazarlar kimlerdir? Bu t\u00fcr sorular\u0131n yan\u0131t\u0131na g\u00f6re karakter tahlili yap\u0131l\u0131r m\u0131, bilmiyorum. Ama yazarla okur aras\u0131ndaki doku uyu\u015fumunun, metinden al\u0131nacak yaz\u0131nsal zevki art\u0131rd\u0131\u011f\u0131na inananlardan\u0131m. \u00d6rne\u011fin canl\u0131 m\u00fczikleri, fosforlu turuncular\u0131 seven biri, benim i\u00e7in uygun okur olmayabilir. \u00c7\u00fcnk\u00fc benim d\u00fcnyam, dingin ruh h\u00e2llerini anlatan m\u00fcziklerden, g\u00fcl kurular\u0131 ve bordolardan ho\u015flananlar\u0131n kendilerini bulabildikleri bir d\u00fcnyad\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7ada vurgulanmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Okunandan, farkl\u0131 yollar denenerek tat al\u0131nabilece\u011fi", "B": "Bir yazar\u0131 yaln\u0131zca yap\u0131tlar\u0131na bakarak tan\u0131man\u0131n olanaks\u0131zl\u0131\u011f\u0131", "C": "Okurlar\u0131n, kendi ki\u015filik \u00f6zelliklerine yak\u0131n sanat\u00e7\u0131lar\u0131n yaz\u0131lar\u0131n\u0131 daha iyi anlayabilece\u011fi", "D": "Bir kitab\u0131n okunup bitirilmesinin, okurca be\u011fenildi\u011fi anlam\u0131na gelmedi\u011fi", "E": "Kimi yap\u0131tlar\u0131 okuyabilmenin, zengin bir birikim gerektirdi\u011fi"}, "isSimilarity": true, "correct": "C"}, {"no": "183", "paragraph": " Dil, tarih, edebiyat, hukuk, din, ekonomi, tar\u0131m, aile yap\u0131s\u0131 gibi bir\u00e7ok \u00f6ge, k\u00fclt\u00fcr kavram\u0131 i\u00e7inde yer al\u0131r. Bu ba\u011flamda k\u00fclt\u00fcr, bir ulusu olu\u015fturan toplumun ayr\u0131lmaz par\u00e7as\u0131d\u0131r. Uluslar\u0131n geli\u015fmi\u015flik d\u00fczeyiyle k\u00fclt\u00fcr aras\u0131nda \u00e7ok s\u0131k\u0131 bir etkile\u015fim vard\u0131r. \u00c7\u00fcnk\u00fc k\u00fclt\u00fcr bir a\u011fa\u00e7 fidesindeki, bir \u00e7i\u00e7ek tohumundaki \u00f6z gibi, toplumu bir arada ve canl\u0131 tutan, geli\u015ftiren bir etkendir. Sa\u011fl\u0131kl\u0131 bir toplumsa zaman\u0131n getirdi\u011fi yenilikleri, kendi \u00f6z de\u011ferleriyle kayna\u015ft\u0131rarak yol al\u0131r. \u0130\u015fte bu y\u00f6nden Atat\u00fcrk d\u00f6neminde ger\u00e7ekle\u015ftirilen devrimler de bu amaca y\u00f6nelik yenile\u015ftirme, geli\u015ftirme at\u0131l\u0131mlar\u0131d\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7adan k\u00fclt\u00fcrle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Uluslararas\u0131 ili\u015fkilerde g\u00f6zetilmesi gereken nitelikler ta\u015f\u0131d\u0131\u011f\u0131", "B": "Toplumsal yap\u0131y\u0131 kuran de\u011ferler b\u00fct\u00fcn\u00fc oldu\u011fu", "C": "Toplumlar\u0131n geli\u015fip de\u011fi\u015fmesinde \u00f6nemli bir g\u00fc\u00e7 oldu\u011fu", "D": "Bireyleri birbirine ba\u011flayan \u00f6zellikler i\u00e7erdi\u011fi", "E": "Ko\u015fullara g\u00f6re de\u011fi\u015fime u\u011frayabilece\u011fi"}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "184", "paragraph": "Hemen hepimiz yaz\u0131lar\u0131m\u0131zda, yerli yersiz al\u0131nt\u0131lar yapmaktan, \u00f6zellikle s\u00f6z\u00fc, al\u00e7ak g\u00f6n\u00fcll\u00fcl\u00fckle yabanc\u0131 ozanlara, \u00e7a\u011fda\u015f d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcrlere b\u0131rakmaktan fazlas\u0131yla ho\u015flan\u0131yoruz. Kimi zaman bunu \u00f6yle abart\u0131yoruz ki yazar olarak konuyla ilgili ne d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fc\u011f\u00fcm\u00fcz anla\u015f\u0131lm\u0131yor. Ayr\u0131ca ayn\u0131 al\u0131nt\u0131lar\u0131n de\u011fi\u015fik yazarlarca da kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131 g\u00f6r\u00fcyoruz. B\u00f6ylece tekrar\u0131n tekrar\u0131 bir okuma, zaman kayb\u0131na, okuma ediminin yavanla\u015fmas\u0131na yol a\u00e7\u0131yor. Bu nedenle kendi \u00f6zg\u00fcn d\u00fc\u015f\u00fcncemizi dayanaklar\u0131yla i\u015flemeliyiz yaz\u0131lar\u0131m\u0131zda. Y\u00fczeysellikten olabildi\u011fince ka\u00e7\u0131nmal\u0131y\u0131z. Kendi d\u00fc\u015f\u00fcncelerimizin de \u00f6rne\u011fin bir Val\u00e9ry\u0092ninki, Deleuze\u0092\u00fcnki kadar \u00f6nemli oldu\u011funa inanarak bir \u00f6z g\u00fcven geli\u015ftirmeliyiz.", "text": "Bu par\u00e7ada al\u0131nt\u0131yla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Yaz\u0131larda kullan\u0131l\u0131rken asl\u0131na ba\u011fl\u0131 kal\u0131nmad\u0131\u011f\u0131na", "B": "Belirli \u00f6rneklere s\u0131k s\u0131k ba\u015fvuruldu\u011funa", "C": "Yazarlarda d\u00fc\u015f\u00fcnsel s\u0131\u011fl\u0131\u011fa yol a\u00e7t\u0131\u011f\u0131na", "D": "Okuma zevkini azaltt\u0131\u011f\u0131na", "E": "Kullan\u0131m\u0131n\u0131n, yazarlar\u0131n kendi d\u00fc\u015f\u00fcncelerini \u00f6nemsemeyi\u015flerinden kaynakland\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "185", "paragraph": "T\u00fcrkiye n\u00fcfusunun yakla\u015f\u0131k % 26\u0092s\u0131n\u0131 olu\u015fturan 0-14 ya\u015f grubu, son y\u0131llarda pazarlamac\u0131lar\u0131n ve reklamc\u0131lar\u0131n dikkatini \u00e7ekmi\u015f olmal\u0131 ki onlara y\u00f6nelik pazarlama faaliyetlerinde \u00e7ok \u00f6nemli bir art\u0131\u015f g\u00f6zleniyor. G\u00fcn\u00fcm\u00fcz \u00e7ocuklar\u0131n\u0131n marka ba\u011f\u0131ml\u0131l\u0131\u011f\u0131, al\u0131\u015fveri\u015f yapma \u00f6zg\u00fcrl\u00fcklerinin artmas\u0131, ailelerinin sat\u0131n alma kararlar\u0131nda etkili olmalar\u0131 \u00e7ocuklara y\u00f6nelik \u00fcr\u00fcn pazar\u0131n\u0131n b\u00fcy\u00fcmesine yol a\u00e7\u0131yor. Bu pazara ait reklamlar, t\u00fcketicilerin ilgilendikleri \u00fcr\u00fcnleri tan\u0131malar\u0131n\u0131 sa\u011fl\u0131yor, \u00fcretici ve t\u00fcketici aras\u0131nda k\u00f6pr\u00fc kuruyor. Ancak, \u00f6zellikle, gereksiz \u00fcr\u00fcnlerin al\u0131nmas\u0131n\u0131 te\u015fvik etti\u011fi, \u00e7o\u011fu zaman yanl\u0131\u015f ve yan\u0131lt\u0131c\u0131 bilgi verdi\u011fi i\u00e7in ele\u015ftiriliyor. Ailelerin, \u00e7ocuklara y\u00f6nelik reklamlar\u0131n etkileri konusunda endi\u015feleri de son on y\u0131lda \u00f6nemli \u00f6l\u00e7\u00fcde artm\u0131\u015f bulunuyor. Bili\u015fsel ve sosyal geli\u015fimlerini tamamlamad\u0131klar\u0131ndan, reklam\u0131 yap\u0131lan \u00fcr\u00fcnleri alman\u0131n onlar i\u00e7in tek mutluluk kayna\u011f\u0131 h\u00e2line gelme d\u00fc\u015f\u00fcncesi, tart\u0131\u015fmalar\u0131n odak noktas\u0131n\u0131 olu\u015fturuyor. Bu nedenle \u00fclkemizin de d\u00e2hil oldu\u011fu \u00fclkelerde reklamlar\u0131n \u00e7ocuklara olan etkisiyle ilgili bir\u00e7ok yasa bulunuyor. T\u00fcrkiye\u0092de reklamlar kimi kurumlar taraf\u0131ndan denetleniyor ve \u00e7ocuklar reklamlar\u0131n olumsuz etkilerinden korunmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131l\u0131yor.", "text": "Bu par\u00e7ada, reklamlar\u0131 izleyen \u00e7ocuklarla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Sat\u0131n al\u0131nma olas\u0131l\u0131\u011f\u0131 bulunan \u00fcr\u00fcnlerle ilgili olarak yanl\u0131\u015f bilgilendirildiklerine", "B": "G\u00f6rd\u00fckleri \u00fcr\u00fcn\u00fc alma konusunda rahat davranabildiklerine", "C": "Reklamlar\u0131n k\u00f6t\u00fc etkilerinden tek ba\u015flar\u0131na korunacak yetkinli\u011fe eri\u015femediklerine", "D": "\u0130htiya\u00e7lar\u0131 olmad\u0131\u011f\u0131 h\u00e2lde baz\u0131 \u00fcr\u00fcnleri almak istediklerine", "E": "Bilin\u00e7li ailelerin, \u00e7ocuklar\u0131n\u0131, reklam\u0131 yap\u0131lan \u00fcr\u00fcn\u00fc almaktan vazge\u00e7irdiklerine"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "186", "paragraph": "Bu yazar\u0131m\u0131z, T\u00fcrk insan\u0131n\u0131 konu\u015fturmada, s\u00f6zc\u00fc\u011f\u00fcn ger\u00e7ek anlam\u0131yla \u00f6zg\u00fcn bir sanat\u00e7\u0131d\u0131r. Romanc\u0131l\u0131\u011f\u0131m\u0131z\u0131n bu y\u00f6nden geli\u015fmesinde b\u00fcy\u00fck hizmetleri olmu\u015ftur. Konu\u015fturmalarda en k\u00fc\u00e7\u00fck bir yapayl\u0131k yoktur. Soka\u011f\u0131n dilini, roman dili konumuna getirmedeki \u00e7abalar\u0131 da k\u00fc\u00e7\u00fcmsenemez. \u00c7\u00fcnk\u00fc tek tek s\u00f6zc\u00fckleri yan yana getirmekle yetinmemi\u015f; bunlardan kendine \u00f6zg\u00fc bir anlat\u0131m olu\u015fturmu\u015ftur.", "text": "Bu par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen yazarla ilgili olarak anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Halk dilinin \u00f6zelliklerini do\u011fal bir bi\u00e7imde kullanarak \u00f6zg\u00fcn bir anlat\u0131ma ula\u015fm\u0131\u015ft\u0131r.", "B": "Yapayl\u0131\u011fa d\u00fc\u015fmemek i\u00e7in romanlar\u0131nda kendi insan\u0131m\u0131z\u0131n ya\u015fam\u0131n\u0131 i\u015flemi\u015ftir.", "C": "Konuyla anlat\u0131m bi\u00e7imi aras\u0131ndaki etkile\u015fime \u00f6nem vermi\u015ftir.", "D": "Romanda, kendisinden \u00f6nce kullan\u0131lan anlat\u0131m bi\u00e7imlerine kar\u015f\u0131 \u00e7\u0131km\u0131\u015f, yeni anlat\u0131m olanaklar\u0131 yaratm\u0131\u015ft\u0131r.", "E": "Anlatt\u0131klar\u0131n\u0131 g\u00f6zlemlerine dayand\u0131rmaya \u00f6zen g\u00f6stermi\u015ftir."}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "187", "paragraph": "Ya\u015fam oldu\u011fu gibi kalmaz; ku\u015fkusuz hep de\u011fi\u015fir. Ancak de\u011fi\u015fimin yava\u015f ya da h\u0131zl\u0131 oldu\u011fu d\u00f6nemler vard\u0131r. Gelenekler, bu de\u011fi\u015fimin h\u0131zland\u0131\u011f\u0131 d\u00f6nemlerde insanlar\u0131n kar\u015f\u0131s\u0131na b\u00fcy\u00fck bir sorun olarak \u00e7\u0131kar. Ya\u015fanan g\u00fcnle ge\u00e7mi\u015f aras\u0131nda g\u00f6zle g\u00f6r\u00fcl\u00fcr bir fark\u0131n olmad\u0131\u011f\u0131 d\u00f6nemlerde ise b\u00f6yle bir sorun yoktur.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131daki d\u00fc\u015f\u00fcncelerden hangisi vurgulanmaktad\u0131r?", "answers": {"A": "Geli\u015fme ve de\u011fi\u015fmelerin h\u0131z\u0131n\u0131, toplumun kendisi belirler.", "B": "Yenile\u015fmelerin h\u0131zlanmas\u0131 toplumlarda sorunlar\u0131n do\u011fmas\u0131na yol a\u00e7ar.", "C": "Toplumu olu\u015fturan bireyler, geleneklerin buyruklar\u0131n\u0131 hi\u00e7 d\u00fc\u015f\u00fcnmeden yerine getirirler.", "D": "Toplumsal ya\u015famdaki yenilikler de\u011fi\u015fimlerin g\u00f6stergesidir.", "E": "Ge\u00e7mi\u015fle, i\u00e7inde bulunulan zaman\u0131 kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131rmak toplumlar\u0131 yanl\u0131\u015f y\u00f6nlendirir."}, "isSimilarity": true, "correct": "B"}, {"no": "188", "paragraph": "Bir sanat\u00e7\u0131n\u0131n ilk kitab\u0131n\u0131n ortaya \u00e7\u0131kmas\u0131, ger\u00e7ekten \u00e7ok ho\u015f bir duygu. Hangi sanat\u00e7\u0131 vard\u0131r ki kitab\u0131n\u0131 vitrinlerde g\u00f6r\u00fcnce i\u00e7i titremesin, duygulanmas\u0131n? Bunu anlatmak olduk\u00e7a zor. Sonra bu duygulanma yaln\u0131zca ilk kitap i\u00e7in mi ge\u00e7erli? Yoksa yeni \u00e7\u0131kan ya da \u00e7\u0131kacak olan b\u00fct\u00fcn kitaplar i\u00e7in de mi b\u00f6yle? Bilemiyorum. Ama \u015fu ger\u00e7e\u011fi \u00e7ok iyi biliyorum: \u0130nsan\u0131n i\u00e7inde uyanan bu co\u015fku, ki\u015fiyi yeni yap\u0131tlar haz\u0131rlamaya \u00e7a\u011f\u0131r\u0131yor. Hatta yeni yap\u0131tlar i\u00e7in zorlay\u0131c\u0131 bir g\u00fc\u00e7 niteli\u011fi kazan\u0131yor.", "text": "Sanat\u00e7\u0131n\u0131n bu s\u00f6zlerle yans\u0131tt\u0131klar\u0131na dayanarak a\u015fa\u011f\u0131daki genellemelerden hangisine ula\u015f\u0131labilir?", "answers": {"A": "Her sanat\u00e7\u0131 ilk kitab\u0131yla okurlar\u0131n\u0131 etkilemek ister.", "B": "Yazarlar\u0131n ba\u015far\u0131l\u0131 bir \u00e7izgi tutturmas\u0131nda ilk kitaplar\u0131n\u0131n b\u00fcy\u00fck bir pay\u0131 vard\u0131r.", "C": "\u0130lk kitaplar\u0131n yaz\u0131lmas\u0131 ve yay\u0131mlanmas\u0131, sonrakilerden daha zordur.", "D": "Sanat\u00e7\u0131, her kitab\u0131n\u0131n yay\u0131mlan\u0131\u015f\u0131nda ayn\u0131 \u00f6l\u00e7\u00fcde mutlu olur.", "E": "\u0130lk kitaplar\u0131n sanat\u00e7\u0131larda uyand\u0131rd\u0131\u011f\u0131 duygu, onlar\u0131 yenilerini yazmaya \u00f6zendirir."}, "isSimilarity": true, "correct": "E"}, {"no": "189", "paragraph": "Yenilgiyi daha ba\u015ftan kabul eden insanlar hi\u00e7bir zaman zafere kavu\u015famazlar. Her yeni g\u00fcn, bizleri birtak\u0131m g\u00fc\u00e7l\u00fcklerle kar\u015f\u0131 kar\u015f\u0131ya getirir. Bunlar\u0131 yenebilme, \u00f6ncelikle onlar\u0131 yenebilece\u011fimizi d\u00fc\u015f\u00fcnmeye ba\u011fl\u0131d\u0131r. Hi\u00e7bir yetkin doktor, hastas\u0131n\u0131n iyile\u015fmeyece\u011fini kabul etmez. \u00dcmidi olmasa bile elinden gelen her \u015feyi yapar, en son dakikaya kadar her t\u00fcrl\u00fc \u00e7abay\u0131 g\u00f6sterir.", "text": "Bu par\u00e7an\u0131n ana d\u00fc\u015f\u00fcncesi a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Sorunlara, onlar\u0131n \u00fcstesinden gelebilece\u011fimiz umuduyla yakla\u015fmal\u0131y\u0131z.", "B": "Ya\u015fam, g\u00fc\u00e7l\u00fckler ve s\u0131k\u0131nt\u0131larla doludur.", "C": "Zorluklarla kar\u015f\u0131la\u015fmak ki\u015filerin dayanma g\u00fcc\u00fcn\u00fc art\u0131r\u0131r.", "D": "Her i\u015f ya da mesle\u011fin sava\u015fmay\u0131 gerektiren tehlikeleri vard\u0131r.", "E": "\u0130\u015fini seven ki\u015fi, onda ba\u015far\u0131 g\u00f6sterir."}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "190", "paragraph": "Bir yazar\u0131n g\u00fcnl\u00fck tutmas\u0131n\u0131n \u00e7e\u015fitli yararlar\u0131 vard\u0131r. \u00c7\u00fcnk\u00fc g\u00fcnl\u00fck, bir t\u00fcr olarak edebiyat\u0131n bir par\u00e7as\u0131 oldu\u011fu kadar, yazar\u0131n kendi yap\u0131tlar\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcrken, yazarken ald\u0131\u011f\u0131 notlard\u0131r da. Ele\u015ftirmenler, g\u00fcnl\u00fc\u011f\u00fcne bakarak, bir yazar\u0131n ki\u015fili\u011fi ya da yazarl\u0131k niteli\u011fini anlayabilirler. Bir yazar\u0131n sanat anlay\u0131\u015f\u0131n\u0131, sanat\u00e7\u0131 tutumunu \u00e7\u00f6z\u00fcmlemekte yararl\u0131 ipu\u00e7lar\u0131 verir g\u00fcnl\u00fckler.", "text": "Bu par\u00e7ada g\u00fcnl\u00fcklerle ilgili olarak as\u0131l anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Yap\u0131t yaz\u0131lmadan \u00f6nce al\u0131nan notlardan olu\u015ftu\u011fu", "B": "Yazarlar\u0131n anla\u015f\u0131lmas\u0131 ve de\u011ferlendirilmesi a\u00e7\u0131s\u0131ndan \u00f6nem ta\u015f\u0131d\u0131\u011f\u0131", "C": "Yazarlar\u0131n e\u011filimlerini, \u00f6zlemlerini yans\u0131tmas\u0131 gerekti\u011fi", "D": "Alan\u0131 ne olursa olsun, her sanat\u00e7\u0131n\u0131n tutmas\u0131n\u0131n zorunlu oldu\u011fu", "E": "Yap\u0131tlar\u0131n olu\u015fturulmas\u0131na kaynakl\u0131k etti\u011fi"}, "isSimilarity": true, "correct": "B"}, {"no": "191", "paragraph": "Konu\u015furken d\u00fc\u015f\u00fcncenizi iyi anlatamad\u0131\u011f\u0131n\u0131z\u0131 varsayal\u0131m. Geri alamazs\u0131n\u0131z onu. Dinleyene gitmi\u015ftir bir kez. Yeni c\u00fcmleniz, ister istemez \u00f6ncekinin yetersizli\u011fini kapatma kayg\u0131s\u0131 ta\u015f\u0131yacakt\u0131r. \u00d6te yandan siz ne kadar a\u00e7\u0131klamaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131rsan\u0131z \u00e7al\u0131\u015f\u0131n dinleyiciler, kendilerine uygun d\u00fc\u015fen, kendi \u00f6zlemlerini kar\u015f\u0131layan yorumu benimseyecek, \u00f6yle alg\u0131layacaklard\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7ada vurgulanmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Dinleyicilerin, s\u00f6ylenenleri, istedikleri do\u011frultuda anlad\u0131klar\u0131", "B": "Dinleyicilerin, konu\u015fmay\u0131, ele\u015ftirel bir de\u011ferlendirmeden ge\u00e7irdikleri", "C": "S\u00f6ylenen bir d\u00fc\u015f\u00fcnceyi de\u011fi\u015ftirmenin gereksizli\u011fi", "D": "Dinleyicilerin d\u00fczeyini g\u00f6z \u00f6n\u00fcnde bulundurarak konu\u015fmak gerekti\u011fi", "E": "D\u00fc\u015f\u00fcnceleri a\u00e7\u0131klamada, konu\u015fma yerine yazmay\u0131 se\u00e7menin do\u011fru oldu\u011fu"}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "192", "paragraph": "Ne mahallenin ne de kom\u015fular\u0131n dedikodular\u0131 kap\u0131m\u0131zdan i\u00e7eri girerdi. Babam\u0131n da d\u0131\u015far\u0131dan i\u00e7eriye, aileyi ilgilendirmeyen bir olay getirdi\u011fini hi\u00e7 hat\u0131rlam\u0131yorum. Olduk\u00e7a durgun bir ya\u015fam\u0131m\u0131z vard\u0131. Ancak, akrabalar\u0131m\u0131zdan birinin bize yat\u0131l\u0131 konuk gelmesi ya da b\u00fcy\u00fck a\u011fabeyimin yat\u0131l\u0131 okuldan eve d\u00f6nmesi, evimizdeki durgunlu\u011fu k\u0131ran bir bayram havas\u0131 estirirdi. B\u00f6yle g\u00fcnlerde yatma saati gecikir, gece yar\u0131s\u0131na kadar oturulurdu.", "text": "Bu par\u00e7ada yazar, ailesiyle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Ba\u015fkalar\u0131n\u0131n ya\u015famlar\u0131ndan ve ili\u015fkilerinden evde s\u00f6z edilmedi\u011fine", "B": "Sorunlar\u0131 ortakla\u015fa \u00e7\u00f6zmeye \u00e7al\u0131\u015ft\u0131klar\u0131na", "C": "Evlerine, yak\u0131nlar\u0131n\u0131n birka\u00e7 g\u00fcnl\u00fc\u011f\u00fcne gelmesinden mutlu olduklar\u0131na", "D": "Sessiz sedas\u0131z bir ya\u015fam s\u00fcrd\u00fcrd\u00fcklerine", "E": "Kimi geceler, ge\u00e7 saatlere kadar yatmad\u0131klar\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "193", "paragraph": "Bilgi aktarmac\u0131l\u0131\u011f\u0131na al\u0131\u015fm\u0131\u015f olan \u00f6\u011frenciler, okuduklar\u0131 bir \u015fiir, bir \u00f6yk\u00fc \u00fczerine kendi d\u00fc\u015f\u00fcnceleri soruldu\u011funda \u015fa\u015fk\u0131na d\u00f6n\u00fcyorlar. D\u00fc\u015f\u00fcnmeyi bilmediklerinden daha \u00f6nce ortaya konmu\u015f olan haz\u0131r d\u00fc\u015f\u00fcnce kal\u0131plar\u0131n\u0131 benimsiyorlar. Bunlar\u0131 ezberliyor, kendi d\u00fc\u015f\u00fcnceleriymi\u015f gibi ortaya koyuyorlar.", "text": "Bu par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen \u00f6\u011frencilerle ilgili olarak vurgulanmak istenen nedir?", "answers": {"A": "D\u00fc\u015f\u00fcnmeden \u00e7ok, e\u011flenceye \u00f6nem verdikleri", "B": "Ba\u015fkalar\u0131n\u0131n d\u00fc\u015f\u00fcncelerini \u00f6nemsemedikleri", "C": "Sorunlar\u0131n\u0131 \u00e7\u00f6zerken hileli yollara ba\u015fvurduklar\u0131", "D": "Sanat de\u011feri bulunan yap\u0131tlardan ho\u015flanmad\u0131klar\u0131", "E": "Haz\u0131r bilgilerle yetindikleri"}, "isSimilarity": true, "correct": "E"}, {"no": "194", "paragraph": "\u0130lk \u015fiirim bir dergide yay\u0131mland\u0131\u011f\u0131nda lisedeki felsefe \u00f6\u011fretmenim beni kar\u015f\u0131s\u0131na alm\u0131\u015f, bir arkada\u015f gibi \u015fiirlerimi ele\u015ftirmi\u015fti. \u015eiirin yaln\u0131z gen\u00e7lik duygular\u0131yla beslenemeyece\u011fini, onu g\u00fc\u00e7lendirecek bir k\u00fclt\u00fcrel birikimin ve d\u00fcnya g\u00f6r\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcn gerekli oldu\u011funu s\u00f6ylemi\u015fti. Ne demek istedi\u011fini tam olarak anlayamasam da \u015fiirin, sevgilinin g\u00f6zleri ve ka\u015flar\u0131 i\u00e7in yaz\u0131lsa bile k\u00fclt\u00fcrle, ya\u015fam\u0131n tutkular\u0131yla beslenmesi gerekti\u011fini belirtmek istedi\u011fini sezmi\u015ftim.", "text": "Bu par\u00e7ada \u015fiir yazma konusunda a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi anlat\u0131lmaktad\u0131r?", "answers": {"A": "Konular\u0131n \u00e7ok \u00e7e\u015fitli ve de\u011fi\u015fik olaylarla ilgili olabilece\u011fi", "B": "Duygular\u0131n yan\u0131 s\u0131ra bilgi ve ya\u015fam deneyimi de gerektirdi\u011fi", "C": "Ba\u015far\u0131ya ula\u015fmada duygular\u0131n \u00f6nem ta\u015f\u0131mad\u0131\u011f\u0131", "D": "Ba\u015far\u0131n\u0131n ya\u015fla s\u0131k\u0131 bir ili\u015fkisinin oldu\u011fu", "E": "\u00d6ncelikle, deneyimli ki\u015filerin \u00f6nerilerine uyulmas\u0131 gerekti\u011fi"}, "isSimilarity": true, "correct": "B"}, {"no": "195", "paragraph": "\u015eiirlerini b\u00fct\u00fcn y\u00f6nleriyle tan\u0131d\u0131\u011f\u0131m\u0131z bir \u015fairin daha \u00f6nce hi\u00e7 okumad\u0131\u011f\u0131m\u0131z bir \u015fiirini elimize ald\u0131\u011f\u0131m\u0131zda, kalabal\u0131k bir caddede bir arkada\u015f\u0131n koluna girmenin, onunla nereye kadar gidece\u011fimizi bilmenin rahatl\u0131\u011f\u0131n\u0131 duyar\u0131z. Burada s\u00f6z konusu olan, onun d\u00fcnyas\u0131na yak\u0131nl\u0131\u011f\u0131m\u0131zd\u0131r. Ba\u015fka bir s\u00f6yleyi\u015fle onun, s\u00f6zc\u00fckleri yo\u011furarak, onlara de\u011fi\u015fik anlamlar y\u00fckleyerek olu\u015fturdu\u011fu \u015fiirsel d\u00fcnyay\u0131 tan\u0131m\u0131\u015f olmam\u0131zd\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7ada anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "\u015eairler \u015fiirlerinde yeni s\u00f6zc\u00fckler kullanmak istemezler.", "B": "Bir \u015fiiri ilgin\u00e7 k\u0131lan, \u015fairin kulland\u0131\u011f\u0131 imgelerin \u00f6zg\u00fcnl\u00fc\u011f\u00fcd\u00fcr.", "C": "Okuyucu, okudu\u011fu her \u015fiirde kendi d\u00fcnyas\u0131n\u0131 bulmak ister.", "D": "\u015eairlerin yazd\u0131\u011f\u0131 her yeni \u015fiir, daha \u00f6nce yazd\u0131klar\u0131ndan g\u00fczeldir.", "E": "Bir \u015fairin \u015fiir \u00f6zelliklerini \u00e7ok iyi bilen bir okur, onun yeni bir \u015fiirini yad\u0131rgamaz."}, "isSimilarity": true, "correct": "E"}, {"no": "196", "paragraph": "Mersiye, ister Sultan S\u00fcleyman'a ister S\u00fcleyman Efendi\u0092ye s\u00f6ylenmi\u015f olsun, sanat a\u00e7\u0131s\u0131ndan ayn\u0131d\u0131r. \u015eiirde as\u0131l olan, \u015fairin duyu\u015fu ve bu duyu\u015funu ba\u015fka t\u00fcrl\u00fc s\u00f6ylenmesine imkan vermeyecek bi\u00e7imde s\u00f6zc\u00fcklerle dile getirerek bir \u015fiir iklimi yaratmas\u0131d\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7ada vurgulanan d\u00fc\u015f\u00fcnceyi en iyi yans\u0131tan yarg\u0131 a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Mersiye herkes i\u00e7in, her \u015fair taraf\u0131ndan s\u00f6ylenebilen bir \u015fiir t\u00fcr\u00fcd\u00fcr.", "B": "\u00d6nemli, \u00f6nemsiz bir olay, her ki\u015fi , \u015fiir konusu olabilir.", "C": "Ger\u00e7ek \u015fair, \u015fiirine olaylarla birlikte duygular\u0131n\u0131 da katabilen ki\u015fidir.", "D": "\u015eiirde \u00f6nemli olan, \u015fairin neyi s\u00f6yledi\u011fi de\u011fil nas\u0131l s\u00f6yledi\u011fidir.", "E": "Ger\u00e7ek \u015fair \u015fiire yeni bi\u00e7imler, yeni s\u00f6zc\u00fckler getiren ki\u015fidir."}, "isSimilarity": true, "correct": "D"}, {"no": "197", "paragraph": "Karag\u00f6z oyunu, Osmanl\u0131 T\u00fcrk toplumunun, y\u00fczy\u0131llarca ya\u015fam\u0131\u015f sanat dallar\u0131ndan biridir. Tanzimat'tan bu yana, \u00f6zellikle Cumhuriyet d\u00f6neminde yerini, Bat\u0131dan gelen sinema ve tiyatroya b\u0131rakm\u0131\u015ft\u0131r. Bu sanat dal\u0131, bug\u00fcn bize \u00e7ok uzak ve yabanc\u0131 gelen \u0130slam uygarl\u0131\u011f\u0131 d\u00f6neminde, halk\u0131n dilini, inan\u00e7lar\u0131n\u0131, geleneklerini, zanaatlar\u0131n\u0131, siyasal ve toplumsal olaylar kar\u015f\u0131s\u0131ndaki d\u00fc\u015f\u00fcnsel ve ruhsal durumlar\u0131n\u0131 yans\u0131tan zengin bir kaynakt\u0131r. Ge\u00e7mi\u015fi tan\u0131mak ve \u00f6\u011frenmek isteyenler bu kayna\u011f\u0131 de\u011fi\u015fik a\u00e7\u0131lardan de\u011ferlendirebilirler.", "text": "Bu par\u00e7ada, Karag\u00f6z\u0092le ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Toplumsal ya\u015fam\u0131 yans\u0131tan uzun bir ge\u00e7mi\u015fi oldu\u011funa", "B": "G\u00fcn\u00fcm\u00fczde yerini ba\u015fka sanat dallar\u0131n\u0131n ald\u0131\u011f\u0131na", "C": "G\u00fcld\u00fcr\u00fc \u00f6\u011felerinden yararlanarak olu\u015fturuldu\u011funa", "D": "Farkl\u0131 y\u00f6nlerden incelemeye uygun bir kapsam\u0131 bulundu\u011funa", "E": "Eski d\u00f6nemler hakk\u0131nda bilgi verdi\u011fine"}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "198", "paragraph": "\u0130nsan, edebiyat\u0131n her alan\u0131nda ustala\u015famaz. \u015eiir yazma konusunda \u00e7ok iyi olan birinden, ayn\u0131 zamanda iyi roman ya da hikaye yazmas\u0131 beklenmemelidir. \u00c7\u00fcnk\u00fc her insan kendi yetenek ve \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n\u0131 belirli bir y\u00f6ne do\u011frultmu\u015f; o do\u011frultuda ilerleme kaydetmi\u015ftir.", "text": "A\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi bu par\u00e7adan \u00e7\u0131kar\u0131labilecek bir sonu\u00e7tur?", "answers": {"A": "Edebiyatla u\u011fra\u015fmak, insana bilgi ve deneyim kazand\u0131r\u0131r.", "B": "Edebiyat t\u00fcrlerini birbirinden ay\u0131ramay\u0131z; hepsinin de\u011feri ayn\u0131d\u0131r.", "C": "\u0130nsan\u0131n edebiyat sevgisi, onun hayata bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131s\u0131yla belirir.", "D": "\u0130nsan edebiyat\u0131n ancak bir alan\u0131nda kendini \u00e7ok iyi yeti\u015ftirebilir.", "E": "\u0130nsan \u00e7ok \u00e7al\u0131\u015f\u0131rsa edebiyat\u0131n tamam\u0131na hakim olabilir."}, "isSimilarity": true, "correct": "D"}, {"no": "199", "paragraph": "Okuldaki \u00e7ocuklara ev \u00f6devleri verilir, onlardan \u00e7e\u015fitli al\u0131\u015ft\u0131rmalar yapmalar\u0131 istenir. Bu t\u00fcr \u00f6dev ve al\u0131\u015ft\u0131rmalar, onlar\u0131 hayata haz\u0131rlar. Onlar\u0131n sorumluluk ve bilin\u00e7 sahibi olmalar\u0131n\u0131 sa\u011flar. Ben \u00f6devin bu t\u00fcr faydalar\u0131na inan\u0131yorum ve \u00f6deve kar\u015f\u0131 \u00e7\u0131kmak yerine, \u00f6dev vermeyi destekliyorum. \u00d6devin gereklili\u011fine sonuna kadar inanan bir ki\u015fiyim.", "text": "Yukar\u0131daki par\u00e7aya g\u00f6re, \u00f6devin en b\u00fcy\u00fck i\u015flevi a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "\u0130nsana b\u00fcy\u00fck bir sab\u0131r g\u00fcc\u00fc kazand\u0131rmas\u0131", "B": "\u0130nsan\u0131 bilin\u00e7lendirip hayata haz\u0131rlamas\u0131", "C": "Yeteneklerini ke\u015ffetme olana\u011f\u0131 sa\u011flamas\u0131", "D": "Ki\u015fiye, i\u015flerin kolay yollar\u0131n\u0131 \u00f6\u011fretmesi", "E": "Okulu ve dersi sevmeyi \u00f6\u011fretmesi"}, "isSimilarity": true, "correct": "B"}, {"no": "200", "paragraph": "Mant\u0131k, do\u011fru d\u00fc\u015f\u00fcnme ve ak\u0131l y\u00fcr\u00fctme bi\u00e7imlerini ara\u015ft\u0131ran bir bilim dal\u0131 olarak t\u00fcm di\u011fer bilimlerin yararland\u0131\u011f\u0131 bir aland\u0131r. \u00c7\u00fcnk\u00fc her bilim dal\u0131 do\u011frulara varmak i\u00e7in yanl\u0131\u015flar\u0131 elemek, bunu yapabilmek i\u00e7in de mant\u0131\u011fa ba\u015fvurmak zorundad\u0131r. Do\u011fru bilgi ve d\u00fc\u015f\u00fcnce \u00fcretmek i\u00e7in mant\u0131k gereklidir. Matematik bilimi, mant\u0131\u011f\u0131n sembolik dilini ve ispat y\u00f6ntemlerini kullan\u0131r. B\u00f6ylece mant\u0131k ve matematik, olgusal d\u00fcnyan\u0131n do\u011frular\u0131yla de\u011fil ideal d\u00fcnyan\u0131n do\u011frular\u0131yla u\u011fra\u015farak kesin do\u011frular\u0131 bulur. Do\u011fa bilimleri ise ger\u00e7ek ve olgusal d\u00fcnyada kendi do\u011frular\u0131na ula\u015f\u0131rken deney ve g\u00f6zlem y\u00f6ntemlerini kullan\u0131r. Fakat bu y\u00f6ntemler mant\u0131ksal d\u00fc\u015f\u00fcnmeyle daha g\u00fcvenilir h\u00e2le geldi\u011finden do\u011fa bilimleri de mant\u0131\u011f\u0131 g\u00fcvenilir ve nesnel olmak i\u00e7in kullan\u0131r. G\u00fcnl\u00fck ya\u015famda ise mant\u0131k bilen insan, bilgilerini daha bilin\u00e7li kullan\u0131r. Tart\u0131\u015fmalarda daha ge\u00e7erli \u00e7\u0131kar\u0131mlar, \u00f6nermeler ve varsay\u0131mlar \u00f6ne s\u00fcrer. \u00d6yleyse mant\u0131k, her \u00e7e\u015fit tart\u0131\u015fman\u0131n ve ele\u015ftirel d\u00fc\u015f\u00fcncenin de temelini olu\u015fturur.", "text": "Bu par\u00e7ada as\u0131l anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Bilimsel bulgulara ula\u015fmada deney ve g\u00f6zlem yoluyla elde edilen bilgilere g\u00fcvenilemeyece\u011fi", "B": "Mant\u0131\u011f\u0131n di\u011fer bilim dallar\u0131ndan \u00fcst\u00fcn oldu\u011fu", "C": "Mant\u0131\u011f\u0131n bilimsel do\u011frulara ula\u015fmada gerekli oldu\u011fu", "D": "Mant\u0131k ve matemati\u011fin nesnel veriler sundu\u011fu", "E": "Ele\u015ftirel d\u00fc\u015f\u00fcncenin mant\u0131ktan beslendi\u011fi"}, "isSimilarity": true, "correct": "C"}, {"no": "201", "paragraph": "Mant\u0131k, do\u011fru d\u00fc\u015f\u00fcnme ve ak\u0131l y\u00fcr\u00fctme bi\u00e7imlerini ara\u015ft\u0131ran bir bilim dal\u0131 olarak t\u00fcm di\u011fer bilimlerin yararland\u0131\u011f\u0131 bir aland\u0131r. \u00c7\u00fcnk\u00fc her bilim dal\u0131 do\u011frulara varmak i\u00e7in yanl\u0131\u015flar\u0131 elemek, bunu yapabilmek i\u00e7in de mant\u0131\u011fa ba\u015fvurmak zorundad\u0131r. Do\u011fru bilgi ve d\u00fc\u015f\u00fcnce \u00fcretmek i\u00e7in mant\u0131k gereklidir. Matematik bilimi, mant\u0131\u011f\u0131n sembolik dilini ve ispat y\u00f6ntemlerini kullan\u0131r. B\u00f6ylece mant\u0131k ve matematik, olgusal d\u00fcnyan\u0131n do\u011frular\u0131yla de\u011fil ideal d\u00fcnyan\u0131n do\u011frular\u0131yla u\u011fra\u015farak kesin do\u011frular\u0131 bulur. Do\u011fa bilimleri ise ger\u00e7ek ve olgusal d\u00fcnyada kendi do\u011frular\u0131na ula\u015f\u0131rken deney ve g\u00f6zlem y\u00f6ntemlerini kullan\u0131r. Fakat bu y\u00f6ntemler mant\u0131ksal d\u00fc\u015f\u00fcnmeyle daha g\u00fcvenilir h\u00e2le geldi\u011finden do\u011fa bilimleri de mant\u0131\u011f\u0131 g\u00fcvenilir ve nesnel olmak i\u00e7in kullan\u0131r. G\u00fcnl\u00fck ya\u015famda ise mant\u0131k bilen insan, bilgilerini daha bilin\u00e7li kullan\u0131r. Tart\u0131\u015fmalarda daha ge\u00e7erli \u00e7\u0131kar\u0131mlar, \u00f6nermeler ve varsay\u0131mlar \u00f6ne s\u00fcrer. \u00d6yleyse mant\u0131k, her \u00e7e\u015fit tart\u0131\u015fman\u0131n ve ele\u015ftirel d\u00fc\u015f\u00fcncenin de temelini olu\u015fturur.", "text": "Bu par\u00e7adan mant\u0131kla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131daki yarg\u0131lar\u0131n hangisine var\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Mant\u0131k bilimi, insan ili\u015fkilerini d\u00fczenlemede tek ba\u015f\u0131na yetersiz kal\u0131r.", "B": "Bilim olarak mant\u0131\u011f\u0131n ve matemati\u011fin ortak bir simgesel dili vard\u0131r.", "C": "Mant\u0131k da matematik bilimi gibi ula\u015f\u0131lmak istenen \u00fcst\u00fcn niteliklere sahip d\u00fcnyan\u0131n ger\u00e7eklerini ara\u015ft\u0131r\u0131r.", "D": "Mant\u0131k, insanlara tutarl\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnmede ve do\u011fru \u00e7\u0131kar\u0131mlar yapabilmede yard\u0131mc\u0131 olur.", "E": "Ger\u00e7ek d\u00fcnyan\u0131n olgu ve bilgilerini ara\u015ft\u0131ran do\u011fa bilimleri de mant\u0131ktan yararlan\u0131r."}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "202", "paragraph": "Yaz\u0131nsal metinlerin yazarlarca okunmas\u0131yla okurlarca okunmas\u0131 aras\u0131nda belirgin bir ayr\u0131m \u00e7\u0131k\u0131yor ortaya. Edebiyat d\u00fcnyas\u0131ndan olan ki\u015filerce, ilkelere, bi\u00e7imlere, kal\u0131plara uygun olarak okunmas\u0131, yaz\u0131nsal metnin anla\u015f\u0131lmas\u0131ndan \u00e7ok, konumland\u0131r\u0131lmas\u0131n\u0131 sa\u011fl\u0131yor. Bir metin okurlar taraf\u0131ndan okundu\u011funda ise onun nas\u0131l bir metin oldu\u011fu daha iyi ortaya \u00e7\u0131kabiliyor. E\u011fer yazar, yap\u0131t\u0131yla okuru aras\u0131na girmezse okur metni daha objektif yorumlayabiliyor. Dolay\u0131s\u0131yla yazar\u0131n, yazd\u0131\u011f\u0131 metni a\u00e7\u0131klamas\u0131na gerek kalm\u0131yor. Okurlar\u0131n da bunu yazardan beklemeleri gerekmiyor.", "text": "Bu par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131daki yarg\u0131lar\u0131n hangisine ula\u015f\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Bir yaz\u0131n\u0131n okur taraf\u0131ndan tarafs\u0131z bir bi\u00e7imde de\u011ferlendirilebilmesi i\u00e7in yazar\u0131n okuru y\u00f6nlendirmemesi gerekir.", "B": "Yaz\u0131lan bir metnin \u00f6nce yazar\u0131 taraf\u0131ndan yorumlanmas\u0131, yap\u0131t \u00fczerinde ortak bir g\u00f6r\u00fc\u015f olu\u015fmas\u0131n\u0131 sa\u011flar.", "C": "Bir metni belirli ilkelere g\u00f6re okumak ancak o metnin \u00f6nceden belirlenmi\u015f niteliklere uygun olup olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 ortaya \u00e7\u0131karabilir.", "D": "Okurlar\u0131n yapt\u0131\u011f\u0131 yorumlar, bir metnin i\u00e7eri\u011finin de\u011ferlendirilmesine y\u00f6neliktir.", "E": "Bir metnin farkl\u0131 bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131lar\u0131yla okunmas\u0131ndan farkl\u0131 sonu\u00e7lar ortaya \u00e7\u0131kar."}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "203", "paragraph": "Yunanistan, Bulgaristan, Arnavutluk ve S\u0131rbistan aras\u0131nda s\u0131k\u0131\u015f\u0131p kalm\u0131\u015f bir \u00fclke Makedonya. Ohri kenti, bu Balkan \u00fclkesi i\u00e7in \u00e2deta bir vaha. Denize k\u0131y\u0131s\u0131 olmayan Makedonya\u0092da Ohri\u0092yi vazge\u00e7ilmez yapansa kentle ayn\u0131 ada sahip, e\u015fi benzeri olmayan bir g\u00f6l olmas\u0131. Bir yakas\u0131 Makedonya, \u00f6b\u00fcr yakas\u0131 Arnavutluk s\u0131n\u0131rlar\u0131 i\u00e7inde kalan Ohri G\u00f6l\u00fc\u0092n\u00fcn suyu, Fethiye\u0092deki \u00d6l\u00fcdeniz\u0092i aratmayacak derecede mavi ve berrak. Sahip oldu\u011fu g\u00fczelliklerle turistleri kendisine \u00e7eken e\u015fsiz bir g\u00f6l. 1979\u0092dan beri UNESCO\u0092nun D\u00fcnya Miras\u0131 Listesi\u0092nde. Burada kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131\u011f\u0131n\u0131z manzaran\u0131n bir denize de\u011fil de g\u00f6le ait oldu\u011funu, ancak suya girip tuzlu su yerine tatl\u0131 su oldu\u011funu fark etti\u011finizde anl\u0131yorsunuz. G\u00f6ldeki koylardan birinde, suyun \u00fczerinde \u00e7ok ilgin\u00e7 bir m\u00fcze bulunuyor: \u0093Su \u00dcst\u00fcndeki M\u00fcze\u0094. Bu m\u00fcze, 1997-2005 y\u0131llar\u0131 aras\u0131nda yap\u0131lan su alt\u0131 arkeoloji \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131nda ortaya \u00e7\u0131kan buluntularla olu\u015fturulmu\u015f. \u00c7al\u0131\u015fman\u0131n yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131 koya da b\u00fct\u00fcn bu buluntulara g\u00f6nderme niteli\u011finde bir isim konmu\u015f: Kemikler Koyu. M\u00fcze baz\u0131 kaynaklarda \u0093Kemikler Koyu M\u00fczesi\u0094 diye de an\u0131l\u0131yor. \u00c7al\u0131\u015fmalar sonucunda, tarih \u00f6ncesi \u00e7a\u011flardan Maden Devrinin bir b\u00f6l\u00fcm\u00fcne kadarki d\u00f6neme kar\u015f\u0131l\u0131k gelen M\u00d6 1200 - 600 y\u0131llar\u0131na ait bir yerle\u015fimin varl\u0131\u011f\u0131na rastlanm\u0131\u015f. Ohri G\u00f6l\u00fc k\u0131y\u0131s\u0131ndaki m\u00fcze, Kemikler Koyu\u0092ndaki bu tarih \u00f6ncesi yerle\u015fimin yeniden in\u015fa edilmi\u015f h\u00e2lini ziyaret\u00e7ilere sunuyor.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenemez?", "answers": {"A": "Su \u00dcst\u00fcndeki M\u00fcze\u0092de sergilenen buluntular, Kemikler Koyu\u0092ndan \u00e7\u0131kar\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r.", "B": "Ohri G\u00f6l\u00fc\u0092n\u00fcn iki ayr\u0131 \u00fclkeye k\u0131y\u0131s\u0131 vard\u0131r.", "C": "Maden Devrinden kalma bir uygarl\u0131k, Ohri G\u00f6l\u00fc k\u0131y\u0131s\u0131nda 600 y\u0131l boyunca ya\u015fam\u0131\u015ft\u0131r.", "D": "M\u00fczede, tarih \u00f6ncesi yerle\u015fimlere ili\u015fkin kaya resimlerine rastlanmaktad\u0131r.", "E": "Ohri kenti, s\u0131n\u0131rlar\u0131 i\u00e7inde yer alan g\u00f6lden dolay\u0131 turistlerce ziyaret edilmektedir."}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "204", "paragraph": "Kat\u0131ld\u0131\u011f\u0131m bir toplant\u0131da bir\u00e7ok \u015fair, yazd\u0131\u011f\u0131 \u015fiirleri okudu. Kimi monoton bir sesle, acemice; kimi de belirli bir ustal\u0131kla, tiyatro sanat\u0131n\u0131n olanaklar\u0131n\u0131 kullanarak okudu \u015fiirlerini. En \u00e7ok da onlar alk\u0131\u015fland\u0131. Hele birisi \u015fiirini \u00f6ylesine co\u015fkulu okudu ki salon, uzun alk\u0131\u015flarla, bravo sesleriyle sars\u0131ld\u0131. \u0130nsan, duygusall\u0131\u011f\u0131n i\u015fe kar\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131 bu gibi durumlarda, alk\u0131\u015flanan tiyatro muydu yoksa \u015fiir miydi, diye sormaktan kendini alam\u0131yor.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re \u015fiir okumayla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenebilir?", "answers": {"A": "Do\u011fal bir ses tonuyla okuman\u0131n anlamay\u0131 kolayla\u015ft\u0131rd\u0131\u011f\u0131", "B": "Okundu\u011fu ortam\u0131n dinleyenleri etkilemede \u00f6nemli oldu\u011fu", "C": "G\u00fczel okuma \u00f6l\u00e7\u00fctlerinin \u00f6nceden belirlenmesi gerekti\u011fi", "D": "Duygular\u0131 etkileyecek \u015fekilde okuman\u0131n kimi zaman \u015fiirin \u00f6n\u00fcne ge\u00e7ti\u011fi", "E": "Herkesin \u015fiirden ald\u0131\u011f\u0131 hazz\u0131n farkl\u0131 oldu\u011fu"}, "isSimilarity": true, "correct": "D"}, {"no": "205", "paragraph": "\u00dcnl\u00fc ressam Henri Matisse, \u0093Ba\u015fkalar\u0131n\u0131n etkisinde kalmaktan hi\u00e7bir zaman ka\u00e7\u0131nmam. Etkilenmeme tela\u015f\u0131n\u0131, korkakl\u0131k ve zay\u0131fl\u0131k olarak g\u00f6r\u00fcr\u00fcm. Ama onlar\u0131n yapt\u0131klar\u0131n\u0131 da aynen benimsemem. Sanat\u00e7\u0131 ki\u015fili\u011fimin, ba\u015fka ki\u015filiklerle kar\u0131\u015farak ve \u00e7at\u0131\u015farak geli\u015fece\u011fine, g\u00fc\u00e7lenece\u011fine inan\u0131r\u0131m. Sanat\u00e7\u0131 ki\u015fili\u011fim bu s\u00fcre\u00e7teki kavgalar\u0131mdan sa\u011f \u00e7\u0131kamazsa yazg\u0131s\u0131 b\u00f6yleymi\u015f derim.\u0094 demi\u015f.", "text": "Bu s\u00f6zleri s\u00f6yleyen Henri Matisse ile ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine ula\u015f\u0131labilir?", "answers": {"A": "Farkl\u0131 sanat anlay\u0131\u015flar\u0131na yabanc\u0131 kalmamay\u0131 ye\u011flemektedir.", "B": "Sanat anlay\u0131\u015f\u0131n\u0131 farkl\u0131 sanat dallar\u0131ndan yararlanarak olu\u015fturmu\u015ftur.", "C": "Resimlerinde sade ve i\u00e7ten bir anlat\u0131m\u0131 ama\u00e7lamaktad\u0131r.", "D": "Sanat\u00e7\u0131 ki\u015fili\u011fini ba\u015fka ba\u015fka kimliklere b\u00fcr\u00fcnerek olu\u015fturmaktad\u0131r.", "E": "Sanat\u0131nda d\u00fc\u015f g\u00fcc\u00fc ve ger\u00e7eklik \u00e7at\u0131\u015fma h\u00e2lindedir."}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "206", "paragraph": "Uzun bir s\u00fcredir \u00f6yk\u00fclerimi resimli-yaz\u0131l\u0131 olarak d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorum. Onlar\u0131 \u00f6nce \u00f6yk\u00fc olarak zihnimde olu\u015fturup sonra \u00e7izgi film h\u00e2line getirmektense kafamda olu\u015fturdu\u011fum \u00e7izgi filmleri \u00f6yk\u00fc h\u00e2line d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcrmeyi tercih ediyorum. Ger\u00e7eklik dedi\u011fimiz \u015fey g\u00fcn\u00fcm\u00fczde b\u00fcy\u00fck \u00f6l\u00e7\u00fcde karikat\u00fcrle\u015fiyor; abart\u0131l\u0131 jestlerden, mimiklerden, h\u0131zl\u0131 hareketlerden, \u00e7\u0131\u011fl\u0131klardan ve g\u00fcr\u00fclt\u00fclerden olu\u015fan bir d\u00fcnya yarat\u0131l\u0131yor. Yani \u00e7izgi filmin kendine \u00f6zg\u00fc evreni, ete ve kemi\u011fe b\u00fcr\u00fcn\u00fcyor sanki. G\u00fcn\u00fcm\u00fczde geleneksel olarak, birbirinden farkl\u0131 oldu\u011fu d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fclegelen sanat dallar\u0131n\u0131n birlikte sunuldu\u011fu pek \u00e7ok yap\u0131tla kar\u015f\u0131la\u015f\u0131yoruz. Son kitab\u0131m da i\u015fte bu t\u00fcrden \u0093resimli-yaz\u0131l\u0131-sinemasal-d\u00fcz yaz\u0131sal\u0094 bir kitap. Resim-yaz\u0131 melezli\u011finin ne \u00f6l\u00e7\u00fcde ba\u015far\u0131l\u0131 oldu\u011funa karar vermekse g\u00fcn\u00fcm\u00fcz\u00fcn \u0093okuyucu-izleyici\u0094sine d\u00fc\u015f\u00fcyor.", "text": "Bu par\u00e7ada yazar a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisinden s\u00f6z etmektedir?", "answers": {"A": "Karikat\u00fcr\u00fcn \u00f6yk\u00fcye g\u00f6re daha pop\u00fcler olmas\u0131ndan", "B": "Sanat\u0131n her dal\u0131nda \u00e7e\u015fitli yap\u0131tlar yarat\u0131lmas\u0131ndan", "C": "Sanat eserlerinin h\u0131zla t\u00fcketilmesinden", "D": "\u00d6yk\u00fclerde ger\u00e7eklerin eskisinden farkl\u0131 bi\u00e7imde yans\u0131t\u0131lmas\u0131ndan", "E": "Karikat\u00fcr sanat\u0131n\u0131n yeterince anla\u015f\u0131lamamas\u0131ndan"}, "isSimilarity": true, "correct": "D"}, {"no": "207", "paragraph": "Yaln\u0131zl\u0131k \u00f6ylesine ac\u0131 veren, \u00fcrk\u00fct\u00fcc\u00fc bir duygudur ki insanlar bu duyguyla y\u00fczle\u015fmemek i\u00e7in her t\u00fcrl\u00fc \u00e7abay\u0131 g\u00f6sterirler. Yaln\u0131zl\u0131k pek \u00e7ok bi\u00e7imde kar\u015f\u0131m\u0131za \u00e7\u0131kar. Bir insan\u0131n tek ba\u015f\u0131na ya\u015famas\u0131 gibi i\u00e7inde ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 topluma yabanc\u0131la\u015fmas\u0131 da bir yaln\u0131zl\u0131kt\u0131r. Ait olunan \u00e7evrenin d\u0131\u015f\u0131na itilme sonucu ya\u015fanan yaln\u0131zl\u0131\u011f\u0131 ya da bir insan\u0131n \u00e7evresiyle ili\u015fkilerini kendi iste\u011fiyle en aza indirerek ya\u015famas\u0131n\u0131 da bunlara ekleyebiliriz. \u0130nsan\u0131n, anla\u015f\u0131lmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fc\u011f\u00fc ve kendisini kimsesiz hissetti\u011fi yaln\u0131zl\u0131\u011f\u0131 da unutmayal\u0131m.", "text": "Bu par\u00e7ada yaln\u0131zl\u0131kla ilgili olarak anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "\u00c7ok yayg\u0131n bir durum oldu\u011fu", "B": "Bu durumdakilere yard\u0131m etmek gerekti\u011fi", "C": "Bu duruma d\u00fc\u015fmemek i\u00e7in \u00e7aba g\u00f6stermek gerekti\u011fi", "D": "Bir sorun olarak yeterince \u00f6nemsenmedi\u011fi", "E": "Farkl\u0131 t\u00fcrlerinin bulundu\u011fu"}, "isSimilarity": true, "correct": "E"}, {"no": "208", "paragraph": "O y\u0131llarda Ankara\u0092da e\u011flence denilince \u00f6nce sinemalar gelirdi akla. Ama tiyatroya gitmek bamba\u015fkayd\u0131. \u0130lk g\u00f6ze \u00e7arpan, insanlar\u0131n sinemaya giderken giyim ku\u015famlar\u0131na g\u00f6stermedikleri \u00f6zeni tiyatroya giderken g\u00f6stermeleriydi. \u00d6rne\u011fin, erkekler tak\u0131m elbiseli; kad\u0131nlar bak\u0131ml\u0131, \u015f\u0131kt\u0131lar. \u0130nsanlar aras\u0131nda sayg\u0131l\u0131 konu\u015fmalar, kibar davran\u0131\u015flar\u0085 Tiyatroda hi\u00e7 kimse ayr\u0131ks\u0131 bir davran\u0131\u015fta bulunmaya cesaret edemezdi. En k\u00fc\u00e7\u00fck bir kabal\u0131k, konu\u015fmalarda argo hemen dikkat \u00e7ekerdi. Bu yolla tiyatro, bana g\u00f6re, ger\u00e7ek ya\u015famdaki davran\u0131\u015flar\u0131m\u0131z\u0131 da etkiler, kent k\u00fclt\u00fcr\u00fcn\u00fcn nas\u0131l oldu\u011funu g\u00f6stererek onu benimsememizi sa\u011flard\u0131.", "text": "Bu par\u00e7ada tiyatroyla ilgili olarak vurgulanmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Sinemadan daha \u00e7ok tercih edildi\u011fi", "B": "G\u00fcn\u00fcm\u00fczde ge\u00e7mi\u015ftekinden farkl\u0131 alg\u0131land\u0131\u011f\u0131", "C": "Kent k\u00fclt\u00fcr\u00fcn\u00fcn \u00f6z\u00fcmsenmesinde etkili oldu\u011fu", "D": "\u0130nsanlar\u0131n yapmac\u0131k davran\u0131\u015flar sergilemesine neden oldu\u011fu", "E": "Yeniliklerin \u00fclkeye getirilmesini h\u0131zland\u0131rd\u0131\u011f\u0131"}, "isSimilarity": true, "correct": "C"}, {"no": "209", "paragraph": "Sait Faik \u0093Yazmasam deli olacakt\u0131m.\u0094 s\u00f6z\u00fcyle bence \u0093Hayata ba\u015fka t\u00fcrl\u00fc katlanamayacakt\u0131m.\u0094 demek istiyor. Benim i\u00e7inse yazd\u0131\u011f\u0131m metinlerde savundu\u011fumun aksine, ya\u015fam bir y\u00fck ya da bo\u015f bir \u00e7aba de\u011fil. Ya\u015fama ba\u011fl\u0131 olan insanlardan\u0131m ben. Ama san\u0131r\u0131m benim ya\u015fam\u0131 ya\u015fan\u0131las\u0131 bir \u015fey olarak g\u00f6rmemi sa\u011flayan da \u0093yazmak\u0094t\u0131r.", "text": "Bu s\u00f6zlerle anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Yazman\u0131n, ya\u015famla olan ili\u015fkiyi g\u00fc\u00e7lendirip g\u00fczelle\u015ftirdi\u011fi", "B": "Yazarlar\u0131n, ya\u015fad\u0131klar\u0131 olaylar\u0131 olumsuz bir bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131s\u0131yla de\u011ferlendirdi\u011fi", "C": "Ya\u015famay\u0131 sevmenin, insan\u0131 yazmaya y\u00f6nlendirdi\u011fi", "D": "Yazarlar\u0131n, yap\u0131tlar\u0131nda ger\u00e7ek d\u00fc\u015f\u00fcncelerini yans\u0131tt\u0131\u011f\u0131", "E": "Yazman\u0131n, sosyalle\u015fmeyi sa\u011flad\u0131\u011f\u0131"}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "210", "paragraph": "\u00c7ocuk kitab\u0131 yazmak \u00e7ok e\u011flenceli, ayr\u0131ca insan\u0131 \u00f6zg\u00fcr de k\u0131l\u0131yor. Bunu yaparken \u015fu iki \u00f6l\u00e7\u00fct d\u0131\u015f\u0131nda hi\u00e7bir \u015fey \u00f6nemli de\u011fil: Bol bol hayal kurmak ve bol bol mucize ger\u00e7ekle\u015ftirmek\u0085 Bir romanda asla yapamayaca\u011f\u0131m kadar \u0093u\u00e7uk ka\u00e7\u0131k\u0094 yazma \u015fans\u0131na sahip oluyorum \u00e7ocuk kitab\u0131 yazarken. \u00d6rne\u011fin mavi bir timsah g\u00f6ky\u00fcz\u00fcnde u\u00e7abiliyor, siyah bir z\u00fcrafa \u00e7evre yolunda t\u0131r kullanabiliyor. Ne var ki baz\u0131 yazarlar \u00e7ocuk kitab\u0131 yazmay\u0131 k\u00fc\u00e7\u00fcms\u00fcyor. Bu, t\u00fcm\u00fcyle yanl\u0131\u015f bir yakla\u015f\u0131m. \u0130yi bir masal yazmak bence d\u00fcnyan\u0131n en zor i\u015flerinden biri. Ve insan\u0131n iyi bir varl\u0131k olabilmesi, d\u00fcnyan\u0131n daha g\u00fczel bir yer h\u00e2line gelebilmesi i\u00e7in iyi romanlardan \u00e7ok, iyi masallara ihtiyac\u0131m\u0131z var.", "text": "Bu par\u00e7ada \u00e7ocuk kitab\u0131 yazmayla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Ho\u015fa giden, insan\u0131 birtak\u0131m s\u0131n\u0131rlamalar\u0131n d\u0131\u015f\u0131na \u00e7\u0131karan bir u\u011fra\u015f oldu\u011funa", "B": "San\u0131lan\u0131n aksine, g\u00fc\u00e7 bir i\u015f oldu\u011funa", "C": "\u0130nsan akl\u0131n\u0131n s\u0131n\u0131rlar\u0131n\u0131 zorlayan olaylardan ve d\u00fc\u015flerden yararlan\u0131ld\u0131\u011f\u0131na", "D": "Kimi yazarlar\u0131n, bu t\u00fcr yap\u0131tlar\u0131 \u00e7ok fazla zaman harcamadan olu\u015fturabildiklerine", "E": "\u0130nsanlara ve ya\u015famlar\u0131na olumlu nitelikler kazand\u0131r\u0131lmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131ld\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "211", "paragraph": "Edebiyat, insan\u0131 b\u00fcy\u00fck bir ailenin \u00fcyesi yapar. Ne var ki b\u00fcy\u00fck aileler tarihe kar\u0131\u015fmak \u00fczere. \u00c7ekirdek aileden s\u00f6z ediliyor art\u0131k. Gene de d\u00fcnyada apayr\u0131 co\u011frafyalarda ya\u015fayan birtak\u0131m insanlar edebiyat arac\u0131l\u0131\u011f\u0131yla kimi de\u011ferleri payla\u015f\u0131yorlar.", "text": "A\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi bu par\u00e7adan \u00e7\u0131kar\u0131labilecek bir yarg\u0131d\u0131r?", "answers": {"A": "Farkl\u0131 b\u00f6lgelerde farkl\u0131 sanat \u00fcr\u00fcnlerinin verilmesi do\u011fald\u0131r.", "B": "Edebiyat, insanlar aras\u0131nda ortak bir dil olu\u015fturur.", "C": "Edebiyata ilgi duyanlar birbirini etkiler.", "D": "Edebiyat yap\u0131tlar\u0131nda insanlar\u0131n \u00f6nemsedi\u011fi konulara yer verilir.", "E": "Edebiyat\u0131n i\u015flevi zaman i\u00e7inde b\u00fct\u00fcn\u00fcyle de\u011fi\u015fmi\u015ftir."}, "isSimilarity": true, "correct": "B"}, {"no": "212", "paragraph": "Ne zaman elime bir biyografi kitab\u0131 ge\u00e7se \u0093\u0130\u015fte!\u0094 derim kendi kendime, \u0093S\u0131nav ba\u015fl\u0131yor.\u0094. Biyografisi yaz\u0131lan ki\u015fi hakk\u0131nda anlat\u0131lanlar\u0131n ne kadar\u0131n\u0131 bildi\u011fim ya da neleri daha \u00f6nce hi\u00e7 duymad\u0131\u011f\u0131m \u00f6nemlidir benim i\u00e7in. Hatta kitapta anlat\u0131lan ki\u015fiyle ilgili bilgimin seviyesini bir \u00f6\u011fretmen edas\u0131yla de\u011ferlendiririm. Son defas\u0131nda s\u0131n\u0131fta kald\u0131m. \u0130tiraf ediyorum, kendime hayli d\u00fc\u015f\u00fck bir not verdim.", "text": "Bu par\u00e7an\u0131n yazar\u0131, bir biyografi kitab\u0131 okurken neye \u00f6nem vermektedir?", "answers": {"A": "Fazla tan\u0131nmayan ki\u015filerle ilgili olmas\u0131na", "B": "Konu edilen ki\u015finin hayat\u0131n\u0131n kronolojik olarak ele al\u0131n\u0131p al\u0131nmad\u0131\u011f\u0131na", "C": "Kendisinin, kitapta anlat\u0131lanlar\u0131n ne kadar\u0131n\u0131 bilip ne kadar\u0131n\u0131 bilmedi\u011fine", "D": "Kitapta anlat\u0131lanlar\u0131n ger\u00e7ekleri yans\u0131t\u0131p yans\u0131tmad\u0131\u011f\u0131na", "E": "Titizlikle yap\u0131lan \u00e7al\u0131\u015fmalar sonucunda haz\u0131rlanm\u0131\u015f olmas\u0131na"}, "isSimilarity": true, "correct": "C"}, {"no": "213", "paragraph": "Modern \u00f6yk\u00fcc\u00fcl\u00fc\u011f\u00fcm\u00fcz\u00fcn \u00f6nc\u00fclerinden Sait Faik Abas\u0131yan\u0131k an\u0131s\u0131na verilen bir \u00f6d\u00fcld\u00fcr Sait Faik Hik\u00e2ye \u00d6d\u00fcl\u00fc. Yar\u0131m y\u00fczy\u0131l\u0131 a\u015fk\u0131n tarihi, \u00f6d\u00fcl alan \u00f6yk\u00fc kitaplar\u0131n\u0131n edeb\u00ee de\u011ferleri, se\u00e7ici kurullar\u0131n olu\u015fumunda g\u00f6sterilen \u00f6zen ve s\u00fcreklilik a\u00e7\u0131s\u0131ndan Sait Faik\u0092e ve \u00f6yk\u00fcc\u00fcl\u00fc\u011f\u00fcm\u00fcze yara\u015f\u0131r bir \u00f6d\u00fcl. Bu \u00f6d\u00fcl\u00fc kazanm\u0131\u015f elli d\u00f6rt kitaptan birer \u00f6yk\u00fcn\u00fcn yer ald\u0131\u011f\u0131 \u0130nsanlar \u0130\u00e7inde Bir \u0130nsan adl\u0131 kitap, \u00fclkemizde bir edebiyat \u00f6d\u00fcl\u00fc ba\u011flam\u0131nda haz\u0131rlanan ilk antoloji: Haldun Taner\u0092den (1955), Selma F\u0131nd\u0131kl\u0131\u0092ya (2007) uzanan\u0085", "text": "Bu par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131daki yarg\u0131lar\u0131n hangisine ula\u015f\u0131labilir?", "answers": {"A": "Sait Faik, T\u00fcrk \u00f6yk\u00fcc\u00fcl\u00fc\u011f\u00fcn\u00fcn \u00f6nemli yazarlar\u0131 aras\u0131nda yer almaktad\u0131r.", "B": "Olu\u015fturulan se\u00e7ici kurulda, \u00f6d\u00fcl\u00fc daha \u00f6nce kazanm\u0131\u015f \u00f6yk\u00fc yazarlar\u0131 bulunmaktad\u0131r.", "C": "Bu \u00f6d\u00fcl, gen\u00e7leri \u00f6yk\u00fc yazmaya te\u015fvik etmek amac\u0131yla verilmektedir.", "D": "Sait Faik Hik\u00e2ye \u00d6d\u00fcl\u00fc\u0092n\u00fcn verilmesine bizzat yazar\u0131n kendisi \u00f6n ayak olmu\u015ftur.", "E": "Antolojide Sait Faik \u00fczerine yaz\u0131lan \u00f6yk\u00fclerin en be\u011fenilenleri yer almaktad\u0131r."}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "214", "paragraph": "Anla\u015f\u0131lamaman\u0131n korkusu sard\u0131\u011f\u0131nda bedeni, s\u00f6zc\u00fckler de\u011fersizce ortal\u0131\u011fa sa\u00e7\u0131l\u0131r ve \u00e7aresizce konu\u015fmac\u0131y\u0131 kurtarmak i\u00e7in ko\u015fu\u015fur. \u00c7o\u011fald\u0131k\u00e7a birbirlerine yabanc\u0131la\u015f\u0131r. T\u0131pk\u0131 sokakta birbirine yabanc\u0131 olan insanlar gibi\u0085", "text": "Bu par\u00e7ada anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Kimi zaman susmak daha g\u00fc\u00e7l\u00fc bir ileti\u015fim yoludur.", "B": "Topluluk \u00f6n\u00fcnde konu\u015fma al\u0131\u015fkanl\u0131\u011f\u0131 zamanla kazan\u0131l\u0131r.", "C": "\u00c7o\u011fu zaman anlat\u0131lmak istenenle kar\u015f\u0131 taraf\u0131n anlad\u0131\u011f\u0131 birbirinden farkl\u0131d\u0131r.", "D": "Kayg\u0131yla s\u00f6ylenen gereksiz s\u00f6zc\u00fckler anlat\u0131m\u0131 daha da zora sokmaktad\u0131r.", "E": "Dil, insanlar\u0131 birbirine ba\u011flayan en \u00f6nemli anla\u015fma arac\u0131d\u0131r."}, "isSimilarity": true, "correct": "D"}, {"no": "215", "paragraph": "Bence edebiyat \u00f6\u011fretmeni, edebiyat\u0131 \u00f6\u011freten de\u011fil, sevdiren insand\u0131r. \u00d6\u011fretim izlencelerinin, ders kitaplar\u0131n\u0131n y\u0131k\u0131lmaz duvarlar\u0131n\u0131 zorlay\u0131p alan\u0131 geni\u015fletmesini bilir. A\u00e7\u0131lan yeni alanlara benzersiz, yeni yeni fideler diker. S\u00f6ylediklerini ezberletmez, \u00f6\u011frencilerini \u00f6zg\u00fcrce d\u00fc\u015f\u00fcnmeye y\u00f6neltir. \u00c7\u00fcnk\u00fc ona g\u00f6re edebiyat, sadece bir ders de\u011fil, insana iyiyi ve do\u011fruyu \u00f6\u011freten bir ya\u015fam bi\u00e7imi, bir duygu e\u011fitimidir.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re, edebiyat \u00f6\u011fretmenlerinden beklenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Hangi konunun nerede bulunaca\u011f\u0131n\u0131 \u00f6\u011fretme", "B": "Okuma al\u0131\u015fkanl\u0131\u011f\u0131 edinmi\u015f ku\u015faklar yeti\u015ftirmeyi ama\u00e7lama", "C": "Okuryazarl\u0131\u011f\u0131n her \u015feyden \u00f6nemli oldu\u011funu anlatma", "D": "Kendi d\u00fcnya g\u00f6r\u00fc\u015f\u00fcn\u00fc benimsetmeye \u00e7al\u0131\u015fma", "E": "Bireyin i\u00e7 d\u00fcnyas\u0131n\u0131 zenginle\u015ftirip ki\u015fisel geli\u015fimine katk\u0131 sa\u011flama"}, "isSimilarity": true, "correct": "E"}, {"no": "216", "paragraph": "Okuyucuya, \u00fcslup ve s\u00f6zc\u00fck oyunlar\u0131yla g\u00fc\u00e7l\u00fck \u00e7\u0131kar\u0131p yazarl\u0131\u011f\u0131m\u0131 kan\u0131tlamaya \u00e7al\u0131\u015fmam. Onun yerine, olabildi\u011fince rahat okunabilecek bir anlat\u0131m ve \u00fcslupla, okuyucuyla aramda duygusal ve d\u00fc\u015f\u00fcnsel ba\u011flar olu\u015fturmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131r\u0131m.", "text": "Bu c\u00fcmlede anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Nas\u0131l anlatt\u0131\u011f\u0131n\u0131z kadar neyi anlatt\u0131\u011f\u0131n\u0131z da \u00f6nemlidir.", "B": "Yaz\u0131da okurun ilgisini canl\u0131 tutmak gerekir.", "C": "G\u00fcncel konular her zaman daha \u00e7ok ilgi \u00e7eker.", "D": "Kal\u0131c\u0131 \u00fcr\u00fcnler vermek i\u00e7in \u00e7ok \u00e7al\u0131\u015fmak gerekir.", "E": "Okurla s\u0131k\u0131 bir ileti\u015fim kurmada anlat\u0131m bi\u00e7iminin \u00f6nemli bir yeri vard\u0131r."}, "isSimilarity": true, "correct": "E"}, {"no": "217", "paragraph": "Neden bir adam\u0131n u\u00e7abilece\u011fine inanmak isteriz? Nas\u0131l oluyor da milyonlarca insan, Peter Parker\u0092\u0131n \u00d6r\u00fcmcek Adam\u0092a d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcn\u00fc izlemek i\u00e7in sinemalara doluyor? \u0130nsanlar\u0131n \u00e7izgi roman karakterlerini bu kadar benimsemelerinin ard\u0131nda yatan ger\u00e7ek nedir? Bunu tek bir s\u00f6zc\u00fckle a\u00e7\u0131klayabiliriz: \u00d6zde\u015fle\u015fme. Her k\u00fclt\u00fcrde, insanlar ya\u015famlar\u0131n\u0131 s\u0131n\u0131rs\u0131z d\u00fc\u015flerle s\u00fcsleme gereksinimi duyarlar ve kendilerinin, ba\u015fkalar\u0131n\u0131n eylemleri arac\u0131l\u0131\u011f\u0131yla onlar\u0131n ya\u015fant\u0131s\u0131na kat\u0131ld\u0131klar\u0131n\u0131 hayal ederler. Grafik ill\u00fcstrasyonlar\u0131yla \u00e7izgi romanlar, \u00e7izenin yaratt\u0131\u011f\u0131 d\u00fcnyayla \u00f6zde\u015fle\u015fmeyi sa\u011flar. \u00c7ocuklarda ve gen\u00e7lerde kendini biriyle \u00f6zde\u015fle\u015ftirme, onlar\u0131n etkilendikleri ki\u015fiye bakarak yapt\u0131klar\u0131 hareketlerde g\u00f6zlenebilir.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re \u00f6zde\u015fle\u015fme ile ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131daki genellemelerden hangisi yap\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Ba\u015fkalar\u0131n\u0131n davran\u0131\u015flar\u0131 ile kendininkiler aras\u0131nda ili\u015fki kurmad\u0131r.", "B": "\u00c7ocuklar kendilerini, etkilendikleri ki\u015filerin yerlerine koyarlar.", "C": "\u00c7izgi roman ya da film s\u00fcresiyle s\u0131n\u0131rl\u0131d\u0131r.", "D": "\u00c7izgi romanlarda, gen\u00e7lerin ve \u00e7ocuklar\u0131n kendileriyle \u00f6zde\u015fle\u015ftirebilece\u011fi karakterler bulunur.", "E": "Okuyucular, \u00e7izgi roman karakterleri arac\u0131l\u0131\u011f\u0131yla, ger\u00e7ek ya\u015famlar\u0131nda yapamayacaklar\u0131n\u0131 kendileri yapm\u0131\u015f gibi d\u00fc\u015flerler."}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "218", "paragraph": "Yale \u00dcniversitesinden bir grup ara\u015ft\u0131rmac\u0131, Pasifik Okyanusu\u0092ndaki Galapagos Adalar\u0131n\u0131n \u00fcnl\u00fc dev kaplumba\u011fa t\u00fcrleri \u00fczerinde bir inceleme yapt\u0131. Bunun sonucunda, bu kaplumba\u011fa t\u00fcrlerinden birinin genetik \u00e7e\u015fitlili\u011finin s\u0131n\u0131rl\u0131 olmas\u0131yla eski ve \u015fiddetli bir yanarda\u011f patlamas\u0131 aras\u0131nda ili\u015fki oldu\u011fu belirlendi. \u00dczerinde be\u015f ayr\u0131 yanarda\u011f\u0131n bulundu\u011fu bu adalar\u0131n \u00f6zelli\u011fi, her yanarda\u011f\u0131n ete\u011finde ayr\u0131 bir t\u00fcr kaplumba\u011fan\u0131n ya\u015famas\u0131. Ara\u015ft\u0131rmac\u0131lar, Alcedo Volkan\u0131\u0092n\u0131n eteklerinde ya\u015fayan kaplumba\u011fa t\u00fcr\u00fcndeki genetik \u00e7e\u015fitlili\u011fin, di\u011fer t\u00fcrlere g\u00f6re \u015fa\u015f\u0131rt\u0131c\u0131 derecede s\u0131n\u0131rl\u0131 oldu\u011funu ortaya koydu. Daha sonra, adalardaki yanarda\u011flar\u0131n \u00f6zelliklerini inceleyen ekip, yaln\u0131zca Alcedo Volkan\u0131\u0092nda y\u00fcz bin y\u0131l \u00f6ncesinde b\u00fcy\u00fck bir patlama oldu\u011funu, \u00f6tekilerinse s\u0131zd\u0131rma yoluyla yava\u015f yava\u015f lav \u00e7\u0131kard\u0131klar\u0131n\u0131 belirledi. Ara\u015ft\u0131rmac\u0131lar \u015fu sonuca vard\u0131lar: Alcedo eteklerinde ya\u015fayan kaplumba\u011falar\u0131n b\u00fcy\u00fck \u00e7o\u011funlu\u011fu patlamadan \u00e7\u0131kan metrelerce kal\u0131nl\u0131ktaki k\u0131zg\u0131n k\u00fcl ve lav \u00f6rt\u00fcs\u00fc alt\u0131nda kalarak \u00f6lm\u00fc\u015ft\u00fcr. Bu y\u00fczden, g\u00fcn\u00fcm\u00fczde Alcedo\u0092da ya\u015fayan kaplumba\u011falar, hayatta kalabilen \u00e7ok s\u0131n\u0131rl\u0131 say\u0131daki o t\u00fcr\u00fcn devam\u0131 oldu\u011fu i\u00e7in genetik \u00e7e\u015fitlilikten yoksun kalm\u0131\u015ft\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7adan Galapagos kaplumba\u011falar\u0131yla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine ula\u015f\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Farkl\u0131 yerlerde farkl\u0131 t\u00fcrlerinin bulundu\u011funa", "B": "Ya\u015fam alanlar\u0131n\u0131n volkanik da\u011f etekleri oldu\u011funa", "C": "En az y\u00fcz bin y\u0131ld\u0131r adalarda ya\u015fad\u0131\u011f\u0131na", "D": "Baz\u0131lar\u0131n\u0131n genetik \u00e7e\u015fitlili\u011finin azald\u0131\u011f\u0131na", "E": "Beslenme al\u0131\u015fkanl\u0131klar\u0131n\u0131n farkl\u0131 oldu\u011funa"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "219", "paragraph": "Anadolu\u0092da 3500 y\u0131l\u0131 a\u015fk\u0131n bir s\u00fcredir tekstil ticareti yap\u0131l\u0131yor. \u0130lk kervanlar\u0131n geldi\u011fi zamandan beri Anadolu kuma\u015flar\u0131na ra\u011fbet var. \u00d6rne\u011fin, as\u0131l 15. y\u00fczy\u0131lda y\u00fckseli\u015fe ge\u00e7en Bursa kuma\u015f\u0131 i\u00e7in o zamanlarda \u015fehre her y\u0131l be\u015f ya da alt\u0131 \u0130ran kervan\u0131 ipek getiriyordu. \u00c7in\u0092den d\u00fcnyaya da\u011f\u0131lan bu ham madde, Bursal\u0131 ustalar\u0131n ellerinde birer sanat eserine d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcyordu. Moldova\u0092dan Moskova Prensli\u011fi\u0092ne, Polonya\u0092ya kadar t\u00fcm h\u00fck\u00fcmdarlar, tacirlerini Bursa kuma\u015f\u0131 getirmeleri i\u00e7in g\u00f6revlendiriyordu. Bursa\u0092da say\u0131s\u0131 bine ula\u015fan dokuma tezg\u00e2hlar\u0131nda kadife, saten gibi ipekli kuma\u015flar i\u015fleniyordu. Bu kuma\u015ftan hal\u0131, pe\u015ftamal, havlu, terlik, atk\u0131, kaftan, minder yap\u0131l\u0131yordu.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re, 15. y\u00fczy\u0131lda Bursa kuma\u015f\u0131n\u0131n tercih edilmesinin nedeni, a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi olabilir?", "answers": {"A": "\u0130pekli \u00fcr\u00fcnlerin ba\u015fka \u00fclkelerde bulunamamas\u0131", "B": "Avrupa\u0092ya ula\u015ft\u0131r\u0131lmas\u0131n\u0131n daha kolay olmas\u0131", "C": "Bursal\u0131 ustalar\u0131n \u00e7ok be\u011fenilen, de\u011ferli \u00fcr\u00fcnler dokumas\u0131", "D": "Verilen sipari\u015flerin k\u0131sa zamanda haz\u0131rlanmas\u0131", "E": "Bursa\u0092daki ustalar\u0131n, birbirini yeti\u015ftirmesi"}, "isSimilarity": true, "correct": "C"}, {"no": "220", "paragraph": "\u00c7evirmen de bir insand\u0131r. Onun da bir bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131s\u0131 vard\u0131r. Bu bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131s\u0131, ister istemez \u00e7eviriye yans\u0131r. Dolay\u0131s\u0131yla ayn\u0131 yap\u0131t\u0131n farkl\u0131 \u00e7evirileri olabilir.", "text": "Bu par\u00e7ada \u00e7evirmenle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi anlat\u0131lmaktad\u0131r?", "answers": {"A": "\u00dcslubunun yap\u0131ttan yap\u0131ta de\u011fi\u015fti\u011fi", "B": "D\u00fc\u015f\u00fcncelerini istedi\u011fi gibi yans\u0131tamad\u0131\u011f\u0131", "C": "Ba\u015fka \u00e7evirmenlerden etkilendi\u011fi", "D": "Yetkinli\u011finin \u00e7eviriyi etkiledi\u011fi", "E": "\u00c7eviriye yorumunu katt\u0131\u011f\u0131"}, "isSimilarity": true, "correct": "E"}, {"no": "221", "paragraph": "Elden ka\u00e7\u0131veren zaman\u0131 hen\u00fcz yakalayan olmad\u0131. Mezopotamya, M\u0131s\u0131r, Yunan, Roma, \u00c7in, Celali, Rumi, Hicri, Miladi, Gregoryen takvimleri\u0085 Firari zaman\u0131n pe\u015finden her k\u00fclt\u00fcr kendi takvimini yapt\u0131. \u00c7\u00fcnk\u00fc zaman \u00e7ok de\u011ferliydi ve kendi yapt\u0131klar\u0131 takvim ne kadar \u00e7ok ki\u015fi taraf\u0131ndan benimsenirse o kadar s\u00f6z sahibi olabilirlerdi. Bir takvimin kitlelerce kabul g\u00f6rmesi ancak, onun zaman\u0131n en k\u00fc\u00e7\u00fck b\u00f6l\u00fcmlerini belirleyebilmesiyle sa\u011flanabilirdi.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re, k\u00fclt\u00fcrlerin kendi yapt\u0131klar\u0131 takvimlerin yayg\u0131nla\u015fmas\u0131n\u0131 istemesinin nedeni a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Kullan\u0131c\u0131lar\u0131 aras\u0131ndaki ortak k\u00fclt\u00fcr\u00fc temsil etmesi", "B": "Her k\u00fclt\u00fcr\u00fcn, kendi yapt\u0131\u011f\u0131 hesab\u0131n do\u011fru oldu\u011funa inanmas\u0131", "C": "Egemenli\u011fini ba\u015fkalar\u0131na kabul ettirmek istemesi", "D": "Takvimdeki hatalar\u0131n fark edilip d\u00fczeltilmesini h\u0131zland\u0131rmas\u0131", "E": "D\u00f6neme ili\u015fkin kay\u0131tlardaki karma\u015fan\u0131n bitirilmek istenmesi"}, "isSimilarity": true, "correct": "C"}, {"no": "222", "paragraph": "Elden ka\u00e7\u0131veren zaman\u0131 hen\u00fcz yakalayan olmad\u0131. Mezopotamya, M\u0131s\u0131r, Yunan, Roma, \u00c7in, Celali, Rumi, Hicri, Miladi, Gregoryen takvimleri\u0085 Firari zaman\u0131n pe\u015finden her k\u00fclt\u00fcr kendi takvimini yapt\u0131. \u00c7\u00fcnk\u00fc zaman \u00e7ok de\u011ferliydi ve kendi yapt\u0131klar\u0131 takvim ne kadar \u00e7ok ki\u015fi taraf\u0131ndan benimsenirse o kadar s\u00f6z sahibi olabilirlerdi. Bir takvimin kitlelerce kabul g\u00f6rmesi ancak, onun zaman\u0131n en k\u00fc\u00e7\u00fck b\u00f6l\u00fcmlerini belirleyebilmesiyle sa\u011flanabilirdi.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re, bir takvimin yayg\u0131n olarak benimsenip kullan\u0131labilmesi i\u00e7in a\u015fa\u011f\u0131daki \u00f6zelliklerden hangisine sahip olmas\u0131 gerekir?", "answers": {"A": "Kullan\u0131m\u0131n\u0131n kolay olmas\u0131", "B": "K\u00fclt\u00fcrel de\u011ferleri \u00f6nemsemesi", "C": "Herkes\u00e7e anla\u015f\u0131l\u0131r bir dille olu\u015fturulmas\u0131", "D": "Son d\u00f6nemde icat edilmesi", "E": "Zaman\u0131 olabildi\u011fince ayr\u0131nt\u0131l\u0131 olarak g\u00f6stermesi"}, "isSimilarity": true, "correct": "E"}, {"no": "223", "paragraph": "Outdoor e\u011fitimi, a\u00e7\u0131k havada, do\u011fada, do\u011fa ko\u015fullar\u0131yla m\u00fccadele etmenin yollar\u0131n\u0131 \u00f6\u011fretmeyi ama\u00e7layan \u00e7al\u0131\u015fmalara verilen isim. En \u00f6nemli \u00f6zelli\u011fi ise teoriden \u00e7ok, deneyim kazan\u0131larak \u00f6\u011frenme temeline dayanmas\u0131. Kano, maymun k\u00f6pr\u00fcs\u00fc ve kamp\u00e7\u0131l\u0131k, bu e\u011fitimin i\u00e7indeki aktivite ve sporlardan baz\u0131lar\u0131. Outdoor e\u011fitimlerinde, belirlenen hedefe ula\u015f\u0131rken en uygun plan\u0131 yapmak, h\u0131zl\u0131 ve do\u011fru kararlar almaya \u00e7al\u0131\u015farak bunlar\u0131 y\u0131lmadan uygulamak gerekir. \u0130lk bak\u0131\u015fta, bir kayaya t\u0131rmanmak ya da bir akarsuyu ge\u00e7mek, s\u0131radan bir ya\u015famdan \u00e7ok farkl\u0131 g\u00f6r\u00fcnse de temelde benzerlikleri fazla. Burada da en h\u0131zl\u0131 \u015fekilde en do\u011fru plan\u0131 yapmak, ekip arkada\u015flar\u0131ndan yard\u0131m almak ve baz\u0131 becerileri kullanarak hedefe ula\u015fmak gerekir.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re, a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisi outdoor e\u011fitiminin \u00f6zelliklerinden biri de\u011fildir?", "answers": {"A": "Ya\u015fayarak \u00f6\u011frenme ilkesinden yola \u00e7\u0131kma", "B": "Belirli ya\u015f gruplar\u0131n\u0131n becerilerini geli\u015ftirmeye y\u00f6nelik olma", "C": "K\u0131sa s\u00fcrede do\u011fru \u00e7\u00f6z\u00fcmler \u00fcretebilmeyi gerektirme", "D": "Yard\u0131mla\u015fma ve tak\u0131m ruhu olu\u015fmas\u0131n\u0131 sa\u011flama", "E": "Her t\u00fcrl\u00fc zorlu\u011fa dayanabilmeyi \u00f6\u011fretme"}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "224", "paragraph": "Usta t\u0131rman\u0131c\u0131lar olan Gekko kertenkeleleri, dik bir y\u00fczeyde yukar\u0131 do\u011fru t\u0131rman\u0131rken bir saniyede v\u00fccutlar\u0131n\u0131n on be\u015f misli uzunlu\u011fundaki bir mesafeyi a\u015fabiliyor. Bu kertenkelelerin parmaklar\u0131nda y\u00fczeye tutunmay\u0131 sa\u011flayan \u00e7engeller \u015feklinde \u00e7ok say\u0131da yap\u0131\u015f\u0131c\u0131 k\u0131s\u0131mlar bulunmaktad\u0131r. Bu hayvanlardan hareketle bilim insanlar\u0131 ayn\u0131 \u015fekilde y\u00fczeye yap\u0131\u015fan bir nano yap\u0131\u015ft\u0131r\u0131c\u0131 icat ettiler. Bu yap\u0131\u015ft\u0131r\u0131c\u0131, t\u0131pk\u0131 Gekko kertenkelelerinin aya\u011f\u0131 gibi gerekti\u011finde y\u00fczeyden sorunsuz olarak ayr\u0131l\u0131yor.", "text": "Bu par\u00e7aya dayanarak a\u015fa\u011f\u0131daki genellemelerden hangisine ula\u015f\u0131labilir?", "answers": {"A": "Baz\u0131 \u00fcr\u00fcnleri geli\u015ftirmek i\u00e7in do\u011fadaki canl\u0131lar\u0131n \u00f6zelliklerinden esinlenilir.", "B": "Pek \u00e7ok bilimsel geli\u015fme birbirine kaynakl\u0131k etmi\u015ftir.", "C": "Bir canl\u0131 \u00fczerinde \u00e7al\u0131\u015fmaya ba\u015flamadan \u00f6nce o canl\u0131 iyi g\u00f6zlemlenmelidir.", "D": "Do\u011fan\u0131n kendi i\u00e7inde bir dengesi vard\u0131r.", "E": "Do\u011fadaki her canl\u0131, ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 ortama en iyi bi\u00e7imde uyum sa\u011flar."}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "225", "paragraph": "D\u00fc\u015f\u00fcncelerin, duygular\u0131n yaz\u0131 ya da s\u00f6z olmaks\u0131z\u0131n beyinler aras\u0131nda iletilmesine \u0093telepati\u0094 deniyor. Telepati bir t\u00fcr duyular \u00f6tesi hissetme olarak tan\u0131mlanabilir. Telepati s\u00f6zc\u00fc\u011f\u00fc, eski Yunancadaki \u0093tele\u0094 (kulak) ve \u0093pati\u0094 (duygu) terimlerinden geliyor. Telepati yaln\u0131zca d\u00fc\u015f\u00fcncelerin ve duygular\u0131n aktar\u0131lmas\u0131n\u0131 de\u011fil, \u00e7e\u015fitli olaylar\u0131n \u00f6nceden hissedilmesini de kaps\u0131yor. \u0130\u015fitme, g\u00f6rme, dokunma, koklama ve tat alma gibi be\u015f duyuya ek olarak alt\u0131nc\u0131 bir duyu kabul edilen bu \u00f6zellik, Sigmund Freud\u0092a g\u00f6re, bask\u0131lanm\u0131\u015f eski bir \u00f6zelliktir ve ancak belirli ko\u015fullarda ortaya \u00e7\u0131kar. \u0130lkel insanlardaki telepatinin tehlikelerden korunmak i\u00e7in gerekli bir mekanizma oldu\u011fu d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcl\u00fcyor. Baz\u0131 durumlarda ki\u015filerin alg\u0131lama \u00f6zelliklerinde de\u011fi\u015fiklik olabiliyor. \u00d6rne\u011fin bir yak\u0131n\u0131n\u0131 kazada, sava\u015fta ya da hastal\u0131ktan kaybetmi\u015f ki\u015filer baz\u0131 olaylar\u0131 ya da tehlikeleri \u00f6nceden hissedebiliyorlar. Beyinde anl\u0131k bir d\u00fc\u015f\u00fcnce ya da g\u00f6r\u00fcnt\u00fc olarak ortaya \u00e7\u0131kan bu durum, ki\u015finin g\u00fcnl\u00fck programlar\u0131n\u0131 ya da kararlar\u0131n\u0131 bile etkileyebiliyor. Telepati ki\u015finin duygusal durumuyla da yak\u0131ndan ilgili. Bu \u00f6zellik daha \u00e7ok kad\u0131nlarda bulunuyor. Bunun nedeni belki de kad\u0131nlar\u0131n davran\u0131\u015f ve d\u00fc\u015f\u00fcncelerinin, erkeklere oranla duygusal temellere daha \u00e7ok dayanmas\u0131.", "text": "Bu par\u00e7adan telepatiyle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi \u00e7\u0131kar\u0131labilir?", "answers": {"A": "\u0130lk insanlar\u0131n kendilerini savunmada kulland\u0131klar\u0131 bir \u00f6zellik oldu\u011fu", "B": "Her beynin farkl\u0131 dalgalar yayd\u0131\u011f\u0131", "C": "Beynin bir b\u00f6lgesinin fazla geli\u015fmesiyle ortaya \u00e7\u0131kt\u0131\u011f\u0131", "D": "Do\u011fal afetlerin \u00f6nceden bilinip onlara kar\u015f\u0131 \u00f6nlem al\u0131nmas\u0131nda kullan\u0131labilece\u011fi", "E": "T\u0131bb\u0131n s\u0131k yararland\u0131\u011f\u0131 bir y\u00f6ntem oldu\u011fu"}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "226", "paragraph": "Meyveleri, sebzeleri, reng\u00e2renk \u00e7i\u00e7ekleri ve elbette bal\u0131, bal ar\u0131lar\u0131na bor\u00e7luyuz. Say\u0131s\u0131z \u00e7i\u00e7ekli bitkiyi tozla\u015ft\u0131ran bal ar\u0131lar\u0131, \u00e7i\u00e7eklerin vazge\u00e7ilmez partnerleri olarak flora i\u00e7in ya\u015famsal \u00f6nem ta\u015f\u0131yor. Bir ar\u0131 kolonisinde 50.000 ya da daha fazla i\u015f\u00e7i ar\u0131, say\u0131lar\u0131 birka\u00e7 y\u00fczle birka\u00e7 bin aras\u0131nda de\u011fi\u015fen erkek ar\u0131 ve yaln\u0131zca bir krali\u00e7e ar\u0131 bulunur. Koloninin b\u00fct\u00fcn sakinleri hayatlar\u0131n\u0131, yeg\u00e2ne do\u011furgan di\u015fi olan krali\u00e7e ar\u0131ya g\u00f6re d\u00fczenler. Krali\u00e7e \u00e7ok say\u0131da yumurta yumurtlar; bunlar\u0131n bir k\u0131sm\u0131 erkek ar\u0131lar\u0131n \u00e7\u0131kaca\u011f\u0131 d\u00f6llenmemi\u015f yumurtalar, bir k\u0131sm\u0131 da di\u015fi ar\u0131lar\u0131n \u00e7\u0131kaca\u011f\u0131 d\u00f6llenmi\u015f yumurtalard\u0131r. Di\u015fi ar\u0131lar\u0131n, aralar\u0131nda izciler, bek\u00e7iler, polen ezicileri, s\u00fctanneler, \u0131s\u0131t\u0131c\u0131lar, pompalay\u0131c\u0131lar vb. gruplar olu\u015fturarak yapt\u0131klar\u0131 i\u015f b\u00f6l\u00fcm\u00fc de ger\u00e7ekten m\u00fckemmel. Binlerce minik hayvan, u\u011fuldayan bir kitle h\u00e2linde, ola\u011fan\u00fcst\u00fc bir \u00f6rg\u00fctlenmeyle ayn\u0131 \u00e7at\u0131 alt\u0131nda birlikte ya\u015f\u0131yor. Bu \u00e7al\u0131\u015fman\u0131n sonucu olarak da bir kovana yaz boyunca 30 kilogram polen ve 600 kilogram nektar ta\u015f\u0131n\u0131yor.", "text": "Bu par\u00e7ada bal ar\u0131lar\u0131yla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmi\u015ftir?", "answers": {"A": "\u00d6m\u00fcrlerinin k\u0131sa oldu\u011funa", "B": "Bitkileri tozla\u015ft\u0131ran tek b\u00f6cek oldu\u011funa", "C": "Koku alma duyular\u0131n\u0131n \u00e7ok geli\u015fmi\u015f oldu\u011funa", "D": "De\u011fi\u015fen ko\u015fullar\u0131n etkisiyle yapt\u0131klar\u0131 i\u015fleri de\u011fi\u015ftirebileceklerine", "E": "Koloni i\u00e7inde ya\u015faman\u0131n birtak\u0131m kurallar\u0131 oldu\u011funa"}, "isSimilarity": true, "correct": "E"}, {"no": "227", "paragraph": "Kimi b\u00fcy\u00fck yap\u0131tlar anlatt\u0131klar\u0131 olaylarla de\u011fil, ki\u015fileriyle ya\u015farl\u0131k kazanm\u0131\u015ft\u0131r. \u00d6rne\u011fin Hamlet\u0092te ya\u015fanan olaylar\u0131 unutabiliriz ama Hamlet\u0092i asla. Dostoyevski\u0092nin Su\u00e7 ve Ceza\u0092s\u0131nda anlat\u0131lanlar\u0131 an\u0131msamay\u0131z ama Raskolnikov i\u00e7in ayn\u0131 \u015feyi s\u00f6yleyemeyiz. Tolstoy\u0092un Nata\u015fa\u0092s\u0131, Balzac\u0092\u0131n Goriot Baba\u0092s\u0131 hi\u00e7 unutamad\u0131\u011f\u0131m\u0131z ki\u015filerdir. \u00c7\u00fcnk\u00fc yarat\u0131c\u0131lar\u0131 onlar\u0131 \u00f6zlemleri, tutkular\u0131, \u00f6zverileri, bencillikleriyle sevmi\u015f, \u00f6ylece yans\u0131tm\u0131\u015flard\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131daki yarg\u0131lar\u0131n hangisine ula\u015f\u0131labilir?", "answers": {"A": "Baz\u0131 edeb\u00ee yap\u0131tlardaki karakterler, anlat\u0131lanlar\u0131 g\u00f6lgede b\u0131rakm\u0131\u015ft\u0131r.", "B": "Yap\u0131tta anlat\u0131lanlar\u0131n ger\u00e7ekmi\u015f gibi alg\u0131lanabilmesi i\u00e7in karakterlerin ayr\u0131nt\u0131l\u0131 olarak betimlenmesi gerekir.", "C": "Kendine \u00f6zg\u00fc yap\u0131s\u0131, kimi yap\u0131tlar\u0131n \u0093unutulmazlar\u0094 aras\u0131nda yer almas\u0131n\u0131 sa\u011flar.", "D": "Tarih\u00ee bir d\u00f6nemle ilgili ipu\u00e7lar\u0131 veren yap\u0131tlar daha ilgi \u00e7ekicidir.", "E": "Bir yap\u0131tta ileti, karakterler arac\u0131l\u0131\u011f\u0131yla verilirse etkili olur."}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "228", "paragraph": "Tah\u0131l \u00fcretimini art\u0131rmak i\u00e7in uzmanlar, k\u00fc\u00e7\u00fck \u00f6l\u00e7ekli tar\u0131ma y\u00f6nelmeyi \u00f6neriyorlar. K\u00fc\u00e7\u00fck \u00e7iftliklerde yap\u0131lan tar\u0131mdan beklenen verimin al\u0131nabilmesi i\u00e7in de taze bilgilerle eski deneyimlerin birle\u015ftirilmesi gerekti\u011fini belirtiyorlar. Uzmanlar, tarlaya, tek \u00e7e\u015fit tah\u0131l yerine, farkl\u0131 tah\u0131llar\u0131n ekilmesini sal\u0131k veriyorlar. K\u00fc\u00e7\u00fck \u00e7iftliklerin, kendi \u00fcrettikleri do\u011fal g\u00fcbreleri kullanmalar\u0131n\u0131 uzun s\u00fcrede daha k\u00e2rl\u0131 buluyorlar.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi anlat\u0131lmaktad\u0131r?", "answers": {"A": "Verimi art\u0131rmak i\u00e7in \u00e7ok y\u00f6nl\u00fc ara\u015ft\u0131rmalar\u0131n yap\u0131lmas\u0131 gerekti\u011fi", "B": "K\u00e2ra dayal\u0131 b\u00fcy\u00fck \u00e7iftliklerin ekonomiyi y\u00f6nlendirdi\u011fi", "C": "Tah\u0131lla beslenmenin daha sa\u011fl\u0131kl\u0131 oldu\u011funa dikkat \u00e7ekmek gerekti\u011fi", "D": "Artan n\u00fcfusun beslenme sorunu kar\u015f\u0131s\u0131nda al\u0131nan \u00f6nlemlerin yetersiz kald\u0131\u011f\u0131", "E": "Tah\u0131l \u00fcretiminin art\u0131r\u0131lmas\u0131 i\u00e7in hangi \u00e7\u00f6z\u00fcm yollar\u0131na ba\u015fvurulabilece\u011fi"}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "229", "paragraph": "Ses tonunun kullan\u0131lma bi\u00e7imi, s\u00f6zl\u00fc ileti\u015fimin \u00e7ok \u00f6nemli bir y\u00f6n\u00fcd\u00fcr. \u0130nsanlar aras\u0131 ili\u015fkilerde ya\u015fanan en k\u00fc\u00e7\u00fck gerginlik bile, kendini \u00f6nce ses tonunda belli eder. \u00c7o\u011fu zaman, canl\u0131, ne\u015feli, enerjik bir ses tonu, insanlar \u00fczerinde olumlu bir etki b\u0131rak\u0131r. Ortada bir gerginlik ve sorun varsa ses tonunun yumu\u015fak ve sakin olmas\u0131 \u00e7at\u0131\u015fmay\u0131 \u00f6nler ve i\u015f birli\u011fini kolayla\u015ft\u0131r\u0131r. Monoton, dinleyende b\u0131kk\u0131nl\u0131k yaratan, kolayca dikkatin da\u011f\u0131lmas\u0131na neden olan bir \u00fcslupla konu\u015fan bir ki\u015fi, ne kadar ilgin\u00e7 g\u00f6r\u00fc\u015fler ortaya atsa da ikna edici olmakta g\u00fc\u00e7l\u00fck \u00e7eker. Sert ve kesin konu\u015fma bi\u00e7imi ise \u00e7o\u011funlukla dinleyenlerin savunmaya ge\u00e7melerine yol a\u00e7ar ve onlarda rahats\u0131zl\u0131k hissi uyand\u0131r\u0131r. Ayr\u0131ca sesine \u00f6z\u00fcr diler gibi bir ton veren ki\u015filerin istekleri kolayca geri \u00e7evrilir ve s\u00f6yledikleri \u00f6nemsenmez. Duygu ve d\u00fc\u015f\u00fcncelerinizi gere\u011fi gibi yans\u0131tabilmek i\u00e7in beden dilinin sundu\u011fu olanaklardan da yararlan\u0131labilir. D\u00fcnyada de\u011fi\u015ftirilmesi en zor \u015feylerden biridir ilk izlenim. Bu nedenle insanlarda yanl\u0131\u015f bir izlenim b\u0131rakmamak i\u00e7in beden dilini do\u011fru kullanmak gerekir.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re, beden dilinin s\u00f6zl\u00fc ileti\u015fime katk\u0131s\u0131yla ilgili a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi do\u011frudur?", "answers": {"A": "\u0130nsan\u0131n kendini do\u011fru ifade edebilmesine yard\u0131mc\u0131 olur.", "B": "Konu\u015fmada eksik kalanlar\u0131 tamamlamak i\u00e7in kullan\u0131lmas\u0131 gerekir.", "C": "Dinleyenlerin dikkatini da\u011f\u0131tmamaya \u00f6zen g\u00f6sterilmelidir.", "D": "Kar\u015f\u0131daki ki\u015finin beden dilini nas\u0131l alg\u0131lad\u0131\u011f\u0131 s\u00fcrekli izlenmelidir.", "E": "Ki\u015finin kendini s\u00f6zc\u00fcklerle anlatamad\u0131\u011f\u0131 durumlarda kullan\u0131lmal\u0131d\u0131r."}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "230", "paragraph": "Bilimin \u00f6zelliklerini g\u00f6z ard\u0131 etmeden, bu b\u00fcy\u00fck ser\u00fcvenin tarihsel, insani ve ya\u015fayan y\u00f6n\u00fcn\u00fc \u00f6ne \u00e7\u0131karan, gen\u00e7ler i\u00e7in haz\u0131rlanm\u0131\u015f bir genel k\u00fclt\u00fcr kitab\u0131 bu. Bilimin ya\u015fam\u0131m\u0131za katt\u0131klar\u0131ndan s\u00f6z ederken anla\u015f\u0131lmas\u0131 en zor olan \u015feyleri bile herkes\u00e7e anla\u015f\u0131l\u0131r k\u0131lmay\u0131 ama\u00e7lam\u0131\u015f yazar. Bu kitap, temel bulu\u015flar ve bilimsel d\u00fc\u015f\u00fcncenin \u00f6z\u00fcn\u00fc anlat\u0131rken bilimi herkese, bilimle hi\u00e7 ilgisi olmayanlara bile sevdirmeyi ba\u015far\u0131yor.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re, s\u00f6z konusu kitap hangi ama\u00e7la yaz\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r?", "answers": {"A": "Gen\u00e7leri bilim insan\u0131 olmaya te\u015fvik etmek", "B": "Bilime ilgi duyanlar\u0131n say\u0131s\u0131n\u0131 art\u0131rmak", "C": "Bilim insanlar\u0131n\u0131n ya\u015fam\u0131 hakk\u0131nda bilgi vermek", "D": "Bilimin geli\u015fmesine katk\u0131da bulunmak", "E": "Her bilimsel \u00e7al\u0131\u015fmay\u0131 ayr\u0131nt\u0131s\u0131yla anlatmak"}, "isSimilarity": true, "correct": "B"}, {"no": "231", "paragraph": "Kitap, tutkunlar\u0131 i\u00e7in bamba\u015fka bir d\u00fcnyad\u0131r. Onlar edindikleri her kitapla asl\u0131nda duvarlar\u0131na bir tu\u011fla daha koyar, kendilerine yeni duvarlar \u00f6rerler. K\u00fct\u00fcphaneleri, art\u0131k evlerinin bir b\u00f6l\u00fcm\u00fc de\u011fil, merkezi olmu\u015ftur. Onlar\u0131nki, kendi evlerinde bir tutsakl\u0131k, vazge\u00e7emedikleri bir ba\u011f\u0131ml\u0131l\u0131kt\u0131r. Kitap biriktirmeyi a\u015f\u0131r\u0131ya vard\u0131ranlar\u0131n, ba\u015fkalar\u0131yla ortak bir ya\u015fam s\u00fcrd\u00fcrmesi de zordur; bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131lar\u0131 farkl\u0131d\u0131r. Kitap tutkunu olmayan biri i\u00e7in k\u00fct\u00fcphane \u0093d\u00fc\u015fman b\u00f6lgesi\u0094 oldu\u011fundan kitap tutkunlar\u0131 genelde yaln\u0131z ya\u015famay\u0131 tercih eder.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re, bir kitap tutkununun yaln\u0131z ya\u015famay\u0131 tercih etmesinin nedeni a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Kalabal\u0131k ortamlardan ho\u015flanmamas\u0131", "B": "Kitaplar\u0131na zarar verilmesinden korkmas\u0131", "C": "\u0130\u015flerinin yo\u011funlu\u011fundan ba\u015fkalar\u0131na ay\u0131racak zaman bulamamas\u0131", "D": "Kitaplar\u0131n\u0131 ba\u015fkalar\u0131yla payla\u015fmak istememesi", "E": "Kitaba d\u00fc\u015fk\u00fcn olmayanlarla ortak noktalar\u0131n\u0131n bulunmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnmesi"}, "isSimilarity": true, "correct": "E"}, {"no": "232", "paragraph": "Bir roman yazar\u0131 olarak \u00f6zg\u00fcrl\u00fckten yanay\u0131m. Bu nedenle roman yazarlar\u0131 ve romanlarla ilgili yapay s\u0131n\u0131flamalar yapman\u0131n do\u011fru olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcr\u00fcm. Bence kimsenin sanat\u00e7\u0131ya yol, y\u00f6ntem g\u00f6stermeye hakk\u0131 yoktur. \u0130steyen ki\u015fisel bunal\u0131mlar\u0131, isteyen toplumsal sorunlar\u0131 ya da ruhsal \u00e7\u00f6z\u00fcmlemeleri yap\u0131tlar\u0131nda ele alabilir. Be\u011fenen be\u011fenir, be\u011fenmeyen be\u011fenmez. Ne var ki, roman yazar\u0131 istediklerini \u00f6zg\u00fcrce yazarken, d\u00fcnya g\u00f6r\u00fc\u015f\u00fcn\u00fc dile getirirken, kimi ger\u00e7ekleri sapt\u0131rmamal\u0131, onlar\u0131 bir toplumsal ya\u015fam felsefesi olarak kabul ettirmeyi ama\u00e7lamamal\u0131d\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re, yazarlardan beklenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Konular\u0131n\u0131 ger\u00e7ek olaylardan se\u00e7mesi", "B": "\u0130lgi \u00e7ekici konular\u0131 i\u015flemesi", "C": "Yazd\u0131klar\u0131n\u0131n bilgilendirici nitelikte olmas\u0131", "D": "Ba\u015fka sanat\u00e7\u0131lar\u0131 taklit etmemesi", "E": "D\u00fc\u015f\u00fcncelerini benimsetmeye \u00e7al\u0131\u015fmamas\u0131"}, "isSimilarity": true, "correct": "E"}, {"no": "233", "paragraph": "Ya\u015fam bi\u00e7imlerindeki de\u011fi\u015fim sonucunda el sanatlar\u0131m\u0131z da de\u011fi\u015fti; hatta giderek kaybolmaya ba\u015flad\u0131. Ne yaz\u0131k ki T\u00fcrkiye\u0092de bu sanatlar\u0131 korumak i\u00e7in \u015fimdiye kadar kapsaml\u0131 bir \u00e7al\u0131\u015fma yap\u0131lmam\u0131\u015f. Hi\u00e7bir el sanat\u0131m\u0131z\u0131n envanteri \u00e7\u0131kar\u0131lmam\u0131\u015f. Bu sanatlar\u0131n nas\u0131l ortaya \u00e7\u0131kt\u0131\u011f\u0131, nas\u0131l geli\u015fti\u011fi, hangi ko\u015fullarda ve nas\u0131l yok oldu\u011fu ara\u015ft\u0131r\u0131lmad\u0131\u011f\u0131 gibi bir\u00e7o\u011fuyla ilgili \u00f6rnek de toplanmam\u0131\u015f. Bug\u00fcn bize d\u00fc\u015fen, ya\u015fayan el sanatlar\u0131m\u0131z\u0131n toplan\u0131p envanterinin \u00e7\u0131kar\u0131lmas\u0131, bu yolla gelecek ku\u015faklara aktar\u0131lmas\u0131d\u0131r. Bu \u00e7al\u0131\u015fmalar sayesinde T\u00fcrk k\u00fclt\u00fcr\u00fc hem kendi halk\u0131m\u0131za hem d\u00fcnyaya tan\u0131t\u0131labilir. El sanatlar\u0131n\u0131n tan\u0131t\u0131ld\u0131\u011f\u0131 etnografya m\u00fczeleri \u015fimdi daha \u00e7ok gerekli. Halk\u0131n kendi sanat\u0131n\u0131n m\u00fczesi olmadan ulusal bellek olu\u015fmuyor. Nitekim birka\u00e7 y\u00fczy\u0131ldan beri Bat\u0131 sanat\u0131n\u0131 tekrarlay\u0131p duruyoruz; kendi k\u00fclt\u00fcr\u00fcm\u00fcz bir ad\u0131m ileri gitmiyor. K\u00fcreselle\u015fme artt\u0131k\u00e7a sizi di\u011ferlerinden ay\u0131racak, size ait olan, kendi k\u00fclt\u00fcr\u00fcn\u00fcz\u00fcn \u00fcr\u00fcnleri daha \u00e7ok \u00f6nem kazan\u0131yor. Sanayi \u00fcretiminde b\u00f6yle bir \u015fey m\u00fcmk\u00fcn de\u011fil. Bug\u00fcn d\u00fcnyan\u0131n neresine gitseniz ayn\u0131 \u00fcr\u00fcnleri bulabiliyorsunuz. Ayn\u0131 kal\u0131ptan \u00e7\u0131km\u0131\u015f y\u00fcz binlerce e\u015fya\u0085", "text": "Bu par\u00e7ada etnografya m\u00fczelerinin gereklili\u011fi a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine ba\u011flanm\u0131\u015ft\u0131r?", "answers": {"A": "Halk\u0131 kendi k\u00fclt\u00fcrleri konusunda bilin\u00e7lendirme", "B": "\u00dcretilecek yeni sanayi \u00fcr\u00fcnlerine model olu\u015fturma", "C": "Ara\u015ft\u0131rma yapacaklara kaynak sa\u011flama", "D": "Turizm gelirlerini art\u0131rma", "E": "El sanatlar\u0131 \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n\u0131 h\u0131zland\u0131rma"}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "234", "paragraph": "Itr\u00ee\u0092nin m\u00fczi\u011fi \u0093klasik\u0094 diye nitelendirilebilecek \u00f6zellikler ta\u015f\u0131r. Onun, b\u00fct\u00fcn\u00fcyle kendine \u00f6zg\u00fc bir anlat\u0131m\u0131, yap\u0131tlar\u0131n\u0131n dengeli, oturmu\u015f bir yap\u0131s\u0131 vard\u0131r. Dokunakl\u0131 yap\u0131tlar\u0131nda bile abart\u0131dan, gereksiz s\u00fcslemelerden ka\u00e7\u0131nm\u0131\u015ft\u0131r. C\u00fcmleleri a\u00e7\u0131k ve berrakt\u0131r. Yap\u0131tlar\u0131n\u0131n ezgi yap\u0131s\u0131ndaki \u00f6zellikleriyse sanat\u0131n\u0131n ancak teknik bir inceleme \u00e7er\u00e7evesinde de\u011ferlendirilebilecek ba\u015fka bir y\u00f6n\u00fcd\u00fcr. Hi\u00e7bir bestesinde al\u0131\u015f\u0131lm\u0131\u015f ezgi \u00f6rneklerine rastlanmaz. Belli bir makamdaki yap\u0131t\u0131, ba\u015fka bir bestecinin ayn\u0131 makamdaki bir yap\u0131t\u0131yla kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131r\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda, Itr\u00ee\u0092nin o makam\u0131 \u00e7ok farkl\u0131 bulu\u015flarla i\u015fledi\u011fi g\u00f6r\u00fcl\u00fcr.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re Itr\u00ee ve yap\u0131tlar\u0131yla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenemez?", "answers": {"A": "Yapt\u0131klar\u0131 tepkiyle kar\u015f\u0131lanm\u0131\u015f ve bir\u00e7ok ele\u015ftiri alm\u0131\u015ft\u0131r.", "B": "\u00d6zg\u00fcn nitelikler ta\u015f\u0131r.", "C": "De\u011ferlendirmek i\u00e7in teknik bilgi gerekmektedir.", "D": "S\u00f6zleri anla\u015f\u0131l\u0131r bi\u00e7imdedir.", "E": "Di\u011fer bestecilerden farkl\u0131 teknikler kullanm\u0131\u015ft\u0131r."}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "235", "paragraph": "Karadeniz, d\u00fcnyan\u0131n \u0093en b\u00fcy\u00fck oksijensiz su k\u00fctlesi olma\u0094 \u00f6zelli\u011fine sahip bir i\u00e7 deniz. Derinli\u011fi yer yer 2000 metreyi a\u015fan bu denizde 150-200 metrenin alt\u0131nda kimi bakteriler d\u0131\u015f\u0131nda canl\u0131 ya\u015fam\u0131yor. Bu i\u00e7 denizin di\u011fer denizlerle tek ba\u011flant\u0131s\u0131 \u0130stanbul Bo\u011faz\u0131. Tar\u0131m etkinliklerinde \u00e7evreye duyarl\u0131 y\u00f6ntemlerin azl\u0131\u011f\u0131, ar\u0131tma tesislerinin yetersiz kal\u0131\u015f\u0131, denize her y\u0131l binlerce ton zararl\u0131 maddenin kar\u0131\u015fmas\u0131na neden oluyor. Buna ek olarak, tankerlerden denize sal\u0131nan zararl\u0131 maddeler ekosistemi alt \u00fcst ediyor. 1970\u0092lerden bu yana bu etkilere ba\u011fl\u0131 olarak bal\u0131k \u00e7e\u015fitlili\u011finde belirgin de\u011fi\u015fmeler, ekonomik de\u011feri olan bal\u0131k t\u00fcr\u00fc say\u0131s\u0131nda da \u00f6nemli \u00f6l\u00e7\u00fcde azalmalar g\u00f6zleniyor.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re Karadeniz\u0092le ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenemez?", "answers": {"A": "Konumu gere\u011fi yaln\u0131z bir yerden \u00f6teki denizlere a\u00e7\u0131labilmektedir.", "B": "Son y\u0131llarda avlanan bal\u0131k miktar\u0131nda azalma olmu\u015ftur.", "C": "Kirlenmesine yol a\u00e7an bir\u00e7ok fakt\u00f6r vard\u0131r.", "D": "Belirli bir derinlikten sonra \u00e7o\u011fu canl\u0131 t\u00fcr\u00fc ya\u015fayamamaktad\u0131r.", "E": "Yo\u011fun gemi trafi\u011fi g\u00fcvenlik sorunlar\u0131 yaratmaktad\u0131r."}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "236", "paragraph": "\u0130nsanlar emek ve para harcayarak edindikleri bir\u00e7ok e\u015fyan\u0131n \u00fczerine yaz\u0131lar yaz\u0131p imzalar att\u0131lar, \u00e7e\u015fitli i\u015faretler koydular. Ekslibris de bu i\u015flevi yerine getirmek i\u00e7in kullan\u0131ld\u0131. Ekslibris genellikle kitap kapa\u011f\u0131n\u0131n i\u00e7 taraf\u0131nda veya ilk sayfalardan birinin \u00fcst\u00fcnde bulunan, \u0093\u0085\u0092n\u0131n kitapl\u0131\u011f\u0131ndan, ...\u0092n\u0131n k\u00fct\u00fcphanesinden\u0094 anlam\u0131 ta\u015f\u0131yan k\u00fc\u00e7\u00fck etiketlerdir. Ekslibrisi \u00f6zel yapan, sadece ait oldu\u011fu ki\u015fi i\u00e7in haz\u0131rlanmas\u0131 ve ayn\u0131s\u0131n\u0131n bir daha tekrarlanmamas\u0131 yani yaln\u0131zca bir ki\u015fiye \u00f6zg\u00fc olmas\u0131yd\u0131. Kilise ve prenslere ait kitaplar matbaada \u00e7o\u011falt\u0131l\u0131rken onlara ait olan bask\u0131lar\u0131n bir farkl\u0131l\u0131\u011f\u0131 olmas\u0131 i\u00e7in ilk ekslibrisler haz\u0131rland\u0131. Alman Papaz Johannes Knabenberg i\u00e7in yap\u0131lm\u0131\u015f, 1450 tarihli \u0093Kirpi\u0094 ad\u0131yla bilinen en eski ekslibriste, \u00e7ay\u0131rda bir \u00e7i\u00e7e\u011fi \u0131s\u0131ran kirpi betimlenmi\u015fti. Bu ki\u015fisel ve etkili iyelik etiketleri, insanlar\u0131n kendilerine ait olan\u0131 resim ve yaz\u0131larla daha da \u00f6zelle\u015ftirmesine, \u00fcstelik bunu sergilemesine olanak sa\u011flad\u0131. Bu nedenle \u00e7ok tutuldu. \u0130htiya\u00e7tan \u00e7ok, sahibini anlatan, yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131 zaman\u0131n k\u00fclt\u00fcrel ve tarihsel \u00f6zellikleri hakk\u0131nda ipu\u00e7lar\u0131 veren k\u00fc\u00e7\u00fck boyutlu tasar\u0131mlar h\u00e2line geldi. Ekslibrisler farkl\u0131 bask\u0131 teknikleri ile \u00e7o\u011falt\u0131ld\u0131. \u00c7ok uzun bir ge\u00e7mi\u015fe sahip olan bu sanat dal\u0131, ekslibris sanat\u00e7\u0131lar\u0131 taraf\u0131ndan bilgisayar tasar\u0131mlar\u0131 ile serigrafi y\u00f6ntemi kullan\u0131larak devam ettiriliyor.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re ekslibrislerin ortaya \u00e7\u0131kmas\u0131n\u0131 sa\u011flayan a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Bir yap\u0131t\u0131n kime ait oldu\u011funu \u00f6zg\u00fcn bir bi\u00e7imde anlatma iste\u011fi", "B": "Resim sanat\u0131n\u0131n geli\u015fmesine katk\u0131da bulunma d\u00fc\u015f\u00fcncesi", "C": "Farkl\u0131 bask\u0131 tekniklerinin \u00f6\u011frenilmesinin yayg\u0131nla\u015ft\u0131r\u0131lmas\u0131", "D": "\u00d6zg\u00fcn yap\u0131tlar ortaya koyma gereksinimi", "E": "Bir d\u00f6nemin \u00f6zelliklerini anlatma \u00e7abas\u0131"}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "237", "paragraph": "Ma\u011fara resimlerinden minyat\u00fcrlere, minyat\u00fcrlerden kuma\u015f desenlerine, toprak kaplardan mozaiklere resmin ser\u00fcveni insan\u0131n ya\u015fam ve d\u00fc\u015f\u00fcn ser\u00fcvenine paralel bir seyir izledi. Ancak hi\u00e7bir d\u00f6nemde sanat\u0131n de\u011fi\u015fimi, son iki y\u00fczy\u0131ldaki kadar h\u0131zl\u0131 ve y\u0131k\u0131c\u0131 olmad\u0131. C\u00e9zanne, ya\u015fad\u0131\u011f\u0131m\u0131z y\u00fczy\u0131la egemen olan modern resmin temel ta\u015flar\u0131ndan biridir. Ressam, do\u011fan\u0131n silindir, koni ve karelerle ele al\u0131nmas\u0131 y\u00f6n\u00fcndeki \u00f6\u011f\u00fcd\u00fcyle maddenin resmedilme gelene\u011finde k\u00f6kl\u00fc de\u011fi\u015fiklikler yapm\u0131\u015f ve b\u00f6ylece modern sanat\u0131n babas\u0131 unvan\u0131n\u0131 alm\u0131\u015ft\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re, C\u00e9zanne\u0092\u0131n modern sanat\u0131n babas\u0131 kabul edilmesindeki etken a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Daha \u00f6nce ele al\u0131nmam\u0131\u015f konular\u0131 i\u015flemesi", "B": "Resimlerinde karma\u015f\u0131k desenler kullanmas\u0131", "C": "Son d\u00f6nem resim anlay\u0131\u015f\u0131na y\u00f6n vermi\u015f olmas\u0131", "D": "\u00d6\u011frencilerine kendi resim tekniklerini \u00f6\u011fretmesi", "E": "Resimlerinde nesnelerin do\u011fal formlar\u0131ndan yararlanmas\u0131"}, "isSimilarity": true, "correct": "C"}, {"no": "238", "paragraph": "Ya\u015far Kemal denildi\u011finde akla \u00f6zg\u00fcn bir roman dili gelir. Okurunu hemen saran, g\u00fc\u00e7l\u00fc, \u00e7arp\u0131c\u0131 bir dildir bu, g\u00fcr\u00fcl g\u00fcr\u00fcl akan bir T\u00fcrk\u00e7edir. Esas olarak halk\u0131n konu\u015ftu\u011fu dile, s\u00f6zl\u00fc halk edebiyat\u0131na dayanan Ya\u015far Kemal, bu yerel malzemeyi sanat yap\u0131t\u0131n\u0131n \u00f6zg\u00fcn diline d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcr\u00fcrken \u0093\u00e7\u0131mg\u0131\u015fmak\u0094, \u0093d\u00f6ngele\u0094, \u0093cikilti\u0094 gibi bir\u00e7ok yerel s\u00f6zc\u00fc\u011f\u00fc ortak dile ta\u015f\u0131r. Okur, onun Karacao\u011flanl\u0131\u011f\u0131na kap\u0131l\u0131r; yazd\u0131klar\u0131n\u0131 kulland\u0131\u011f\u0131 s\u00f6zc\u00fcklerin, deyimlerin, atas\u00f6zlerinin \u00fczerinde durmadan okur. Oysa yazar o tatl\u0131 anlat\u0131s\u0131na nice b\u00f6lgesel s\u00f6zler, s\u00f6yleyi\u015fler katm\u0131\u015ft\u0131r. Bunlar ortak bir dil d\u00fczeyine \u00e7\u0131kar\u0131ld\u0131\u011f\u0131ndan okur, anlamasa bile anlad\u0131\u011f\u0131n\u0131 san\u0131r. \u00c7\u00fcnk\u00fc bir \u0131rmakt\u0131r akan, i\u00e7indeki ta\u015flar\u0131n, \u00e7ak\u0131llar\u0131n, kumlar\u0131n kimileri ilk kez g\u00f6r\u00fclm\u00fc\u015f olsa bile bu hi\u00e7 yad\u0131rganmaz.", "text": "Bu par\u00e7aya dayanarak, Ya\u015far Kemal\u0092le ilgili a\u015fa\u011f\u0131daki yarg\u0131lardan hangisine ula\u015f\u0131labilir?", "answers": {"A": "Yazd\u0131klar\u0131 ba\u015fka dillere \u00e7evrilmi\u015ftir.", "B": "Unutulan deyim ve ifadeleri g\u00fcn y\u00fcz\u00fcne \u00e7\u0131karmaktad\u0131r.", "C": "Yenilik pe\u015finde ko\u015fmaktad\u0131r.", "D": "Toplumsal sorunlar\u0131 konu edinmektedir.", "E": "Yap\u0131tlar\u0131nda y\u00f6resel k\u00fclt\u00fcr \u00f6gelerine yer vermektedir."}, "isSimilarity": true, "correct": "E"}, {"no": "239", "paragraph": "Faz\u0131l H\u00fcsn\u00fc Da\u011flarca\u0092n\u0131n d\u00fcnyas\u0131n\u0131 en iyi bi\u00e7imde 60\u0092l\u0131 y\u0131llar boyunca i\u015fletip 1970 y\u0131l\u0131nda kapatt\u0131\u011f\u0131 Kitap Kitabevi yans\u0131t\u0131r. Da\u011flarca, yeni yazd\u0131\u011f\u0131 \u015fiirlerini heyecanla, hi\u00e7 bekletmeden vitrine asar ve okuyucular\u0131n kar\u015f\u0131s\u0131na bu \u015fekilde \u00e7\u0131karm\u0131\u015f. Bu kitabevini, istediklerini ger\u00e7ekle\u015ftirmek i\u00e7in bir \u015fans olarak g\u00f6rm\u00fc\u015f. Da\u011flarca\u0092n\u0131n d\u00fcnyas\u0131n\u0131n i\u00e7ine girdi\u011finizde kar\u015f\u0131n\u0131zda \u015fiirlerini sergilemeye can atmas\u0131na kar\u015f\u0131n mesafeli ve so\u011fuk bir adam buluyorsunuz. Onu anlamak i\u00e7in, \u00f6ncelikle bu muammay\u0131 \u00e7\u00f6zmek gerekiyor. Da\u011flarca, yazd\u0131\u011f\u0131 \u015fiirleri vitrine asarak y\u0131llard\u0131r bekliyor. Bu d\u00fckk\u00e2na girip girmemek okuyucuya kalm\u0131\u015f.", "text": "Bu par\u00e7aya dayanarak Faz\u0131l H\u00fcsn\u00fc Da\u011flarca\u0092yla ilgili a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine ula\u015f\u0131labilir?", "answers": {"A": "Yay\u0131nlad\u0131\u011f\u0131 kitap say\u0131s\u0131n\u0131n az oldu\u011funa", "B": "\u015eiirlerini payla\u015fmaktan mutlu oldu\u011funa", "C": "\u015eairlikten kazand\u0131\u011f\u0131 paran\u0131n az oldu\u011funa", "D": "\u0130nsanlarla kolayca samimi oldu\u011funa", "E": "Son y\u0131llarda az say\u0131da \u015fiir yazd\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": true, "correct": "B"}, {"no": "240", "paragraph": "\u0130nsanlar al\u0131\u015f\u0131k olmad\u0131klar\u0131 \u015feylere merakl\u0131d\u0131r. \u00d6rne\u011fin, bu gen\u00e7 k\u00f6\u015fe yazar\u0131, yazarl\u0131k ge\u00e7mi\u015fi \u00e7ok k\u0131sa olmas\u0131na kar\u015f\u0131n bug\u00fcn en \u00e7ok okunan, tart\u0131\u015f\u0131lan ve g\u00fcndem yaratan ki\u015filer aras\u0131nda. Ben b\u00f6yle gazetecileri severim, hele bunlar gen\u00e7se ve yeni yeti\u015fiyorsa onlar\u0131 te\u015fvik de ederim. \u00c7\u00fcnk\u00fc ben de \u00f6yleydim. Birlikte \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131m\u0131z bir usta yazar bana \u015f\u00f6yle demi\u015fti: \u0093D\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc yazacaks\u0131n. \u0130lk sans\u00fcrc\u00fcn kafan olmayacak.\u0094 Bu usta yazar, yaz\u0131lar\u0131m\u0131z\u0131 dikkatle okur, T\u00fcrk\u00e7e yanl\u0131\u015flar\u0131m\u0131z\u0131 ya da varsa mant\u0131k hatalar\u0131m\u0131z\u0131 d\u00fczeltir, ama d\u00fc\u015f\u00fcncelerimize asla kar\u0131\u015fmazd\u0131. Yanl\u0131\u015f yazd\u0131\u011f\u0131m\u0131zda bile\u0085 Ama yanl\u0131\u015f\u0131m\u0131z\u0131 ertesi g\u00fcn anlat\u0131rd\u0131. Dayanamay\u0131p bir g\u00fcn \u0093D\u00fcn bask\u0131ya girmeden \u00f6nce neden uyarmad\u0131n?\u0094 diye sordu\u011fumda bana \u0093O zaman \u00e7ekerdin yaz\u0131n\u0131, yaz\u0131n \u00e7\u0131kmazd\u0131. Sen de bug\u00fcn bu tepkileri almam\u0131\u015f olurdun. \u0130nsan\u0131 geli\u015ftiren yanl\u0131\u015flar\u0131d\u0131r, birinin ilerlemesini istiyorsan onun yanl\u0131\u015f yapmas\u0131na izin vermelisin.\u0094 dedi.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re, usta yazar\u0131n gen\u00e7 meslekta\u015flar\u0131n\u0131n yanl\u0131\u015flar\u0131n\u0131 ertesi g\u00fcn s\u00f6ylemesinin nedeni a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi olabilir?", "answers": {"A": "Yap\u0131lan yanl\u0131\u015flar\u0131 \u00f6nemsememesi", "B": "Yaz\u0131lara okuyuculardan gelecek ele\u015ftirileri \u00f6nceden tahmin edememesi", "C": "Hatalar\u0131 d\u00fczeltmek i\u00e7in yeterli zaman olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnmesi", "D": "Okuyuculardan gelecek ele\u015ftirilerin daha \u00f6\u011fretici oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcnmesi", "E": "Gen\u00e7lerin, yapaca\u011f\u0131 ele\u015ftiriler kar\u015f\u0131s\u0131nda g\u00f6sterece\u011fi tepkilerden \u00e7ekinmesi"}, "isSimilarity": true, "correct": "D"}, {"no": "241", "paragraph": "Freud\u0092un psikiyatriye, \u00f6zellikle de insan davran\u0131\u015f\u0131n\u0131n genel olarak anla\u015f\u0131lmas\u0131na en \u00f6nemli katk\u0131s\u0131, \u00e7ocu\u011fun ya\u015fam\u0131ndaki ilk y\u0131llar\u0131n ki\u015fili\u011finin olu\u015fumunda ne denli \u00f6nemli oldu\u011funu bulmas\u0131d\u0131r. D\u00fcnyay\u0131 tan\u0131maya ba\u015flad\u0131\u011f\u0131 bu d\u00f6nemde \u00e7ocuk, ya\u015fad\u0131klar\u0131n\u0131 anlamaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken hatalar yapabilir. Kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131\u011f\u0131 bir\u00e7ok yeni nesne ve durum kar\u015f\u0131s\u0131nda ya\u015fad\u0131klar\u0131n\u0131 ay\u0131rt etmekte ve anlamakta yetersiz kalabilir. Sonu\u00e7 olarak, ilk ya\u015flar\u0131nda \u00e7ocuk, \u00e7evresinde olup bitenleri yanl\u0131\u015f yorumlayabilir ve ki\u015filik yap\u0131s\u0131n\u0131 yapay temeller \u00fczerine oturtabilir.", "text": "Bu par\u00e7ada \u00e7ocu\u011fun \u00e7evresinde olanlar\u0131 yanl\u0131\u015f yorumlamas\u0131na neden olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi g\u00f6sterilmi\u015ftir?", "answers": {"A": "\u00c7ocuktan kapasitesinin \u00fczerinde ba\u015far\u0131lar beklenmesi", "B": "\u00d6\u011frenmeye istekli \u00e7ocuklar\u0131n \u00e7abalar\u0131n\u0131n yeterince desteklenmemesi", "C": "Anlama g\u00fc\u00e7l\u00fc\u011f\u00fc olan \u00e7ocuklar\u0131n kendilerini ifade etmekte de g\u00fc\u00e7l\u00fck \u00e7ekmesi", "D": "\u00c7ocu\u011fun kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131\u011f\u0131 nesne ve durumlar\u0131 anlama g\u00fc\u00e7l\u00fc\u011f\u00fc \u00e7ekmesi", "E": "\u00c7ocu\u011fun zek\u00e2s\u0131nda yaln\u0131z \u00e7evrenin de\u011fil kal\u0131t\u0131m\u0131n da etkili olmas\u0131"}, "isSimilarity": true, "correct": "D"}, {"no": "242", "paragraph": "Freud\u0092un psikiyatriye, \u00f6zellikle de insan davran\u0131\u015f\u0131n\u0131n genel olarak anla\u015f\u0131lmas\u0131na en \u00f6nemli katk\u0131s\u0131, \u00e7ocu\u011fun ya\u015fam\u0131ndaki ilk y\u0131llar\u0131n ki\u015fili\u011finin olu\u015fumunda ne denli \u00f6nemli oldu\u011funu bulmas\u0131d\u0131r. D\u00fcnyay\u0131 tan\u0131maya ba\u015flad\u0131\u011f\u0131 bu d\u00f6nemde \u00e7ocuk, ya\u015fad\u0131klar\u0131n\u0131 anlamaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken hatalar yapabilir. Kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131\u011f\u0131 bir\u00e7ok yeni nesne ve durum kar\u015f\u0131s\u0131nda ya\u015fad\u0131klar\u0131n\u0131 ay\u0131rt etmekte ve anlamakta yetersiz kalabilir. Sonu\u00e7 olarak, ilk ya\u015flar\u0131nda \u00e7ocuk, \u00e7evresinde olup bitenleri yanl\u0131\u015f yorumlayabilir ve ki\u015filik yap\u0131s\u0131n\u0131 yapay temeller \u00fczerine oturtabilir.", "text": "Bu par\u00e7aya dayanarak a\u015fa\u011f\u0131daki sonu\u00e7lardan hangisine ula\u015f\u0131labilir?", "answers": {"A": "\u00c7ocuk davran\u0131\u015flar\u0131 Freud\u0092un b\u00fct\u00fcn \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n\u0131n temelini olu\u015fturmu\u015ftur.", "B": "Psikiyatrinin ana \u00e7al\u0131\u015fma alan\u0131 \u00e7ocukluk d\u00f6nemi sorunlar\u0131d\u0131r.", "C": "\u00c7ocu\u011fun olaylar\u0131 yanl\u0131\u015f alg\u0131lamas\u0131 ki\u015filik geli\u015fimini olumsuz etkileyebilir.", "D": "Sa\u011fl\u0131kl\u0131 bireyler yeti\u015ftirebilmek i\u00e7in toplumsal kurallara uymak gerekir.", "E": "Freud\u0092un t\u0131bb\u0131n psikiyatri d\u0131\u015f\u0131ndaki alanlar\u0131nda da \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131 olmu\u015ftur."}, "isSimilarity": true, "correct": "C"}, {"no": "243", "paragraph": "Yazar, bu roman\u0131ndaki kahramanlar\u0131 arac\u0131l\u0131\u011f\u0131yla toplumda olu\u015fturulmaya ba\u015flayan tekd\u00fczeli\u011fe kar\u015f\u0131 \u00e7\u0131kar; gelenekselli\u011fi savunmaktan \u00e7ok, ta\u015frada \u00f6zg\u00fcn kalabilen, kendi olmay\u0131 ve \u00f6zg\u00fcr olmay\u0131 ama\u00e7layan bireyi savunur. Yazar\u0131n bireyselliklerini savundu\u011fu ve roman kahraman\u0131 olarak se\u00e7ti\u011fi ki\u015filer, \u00e7o\u011funlukla gen\u00e7lerdir. \u00c7\u00fcnk\u00fc gen\u00e7ler, kendileri olma yolundaki kararl\u0131 \u00e7abalar\u0131yla yazar\u0131n bu kar\u015f\u0131 \u00e7\u0131k\u0131\u015f\u0131n\u0131 simgeler.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re, s\u00f6z\u00fc edilen roman kahramanlar\u0131n\u0131n \u00e7o\u011funlukla gen\u00e7lerden se\u00e7ilmesinin nedeni a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Toplumda gen\u00e7 n\u00fcfusa sa\u011flanan e\u011fitim olanaklar\u0131n\u0131n s\u0131n\u0131rl\u0131 olmas\u0131", "B": "Gen\u00e7lerin dayatmalara direnerek bireyselliklerini koruma g\u00fc\u00e7lerinin fazla olmas\u0131", "C": "Gen\u00e7lerin, yeti\u015fkinlerden \u00f6\u011frenecekleri toplumsal kurallar\u0131 kendilerinden sonra gelenlere aktaracak ku\u015fak olmalar\u0131", "D": "Yazar\u0131n bu romanla ula\u015fmak istedi\u011fi okuyucu kitlesinin gen\u00e7lerden olu\u015fmas\u0131", "E": "Gen\u00e7lerin eski d\u00f6nem modalar\u0131na ilgilerinin fazla olmas\u0131"}, "isSimilarity": true, "correct": "B"}, {"no": "244", "paragraph": "Girit mutfa\u011f\u0131n\u0131 ve Giritlilerin yeme i\u00e7me al\u0131\u015fkanl\u0131klar\u0131n\u0131 Anadolu mutfaklar\u0131ndan farkl\u0131 k\u0131lan temel \u00f6zellik, yabani otlardan yap\u0131lan \u00e7ok \u00e7e\u015fitli yemeklerin varl\u0131\u011f\u0131d\u0131r. N\u00fcfus m\u00fcbadelesinden sonra Anadolu\u0092nun \u00e7e\u015fitli yerlerine yerle\u015ftirilen Giritli M\u00fcsl\u00fcman halk\u0131n bundan sonra ya\u015fayacaklar\u0131 topraklarda yeni ve g\u00fc\u00e7l\u00fc bir kimlik olu\u015fturmas\u0131nda mutfak k\u00fclt\u00fcrleri b\u00fcy\u00fck rol oynam\u0131\u015f; en \u00f6nemli farkl\u0131la\u015fmay\u0131 da yabani otlar\u0131n yo\u011fun t\u00fcketimi ortaya koymu\u015ftur. Asl\u0131nda tutumlar\u0131nda kat\u0131 olmayan ve de\u011fi\u015fmeye a\u00e7\u0131k insanlar olan Giritliler, yemekleri s\u00f6z konusu oldu\u011funda kurallara son derece ba\u011fl\u0131 ve tutucu davran\u0131rlar. Onlar\u0131, mevcut bir tarifi de\u011fi\u015ftirmeye, ufak bir ekleme veya \u00e7\u0131karma yapmaya ikna etmek m\u00fcmk\u00fcn de\u011fildir. Geldikleri topraklara ve geride b\u0131rakt\u0131klar\u0131 hayatlar\u0131na ait an\u0131lar\u0131n\u0131 adeta yemeklerinde muhafaza eden Giritlilerin, yemek adetlerine bu a\u015f\u0131r\u0131 ba\u011fl\u0131l\u0131klar\u0131 zorla kopart\u0131ld\u0131klar\u0131 topraklar\u0131na duyduklar\u0131 \u00f6zlemden ileri gelir sanki. Ben, ailemde de di\u011fer Giritli bir\u00e7ok ailede de g\u00f6zledi\u011fim yeme\u011fe ve mutfa\u011fa d\u00fc\u015fk\u00fcnl\u00fc\u011f\u00fcn, bu konudaki titizli\u011fin ve kuralc\u0131l\u0131\u011f\u0131n k\u00f6keninde hep bu duygunun yatt\u0131\u011f\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcr\u00fcm.", "text": "A\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi bu par\u00e7ada anlat\u0131lan Giritlilerin \u00f6zelliklerinden biri de\u011fildir?", "answers": {"A": "Yemek k\u00fclt\u00fcrlerinin otlara dayanmas\u0131", "B": "Anadolu\u0092ya sonradan yerle\u015fmi\u015f olmalar\u0131", "C": "Yerle\u015ftikleri b\u00f6lgeye kendi mutfak k\u00fclt\u00fcrlerini aktarmalar\u0131", "D": "Genelde yeniliklere a\u00e7\u0131k ve esnek olmalar\u0131", "E": "De\u011fi\u015fik tatlar\u0131 denemek konusunda istekli olmalar\u0131"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "245", "paragraph": "Girit mutfa\u011f\u0131n\u0131 ve Giritlilerin yeme i\u00e7me al\u0131\u015fkanl\u0131klar\u0131n\u0131 Anadolu mutfaklar\u0131ndan farkl\u0131 k\u0131lan temel \u00f6zellik, yabani otlardan yap\u0131lan \u00e7ok \u00e7e\u015fitli yemeklerin varl\u0131\u011f\u0131d\u0131r. N\u00fcfus m\u00fcbadelesinden sonra Anadolu\u0092nun \u00e7e\u015fitli yerlerine yerle\u015ftirilen Giritli M\u00fcsl\u00fcman halk\u0131n bundan sonra ya\u015fayacaklar\u0131 topraklarda yeni ve g\u00fc\u00e7l\u00fc bir kimlik olu\u015fturmas\u0131nda mutfak k\u00fclt\u00fcrleri b\u00fcy\u00fck rol oynam\u0131\u015f; en \u00f6nemli farkl\u0131la\u015fmay\u0131 da yabani otlar\u0131n yo\u011fun t\u00fcketimi ortaya koymu\u015ftur. Asl\u0131nda tutumlar\u0131nda kat\u0131 olmayan ve de\u011fi\u015fmeye a\u00e7\u0131k insanlar olan Giritliler, yemekleri s\u00f6z konusu oldu\u011funda kurallara son derece ba\u011fl\u0131 ve tutucu davran\u0131rlar. Onlar\u0131, mevcut bir tarifi de\u011fi\u015ftirmeye, ufak bir ekleme veya \u00e7\u0131karma yapmaya ikna etmek m\u00fcmk\u00fcn de\u011fildir. Geldikleri topraklara ve geride b\u0131rakt\u0131klar\u0131 hayatlar\u0131na ait an\u0131lar\u0131n\u0131 adeta yemeklerinde muhafaza eden Giritlilerin, yemek adetlerine bu a\u015f\u0131r\u0131 ba\u011fl\u0131l\u0131klar\u0131 zorla kopart\u0131ld\u0131klar\u0131 topraklar\u0131na duyduklar\u0131 \u00f6zlemden ileri gelir sanki. Ben, ailemde de di\u011fer Giritli bir\u00e7ok ailede de g\u00f6zledi\u011fim yeme\u011fe ve mutfa\u011fa d\u00fc\u015fk\u00fcnl\u00fc\u011f\u00fcn, bu konudaki titizli\u011fin ve kuralc\u0131l\u0131\u011f\u0131n k\u00f6keninde hep bu duygunun yatt\u0131\u011f\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcr\u00fcm.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re, Giritlilerin yemek k\u00fclt\u00fcrleri konusundaki kuralc\u0131l\u0131klar\u0131n\u0131n temelinde a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi yatmaktad\u0131r?", "answers": {"A": "Yemeklerinde yabani otlar\u0131 \u00e7ok fazla kullanmalar\u0131", "B": "Yemek tariflerindeki de\u011fi\u015fikliklerin tad\u0131 bozaca\u011f\u0131ndan endi\u015fe etmeleri", "C": "Mutfak k\u00fclt\u00fcrlerinde \u00e7ok fazla yemek \u00e7e\u015fidinin olmas\u0131", "D": "Eski ya\u015famlar\u0131na ve eskiden ya\u015fad\u0131klar\u0131 topraklara \u00f6zlem duymalar\u0131", "E": "Anadolu mutfa\u011f\u0131n\u0131n kendi mutfaklar\u0131ndan \u00e7ok farkl\u0131 olmas\u0131"}, "isSimilarity": true, "correct": "D"}, {"no": "246", "paragraph": "Ninnideki s\u00f6zlerin bebekler i\u00e7in fazla bir anlam\u0131 olmasa bile, ninniler annenin i\u00e7 d\u00fcnyas\u0131n\u0131 yans\u0131tma bak\u0131m\u0131ndan \u00f6nemli. \u00c7o\u011fu zaman bebe\u011fi uyutmak i\u00e7in s\u00f6ylenen ninnilerin s\u00f6zleri amac\u0131ndan saparak annenin dileklerini, kayg\u0131lar\u0131n\u0131 yans\u0131t\u0131r. \u00d6zellikle gelinin aile b\u00fcy\u00fcklerine ve kocas\u0131na s\u00f6z s\u00f6ylemesinin ho\u015f kar\u015f\u0131lanmad\u0131\u011f\u0131 k\u00fclt\u00fcrlerde, annenin, i\u00e7 d\u00fcnyas\u0131n\u0131 ancak ninniler yoluyla d\u0131\u015fa vurdu\u011fu g\u00f6r\u00fcl\u00fcr.", "text": "Bu par\u00e7ada ninnilerin hangi \u00f6zelli\u011fi vurgulanmaktad\u0131r?", "answers": {"A": "Annenin s\u0131k\u0131nt\u0131 ve isteklerini dile getirme arac\u0131 oldu\u011fu", "B": "Bebekle anne aras\u0131ndaki ilk sesli ileti\u015fimi sa\u011flad\u0131\u011f\u0131", "C": "Pek \u00e7ok k\u00fclt\u00fcrde yer ald\u0131\u011f\u0131", "D": "S\u00f6zl\u00fc edebiyat\u0131n \u00f6nemli bir \u00f6gesi oldu\u011fu", "E": "Bebeklerin dil geli\u015fiminde etkili oldu\u011fu"}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "247", "paragraph": "Adalar, \u0130stanbul\u0092un g\u00fcneyinde, Marmara Denizi\u0092nin maviliklerinde, bir grup ye\u015fil tepecik halinde y\u00fckselmektedir. \u0130stanbullular i\u00e7in \u00f6nemli bir ka\u00e7\u0131\u015f noktas\u0131 olan Adalar, \u0130stanbul s\u0131n\u0131rlar\u0131 i\u00e7inde olsa da \u015fehrin hayhuyundan uzak, se\u00e7kin bir yazl\u0131k ve halka a\u00e7\u0131k bir piknik yeri olarak i\u015flevini s\u00fcrd\u00fcr\u00fcyor. Bu nedenle, yaz ve bahar aylar\u0131nda \u00e7ok say\u0131da ziyaret\u00e7i \u00e7ekiyor. Fakat, havalar so\u011fuyup okullar a\u00e7\u0131l\u0131nca geride bir avu\u00e7 insan kal\u0131yor. Ancak, yerlileri hi\u00e7 terk etmiyor, yaz ve k\u0131\u015f ya\u015f\u0131yor Adalar\u0092da. Bu y\u00fczden, kendine \u00f6zg\u00fc adetleri, gelenekleri ve e\u011flence bi\u00e7imleriyle canl\u0131 bir ada k\u00fclt\u00fcr\u00fc olu\u015fmu\u015f.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re, Adalar\u0092a \u00f6zg\u00fc bir k\u00fclt\u00fcr olu\u015fmas\u0131ndaki as\u0131l etken a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "B\u00fcy\u00fck bir kentin sayfiye yeri olmas\u0131", "B": "G\u00fcn\u00fcbirlik ziyaret\u00e7i say\u0131s\u0131n\u0131n fazla olmas\u0131", "C": "Tarihi dokunun korunmu\u015f olmas\u0131", "D": "Uzun y\u0131llard\u0131r bir arada ya\u015fayan yerli n\u00fcfusun olmas\u0131", "E": "Ziyaret\u00e7ilere de\u011fi\u015fik olanaklar sa\u011flamas\u0131"}, "isSimilarity": true, "correct": "D"}, {"no": "248", "paragraph": "\u0130lk gen\u00e7lik y\u0131llar\u0131n\u0131zdan ba\u015flayarak hayat\u0131n\u0131z boyunca say\u0131s\u0131z kitap okursunuz ama o kitaplar\u0131n i\u00e7inde pek az\u0131 ruhunuzda kal\u0131c\u0131 bir iz, yo\u011fun bir anlam tortusu b\u0131rak\u0131r. Nerede olursan\u0131z olun, nereye giderseniz gidin o iz ve anlam hep sizinledir \u00e7\u00fcnk\u00fc o kitab\u0131 \u00f6mr\u00fcn\u00fcze katm\u0131\u015f, \u00f6z\u00fcmsemi\u015fsinizdir; o daima sizdedir. Sayfalardaki baz\u0131 c\u00fcmleler belle\u011finizde yer etmi\u015ftir; baz\u0131 olaylar zihninizdeki sinemadan bir film \u015feridi gibi ge\u00e7erken o \u00f6yk\u00fc ya da roman\u0131n ki\u015filerini yan\u0131 ba\u015f\u0131n\u0131zda hissedersiniz, size yolda\u015f olmu\u015flard\u0131r y\u0131llarca. Onlar, sayfalardan sessizce ge\u00e7erek hayat\u0131n\u0131za s\u0131zm\u0131\u015f gibidirler. Edebiyat\u0131n g\u00fcc\u00fc buradad\u0131r. Okudu\u011funuz metin ruhunuzda iz b\u0131rak\u0131yor, sizi ve hayat\u0131 d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcrebiliyorsa o, iyi ve nitelikli bir metindir ve \u00f6l\u00fcms\u00fczl\u00fc\u011fe hak kazanm\u0131\u015ft\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7ada as\u0131l anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Ger\u00e7ek\u00e7i bir edebiyat, karakterlerin her an yan\u0131n\u0131zdaym\u0131\u015f, arkada\u015f\u0131n\u0131zm\u0131\u015f hissi vermesiyle olu\u015fur.", "B": "Okudu\u011funuz roman ve hik\u00e2yelerdeki karakterler ve baz\u0131 c\u00fcmleler sayfalardan ruhunuza s\u0131zar.", "C": "Edebiyat\u0131n g\u00fcc\u00fc, okuduklar\u0131n\u0131z\u0131n ruhunuzda ve ya\u015fam\u0131n\u0131zda kal\u0131c\u0131 bir etki b\u0131rakmas\u0131ndan gelir.", "D": "Gen\u00e7lik y\u0131llar\u0131nda okudu\u011funuz kitaplar\u0131n \u00e7o\u011fu i\u00e7inizde yo\u011fun bir anlam tortusu b\u0131rak\u0131r.", "E": "Nitelikli bir edebiyata ula\u015fman\u0131n yolu uzun ve sab\u0131rl\u0131 bir \u00e7al\u0131\u015fma ve iradeden ge\u00e7er."}, "isSimilarity": true, "correct": "C"}, {"no": "249", "paragraph": "Fethin iklimini anlamaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken evliya kabirlerine \u00e7aput ba\u011flayan arzuhalciler gibi davran\u0131yoruz. Topkap\u0131\u0092dan \u015fehre giren Fatih, bug\u00fcn\u00fcn nesli i\u00e7in bir flm kahraman\u0131 gibi. Yan\u0131nda duran iri pazulu zenci asker, sakall\u0131 hocalar, t\u00fcfengi elinde yeni\u00e7eriler, tarih tablosunun otantik fg\u00fcrleri yaln\u0131zca. Fethin ard\u0131ndaki ruhtan bihaberiz. O resimde biz yokuz.", "text": "Bu par\u00e7ada vurgulanmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Fethi canl\u0131 bir \u015fekilde ya\u015famak i\u00e7in tiyatro oyunlar\u0131 \u00f6nemlidir.", "B": "Fethin ruhunu anlamak i\u00e7in cismine bakmak yeterlidir.", "C": "Fethi anlamak i\u00e7in Fatih\u0092in flm kahraman\u0131 gibi anlat\u0131lmas\u0131 gereklidir.", "D": "Destans\u0131 anlat\u0131mlar, sakall\u0131 hocalar, yeni\u00e7eriler bize fethin ruhunu kavrat\u0131r.", "E": "Toplum, fethin ruhundan \u00e7ok cismine bakar h\u00e2le gelmi\u015ftir."}, "isSimilarity": true, "correct": "E"}, {"no": "250", "paragraph": "\u00d6d\u00fcl, \u015fairin yazma eylemini diri tuttu\u011fu gibi beraberinde ona bir sorumluluk da getirir. \u015eairi ve yazd\u0131\u011f\u0131 \u015fiiri bir duru\u015fa davet eder. Bununla birlikte \u00f6d\u00fcllerin tek ba\u015flar\u0131na birer \u00f6l\u00e7\u00fct olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131n da bilincindeyim. D\u00fcnyada \u00f6rnekleri fazlas\u0131yla var. \u0130zlenimcili\u011fin ilk ustas\u0131 Claude Monet\u0092nin tablolar\u0131 ilk kez sergilendi\u011finde sanat ele\u015ftirmenleri, sergiye verdikleri giri\u015f paras\u0131n\u0131 bir dilenciye vermenin daha iyi olaca\u011f\u0131n\u0131 s\u00f6ylemi\u015flerdi. Keza Victor Hugo\u0092nun \u015fiirlerini yay\u0131nevleri ilk ba\u015fta basmam\u0131\u015ft\u0131r bile.", "text": "Bu par\u00e7ada as\u0131l anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Bir \u015fair yazd\u0131\u011f\u0131 \u015fiirin tam olarak neye denk geldi\u011fini \u00f6d\u00fcl sayesinde fark edebilir.", "B": "\u00d6d\u00fcl, sanat\u0131 ve sanat\u00e7\u0131y\u0131 \u00f6nemseme konusunda \u00f6nemli olsa da tek ba\u015f\u0131na bir \u00f6l\u00e7\u00fc arac\u0131 de\u011fildir.", "C": "Claude Monet ve Victor Hugo zaman\u0131nda \u00f6d\u00fcl alm\u0131\u015f olsalard\u0131 belki de sanatlar\u0131n\u0131 daha da geli\u015ftireceklerdi.", "D": "\u00c7o\u011fu sanat\u00e7\u0131n\u0131n sanat \u00e7evresindeki de\u011feri ya\u015fad\u0131klar\u0131 d\u00f6nemde \u00e7ok da bilinmemi\u015ftir.", "E": "Sorumlu bir \u015fair i\u00e7in zaman\u0131nda verilen \u00f6d\u00fcl, onun geli\u015fmesi i\u00e7in bir \u00f6l\u00e7\u00fcd\u00fcr."}, "isSimilarity": true, "correct": "B"}, {"no": "251", "paragraph": "\u00dcnl\u00fc Frans\u0131z ressam Paul Gauguin, Tahiti\u0092de yapt\u0131\u011f\u0131 resimlerle bir sergi a\u00e7m\u0131\u015f. Sergiyi gezen merakl\u0131lardan biri, ressama, \u0093\u00dcstat, ruhlar\u0131 bekleyen yerli k\u0131z\u0131n korkusunu ne g\u00fczel belirtmi\u015fsiniz!\u0094 diyerek be\u011fenisini belli etmi\u015f. Gauguin ise, \u0093Evet, konu o; ama ben o resimde maviyle ye\u015filin uyumunu g\u00f6stermek istedim.\u0094 demi\u015f.", "text": "Bu par\u00e7ada, anlat\u0131lan olayla ilgili olarak vurgulanmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Sanat\u00e7\u0131n\u0131n amac\u0131yla izleyicinin alg\u0131lay\u0131\u015f\u0131n\u0131n farkl\u0131 olabilece\u011fi", "B": "Bireyin, yabanc\u0131s\u0131 oldu\u011fu k\u00fclt\u00fcrleri alg\u0131lamada zorluk \u00e7ekti\u011fi", "C": "Resim sanat\u0131nda konuya uygun renklerin se\u00e7ilmesi gerekti\u011fi", "D": "Farkl\u0131 yorumlar\u0131n sanat yap\u0131tlar\u0131n\u0131n de\u011ferini art\u0131rd\u0131\u011f\u0131", "E": "G\u00f6rsel sanatlarda i\u00e7eri\u011fin tart\u0131\u015fmalara yol a\u00e7abilece\u011fi"}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "252", "paragraph": "D\u00fcnyan\u0131n \u00e7ok okuyan halklar\u0131, kitap okuma zevkini, d\u00fcnyan\u0131n d\u00f6rt bir yan\u0131nda yaz\u0131lm\u0131\u015f, birbirinden g\u00fczel edebiyat ba\u015fyap\u0131tlar\u0131n\u0131 okuyarak edindi. Bunlar\u0131 okuyarak edebiyat tutkunu oldular. Onlar, gece g\u00fcnd\u00fcz okuduklar\u0131 romanlar sayesinde birer edebiyat merakl\u0131s\u0131 ve giderek kitap kurdu oldular. Bizdeyse iyi \u00e7evrilmi\u015f bir kitaba rastlamak piyango tutturmaktan farks\u0131z oldu\u011fundan, T\u00fcrk okuru, T\u00fcrk yazarlar\u0131yla s\u0131n\u0131rl\u0131 kald\u0131. Bu y\u00fczden edebiyat merak\u0131 da T\u00fcrk edebiyat\u0131ndan \u00f6teye gidemedi.", "text": "Bu par\u00e7ada vurgulanmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Kimi uluslar\u0131n, bireyleri k\u00fc\u00e7\u00fck ya\u015fta kitap okumaya y\u00f6nlendirdi\u011fi", "B": "G\u00fczel yap\u0131tlar\u0131n her ulusun edebiyat\u0131nda yer almad\u0131\u011f\u0131", "C": "Okurun edebiyat zevkini kazanmas\u0131nda iyi \u00e7evirinin \u00f6nemli oldu\u011fu", "D": "T\u00fcrk okurunun, T\u00fcrk yazarlar\u0131n yap\u0131tlar\u0131n\u0131 do\u011fru de\u011ferlendiremedi\u011fi", "E": "Bizde, edebi de\u011fer ta\u015f\u0131yan yap\u0131tlardan \u00e7ok az\u0131n\u0131n \u00e7evrildi\u011fi"}, "isSimilarity": true, "correct": "C"}, {"no": "253", "paragraph": "Yaz\u0131n \u00e7evrelerinin d\u0131\u015f\u0131nda bir ya\u015fam\u0131 vard\u0131. Sanat\u00e7\u0131larla  birlikte olman\u0131n, bir t\u00fcr zaman yitimi oldu\u011funa inan\u0131rd\u0131. Bunun i\u00e7in de s\u00fcrekli \u00e7al\u0131\u015f\u0131rd\u0131. Kente bile pek az inerdi. \u0130ndi\u011fi g\u00fcnlerde de hemen yaln\u0131zl\u0131\u011f\u0131 \u00f6zlerdi. Gazete ve dergilerin y\u00f6netim b\u00fcrolar\u0131nda g\u00f6r\u00fcnmezdi. Evinde, k\u00fc\u00e7\u00fck masas\u0131n\u0131n ba\u015f\u0131nda yazard\u0131 birbirinden g\u00fczel \u015fiirlerini. Bu y\u00fczden onunla g\u00f6r\u00fc\u015fmek kolay de\u011fildi.", "text": "Bu par\u00e7ada, s\u00f6z\u00fc edilen sanat\u00e7\u0131yla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmi\u015ftir?", "answers": {"A": "Kendinden ba\u015fka sanat\u00e7\u0131ya de\u011fer vermedi\u011fine", "B": "\u0130nsanlardan uzak bir ya\u015fam s\u00fcrmekten ho\u015fland\u0131\u011f\u0131na", "C": "Kent ya\u015fam\u0131n\u0131 yorucu buldu\u011funa", "D": "G\u00fcncel olaylara ilgi duymad\u0131\u011f\u0131na", "E": "\u00c7al\u0131\u015fma ortam\u0131n\u0131n yarat\u0131c\u0131l\u0131\u011f\u0131 etkiledi\u011fini d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fc\u011f\u00fcne"}, "isSimilarity": true, "correct": "B"}, {"no": "254", "paragraph": "Bilin\u00e7 ak\u0131\u015f\u0131 y\u00f6ntemi, anlat\u0131daki karakterlerin akl\u0131ndan ge\u00e7enlerin, duygu, d\u00fc\u015f\u00fcnce ve an\u0131lar\u0131n\u0131n aktar\u0131ld\u0131\u011f\u0131 bir tekniktir. Bu y\u00f6ntemle, duygu ve d\u00fc\u015f\u00fcncelerin hi\u00e7bir  s\u0131k\u0131 denetim ya da k\u0131s\u0131tlamaya u\u011framadan oldu\u011fu gibi aktar\u0131lmas\u0131 sa\u011flan\u0131r ve anlat\u0131 zenginle\u015fir. B\u00f6ylece okur, ger\u00e7e\u011fi farkl\u0131 boyutlarda g\u00f6rme ayr\u0131cal\u0131\u011f\u0131na kavu\u015fur.", "text": "Bu par\u00e7adan, bilin\u00e7 ak\u0131\u015f\u0131 y\u00f6ntemiyle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Olaylara \u00e7ok y\u00f6nl\u00fc bakma olana\u011f\u0131 verir.", "B": "Karakterleri de\u011fi\u015fik y\u00f6nleriyle tan\u0131t\u0131r.", "C": "Son zamanlarda s\u0131k\u00e7a kullan\u0131lmaya ba\u015flanm\u0131\u015ft\u0131r.", "D": "Ger\u00e7e\u011fin birden \u00e7ok y\u00fcz\u00fc oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcr\u00fcr.", "E": "Anlat\u0131lanlarda do\u011fall\u0131k \u00f6nem ta\u015f\u0131r"}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "255", "paragraph": "Hierapolis, \u00c7\u00f6kelez Da\u011f\u0131\u0092n\u0131n g\u00fcney ete\u011finde yer alan ve kaynak sular\u0131n\u0131n i\u00e7indeki kalsiyum karbonat\u0131n  \u00e7\u00f6kelmesiyle olu\u015fan travertenlerin yan\u0131nda kurulmu\u015f. Pek \u00e7ok tarihi yap\u0131y\u0131 i\u00e7inde bar\u0131nd\u0131ran bu kentin en \u00f6nemli \u00f6zelli\u011fi, d\u00fcnyada e\u015fi benzeri olmayan travertenleri. Hep toprak g\u00f6rmeye al\u0131\u015fm\u0131\u015f g\u00f6zler i\u00e7in, uykudan hen\u00fcz uyan\u0131p da etkisinden kurtulunamayan bembeyaz bir d\u00fc\u015f sanki. Zaman i\u00e7inde sararmaya y\u00fcz tutan travertenler, 1988\u0092de UNESCO d\u00fcnya miras\u0131 listesine al\u0131nd\u0131ktan sonra, ger\u00e7ek g\u00f6r\u00fcn\u00fc\u015f\u00fcne kavu\u015fabildi. Bu tarihten sonra UNESCO\u0092nun deste\u011fi ve yerel y\u00f6neticilerin, bilim adamlar\u0131n\u0131n katk\u0131lar\u0131yla, travertenleri kurtarma \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131 h\u0131zland\u0131.", "text": "Bu par\u00e7ada travertenlerle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "G\u00f6renleri \u00e7ok etkilemesine", "B": "Kendine \u00f6zg\u00fc nitelikler ta\u015f\u0131mas\u0131na", "C": "Gerekli bak\u0131m ve ilgiyi g\u00f6rmesine", "D": "\u00d6neminin d\u00fcnyaca kabul edilmesine", "E": "D\u00f6rt mevsim de gezilip g\u00f6r\u00fclebildi\u011fine"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "256", "paragraph": "Bilimsel devrim, 16. ve 17. y\u00fczy\u0131llarda ger\u00e7ekle\u015ftirilen yeni bilgi \u00fcretme yolunun ad\u0131d\u0131r. Bilimsel devrimle, g\u00f6zlem, deney ve matemati\u011fe dayanan ara\u015ft\u0131rma y\u00f6ntemiyle yeni bilgi \u00fcretimi ba\u015flad\u0131. Nedensellik ilkesine, mant\u0131kl\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnceye dayanan bu ara\u015ft\u0131rmalar\u0131n, yeni bilgiler \u00fcreterek d\u00fcnyay\u0131 de\u011fi\u015ftirdi\u011fi g\u00f6r\u00fcld\u00fc. Bu de\u011fi\u015fimden sosyal bilimler de etkilendi ve toplumlar\u0131 demokratik ya\u015fama \u00f6zendirdi. B\u00f6ylece, ayd\u0131nlanma \u00e7a\u011f\u0131 ba\u015flad\u0131. Yeni bulu\u015flarla enerji elde edilerek sanayi devrimi ger\u00e7ekle\u015fti.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re bilimsel devrimle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenemez?", "answers": {"A": "Bilimi, belli \u00e7evrelerin tekelinden kurtard\u0131\u011f\u0131", "B": "Bir\u00e7ok geli\u015fmenin temelini olu\u015fturdu\u011fu", "C": "Ak\u0131lc\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnceye dayand\u0131\u011f\u0131", "D": "Toplumsal ya\u015famda de\u011fi\u015fmeler olu\u015fturdu\u011fu", "E": "Yap\u0131lan \u00e7al\u0131\u015fmalarda somut verilerden yararlan\u0131ld\u0131\u011f\u0131"}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "257", "paragraph": "E\u011fer kendinize \u00e7evreci diyorsan\u0131z, n\u00fckleer enerjiye hemen \u0093k\u00f6t\u00fc\u0094 damgas\u0131n\u0131 yap\u0131\u015ft\u0131rmaya adays\u0131n\u0131z demektir. Oysa, \u0093Ate\u015f iyi mi, k\u00f6t\u00fc m\u00fc?\u0094 diye sorulsa ne dersiniz? Ate\u015f, her y\u0131l binlerce d\u00f6n\u00fcm orman\u0131m\u0131z\u0131 yak\u0131yor. Kazayla evlerimiz, teknelerimiz yan\u0131yor. Buna ra\u011fmen ate\u015fe k\u00f6t\u00fc diyebilir miyiz? Diyemeyiz; \u00e7\u00fcnk\u00fc uygarl\u0131\u011f\u0131n ba\u015flang\u0131c\u0131 ate\u015ftir. T\u0131pk\u0131 ate\u015fin gelip ormanlar\u0131m\u0131z\u0131 yakmas\u0131 gibi, n\u00fckleer enerji de zararl\u0131 olabilir. Yapmam\u0131z gereken \u015fey, onu kontrol alt\u0131nda tutmakt\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7ada n\u00fckleer enerjiyle ilgili olarak anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Zararlar\u0131ndan nas\u0131l korunulaca\u011f\u0131 konusunda \u00e7e\u015fitli \u00e7al\u0131\u015fmalar yap\u0131lmaktad\u0131r.", "B": "G\u00fcn\u00fcm\u00fczde olduk\u00e7a \u00f6nemli bir yere sahiptir.", "C": "\u00dcretilirken ve kullan\u0131l\u0131rken dikkatli davran\u0131ld\u0131\u011f\u0131 s\u00fcrece, herhangi bir tehlike yaratmaz.", "D": "Hangi alanda kullan\u0131l\u0131rsa zarars\u0131z olaca\u011f\u0131 hen\u00fcz saptanmam\u0131\u015ft\u0131r.", "E": "\u00c7evreye ve canl\u0131lara verece\u011fi zararlar uzun y\u0131llar s\u00fcrecektir."}, "isSimilarity": true, "correct": "C"}, {"no": "258", "paragraph": "D\u00fcnyada bir\u00e7ok yer g\u00f6rd\u00fcm; ama g\u00f6rd\u00fcklerim aras\u0131nda en \u00e7ok \u0130stanbul\u0092u sevdim. D\u00f6n\u00fcp dola\u015f\u0131p sonunda yine ona geliyorum. Bu g\u00f6rkemli kenti yeterince anlatmad\u0131\u011f\u0131m\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyor ve bunun nedenini bulmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yorum. San\u0131r\u0131m bu, insan\u0131n yak\u0131n\u0131ndaki g\u00fczellikleri kan\u0131ksay\u0131p onlara gereken ilgiyi g\u00f6stermemesinden kaynaklan\u0131yor. Bu nedenle kalk\u0131p d\u00fcnyan\u0131n en uzak k\u00f6\u015felerindeki kentlere gidiyor, oralar\u0131 tan\u0131t\u0131yor; ama \u0130stanbul\u0092u hep erteliyorum. Oysa bu kentin tan\u0131t\u0131lacak  o kadar \u00e7ok y\u00f6n\u00fc var ki\u0085 Bundan sonra onlar\u0131 yazmak istiyorum.", "text": "Bu par\u00e7ada anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "De\u011fi\u015fik yerlerin, farkl\u0131 k\u00fclt\u00fcrlerin, insanlar\u0131n hep ilgisini \u00e7ekti\u011fi", "B": "G\u00f6r\u00fclmeyen yerlerle ilgili yaz\u0131lar\u0131n okurlar\u0131 daha \u00e7ok etkiledi\u011fi", "C": "Ya\u015fan\u0131lan yerle ilgili s\u0131radan bir\u00e7ok yaz\u0131 yaz\u0131ld\u0131\u011f\u0131", "D": "\u0130nsanlar\u0131n, \u00e7evrelerindeki g\u00fczellikleri ge\u00e7 fark etti\u011fi", "E": "G\u00f6rme ve \u00f6\u011frenme iste\u011fiyle insanlar\u0131n \u00e7ok farkl\u0131 co\u011frafyalara gitti\u011fi"}, "isSimilarity": true, "correct": "D"}, {"no": "259", "paragraph": "S\u00f6z vermi\u015ftim kendi kendime. Yaz\u0131 bile yazmayacakt\u0131m. Yaz\u0131 yazmak bir h\u0131rstan ba\u015fka neydi? Bu ya\u015ftan sonra h\u0131rs\u0131n, hiddetin bir anlam\u0131 yoktu. Yapamad\u0131m, ko\u015ftum bakkala, kalem, k\u00e2\u011f\u0131t ald\u0131m. Oturdum. Adan\u0131n tenha yollar\u0131nda gezerken can\u0131m s\u0131k\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda k\u00fc\u00e7\u00fck  de\u011fnekler yontmak i\u00e7in cebimde ta\u015f\u0131d\u0131\u011f\u0131m \u00e7ak\u0131m\u0131  \u00e7\u0131kard\u0131m, kalemi yonttum. Yonttuktan sonra da tuttum \u00f6pt\u00fcm. Yazmasam deli olacakt\u0131m.", "text": "Bu par\u00e7ada anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Yazman\u0131n, ki\u015fiyi \u00f6teki insanlardan uzakla\u015ft\u0131rd\u0131\u011f\u0131", "B": "Her yazar\u0131n, kendine \u00f6zg\u00fc bir yazma ortam\u0131n\u0131n oldu\u011fu", "C": "Yazmaya al\u0131\u015fm\u0131\u015f ki\u015filer i\u00e7in yazman\u0131n bir tutku oldu\u011fu", "D": "Yazarlar\u0131n, yazmak i\u00e7in her an haz\u0131rl\u0131kl\u0131 olmas\u0131 gerekti\u011fi", "E": "Yazarlar\u0131n, duygular\u0131n\u0131 a\u00e7\u0131k\u00e7a yazmakta zorland\u0131\u011f\u0131"}, "isSimilarity": true, "correct": "C"}, {"no": "260", "paragraph": "\u00c7ocuk akl\u0131n\u0131n \u015fa\u015f\u0131rt\u0131c\u0131l\u0131\u011f\u0131 basitli\u011finde yatar. Hayalle dolan ve yabanc\u0131la\u015fan yeti\u015fkin beyni, basit olan \u00e7ocuk akl\u0131 kar\u015f\u0131s\u0131nda \u015fa\u015fk\u0131nl\u0131\u011fa d\u00fc\u015fer. \u00c7ocu\u011fun do\u011fayla ve dille olan bu dolays\u0131z ba\u011f\u0131, hen\u00fcz yabanc\u0131la\u015fmam\u0131\u015f beyni, onu yeti\u015fkinlerden daha ger\u00e7ek\u00e7i k\u0131lar. \u00c7o\u011fu zaman, s\u00f6yledi\u011fi s\u00f6zlerin, kurdu\u011fu ba\u011f\u0131nt\u0131lar\u0131n bizi \u015fa\u015f\u0131rtmas\u0131 bu nedenledir.", "text": "Bu par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisi \u00e7\u0131kar\u0131labilir?", "answers": {"A": "\u00c7ocuklar, ya\u015fad\u0131klar\u0131 olaylardan b\u00fcy\u00fcklerden daha \u00e7ok etkilenir.", "B": "\u00c7ocuklar\u0131n d\u00fc\u015f g\u00fcc\u00fc b\u00fcy\u00fcklerinkinden daha \u00e7ok geli\u015fmi\u015ftir.", "C": "\u00c7ocuklar, g\u00f6rd\u00fckleri her \u015feye b\u00fcy\u00fck bir merakla yakla\u015f\u0131rlar.", "D": "B\u00fcy\u00fcklerin g\u00f6remedi\u011fi basit ger\u00e7ekleri \u00e7ocuklar dile getirebilir.", "E": "\u00c7ocuklar d\u00fc\u015f\u00fcnce d\u00fcnyalar\u0131n\u0131n s\u0131n\u0131rlar\u0131n\u0131 b\u00fcy\u00fcklerin isteklerine g\u00f6re \u00e7izerler."}, "isSimilarity": true, "correct": "D"}, {"no": "261", "paragraph": "Onun \u015fiirlerini, \u00e7ok s\u0131n\u0131rlay\u0131c\u0131 bir tan\u0131mla k\u00f6y \u015fiiri olarak anarlar. Tan\u0131mlama b\u00f6yle olunca, ister istemez, antolojilere giren \u015fiirleri de bu g\u00f6r\u00fc\u015f\u00fc destekleyici \u00fcr\u00fcnlerden olu\u015fuyor. Oysa ben, onun k\u00f6yden \u00e7ok, kentin, \u00e7a\u011fda\u015f insan\u0131n \u015fairi oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorum. Neye dayanarak m\u0131? Ku\u015fkusuz ki \u015fiirlerine\u0085 Ger\u00e7ekten de onun \u015fiirleri, k\u00f6y ya da kent \u00f6zelli\u011finden \u00e7ok, d\u00fcnyay\u0131 alabildi\u011fine do\u011fal bir bi\u00e7imde, \u015fiirsel olarak alg\u0131layan bir ustan\u0131n \u015fiirleridir.", "text": "Bu par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Bir \u015fairin kimi \u015fiirlerine bak\u0131larak onunla ilgili bir genelleme yap\u0131lmas\u0131n\u0131n yanl\u0131\u015fl\u0131\u011f\u0131", "B": "\u015eiir antolojileri olu\u015fturman\u0131n bilgi birikimi gerektiren, zor bir u\u011fra\u015f oldu\u011fu", "C": "\u015eairler i\u00e7in \u00e7e\u015fitli bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131lar\u0131na g\u00f6re tan\u0131mlamalar yap\u0131labilece\u011fi", "D": "Bir \u015fairle ilgili g\u00f6r\u00fc\u015flerin onun \u015fiirlerine bak\u0131larak olu\u015fturulabilece\u011fi", "E": "Antolojideki \u015fiirlerin, \u015fiirleri derleyenin g\u00f6r\u00fc\u015f\u00fc do\u011frultusunda se\u00e7ilerek bir araya getirildi\u011fi"}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "262", "paragraph": " Dil, insan\u0131n en temel gereksinimlerinden biri olan ileti\u015fimi sa\u011flar. Dilin, s\u00f6ze d\u00f6n\u00fc\u015febilmesi, onun do\u011fal bir bi\u00e7imde \u00f6\u011frenilmesini zorunlu k\u0131lar. Dile yatk\u0131nl\u0131k, genetik bir \u00f6zellik olmas\u0131na kar\u015f\u0131n, ger\u00e7ekle\u015fmesi k\u00fclt\u00fcrel bir s\u00fcreci, daha do\u011frusu bir \u00f6\u011frenme s\u00fcrecini gerektirir. \u0130\u015fte dilbilim, insana \u00f6zg\u00fc dil yetisiyle, bu yetinin farkl\u0131la\u015fmas\u0131ndan kaynaklanan dilleri, bunlar\u0131n zaman i\u00e7inde u\u011frad\u0131klar\u0131 de\u011fi\u015fimleri ve i\u015fleyi\u015f bi\u00e7imlerini inceleyen bir bilim dal\u0131d\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7ada dille ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "\u0130nsanlar aras\u0131 ili\u015fkilerde rol\u00fcn\u00fcn oldu\u011funa", "B": "Geli\u015fiminin neye ba\u011fl\u0131 oldu\u011funa", "C": "S\u00f6ze d\u00f6k\u00fclmesinde neye gereksinim duyuldu\u011funa", "D": "Bilim olarak hangi konular\u0131 ele ald\u0131\u011f\u0131na", "E": "De\u011fi\u015fmesi g\u00fc\u00e7 bir kurallar dizgesi olu\u015fturdu\u011funa"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "263", "paragraph": "Okumak, \u0093Peki ya b\u00f6yle olsayd\u0131?\u0094dan yola \u00e7\u0131k\u0131larak yap\u0131lan bir zihin g\u00fc\u00e7lendirme, ruh tazeleme etkinli\u011fidir. Ayn\u0131 zamanda ba\u015fka bir benli\u011fi tan\u0131mak, onunla ayn\u0131 y\u00f6ne gitmektir. Okurken, okunan metinle okur aras\u0131nda duygusal bir ba\u011f olu\u015fur. Okumaya kendini kapt\u0131ran okur, kendi benli\u011finden \u00e7\u0131k\u0131p okudu\u011fu karakterin d\u00fcnyas\u0131nda bir yere yerle\u015fir, bir r\u00fcya gibi. Bu garip ger\u00e7eklikle neyin ne oldu\u011fu, ya\u015fam\u0131n ve insan\u0131n b\u00fct\u00fcn karma\u015f\u0131kl\u0131\u011f\u0131, bilinmezli\u011fi sanki daha kolay anla\u015f\u0131l\u0131r. Ya\u015fam, okurun kar\u015f\u0131s\u0131na daha \u00f6nce hi\u00e7 g\u00f6r\u00fcnmedi\u011fi bir bi\u00e7imde \u00e7\u0131kar ve okurun bir daha onu \u00f6yle g\u00f6rebilme olana\u011f\u0131 yoktur.", "text": "Bu par\u00e7adan okumayla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131daki yarg\u0131lar\u0131n hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "\u0130nsana de\u011fi\u015fik bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131lar\u0131 kazand\u0131r\u0131r.", "B": "Okurun hi\u00e7 d\u00fc\u015f\u00fcnemeyece\u011fi farkl\u0131 durumlarla kar\u015f\u0131la\u015fmas\u0131n\u0131 sa\u011flar.", "C": "Sorunlar\u0131m\u0131z\u0131 \u00e7\u00f6zmenin en etkili yoludur.", "D": "Ya\u015fam\u0131 ve ba\u015fkalar\u0131n\u0131 daha iyi tan\u0131mam\u0131za yard\u0131mc\u0131 olur.", "E": "Okur, okudu\u011fu kitaplar\u0131n ki\u015fileriyle \u00f6zde\u015fle\u015fir."}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "264", "paragraph": "\u00d6yk\u00fcnme, sanat\u00e7\u0131n\u0131n \u00e7\u0131rakl\u0131k d\u00f6neminde gerekli bir \u015feydir. \u00c7al\u0131\u015fmalar\u0131 \u00fcr\u00fcne d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcr\u00fclm\u00fc\u015f olsun olmas\u0131n, her sanat\u00e7\u0131, her edebiyat\u00e7\u0131 b\u00f6yle bir s\u00fcre\u00e7ten ge\u00e7mi\u015ftir. Denilebilir ki \u00f6yk\u00fcnme imrenmenin bir ileri a\u015famas\u0131d\u0131r. \u0130mrenme sanat\u00e7\u0131 olmaya, \u00f6yk\u00fcnme de sanat \u00fcretmeye y\u00f6neltir insan\u0131. Sonras\u0131nda ya vazge\u00e7er insan \u00f6yk\u00fcnmeden ya da inat eder, s\u00fcrd\u00fcr\u00fcr. S\u00fcrd\u00fcrenler g\u00fcn gelir yap\u0131lm\u0131\u015f bir \u015feyi yeniden yapman\u0131n anlams\u0131z oldu\u011funu fark eder. \u00d6zg\u00fcn olan\u0131, yani farkl\u0131 olan\u0131 veya daha iyisini yapmaya koyulursa amac\u0131na ula\u015f\u0131r; ama \u00f6yk\u00fcnmeye devam ederse o bir sanat\u00e7\u0131 olmaz bir zanaat\u00e7\u0131 olur, o kadar.", "text": "Bu par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131daki yarg\u0131lar\u0131n hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Her sanat\u00e7\u0131 ba\u015fkalar\u0131n\u0131 \u00f6rnek alarak yeti\u015fir.", "B": "Ba\u015far\u0131ya giden yol, \u00e7abalar\u0131n\u0131 sab\u0131rla s\u00fcrd\u00fcrmekten ge\u00e7er.", "C": "Sanatta ba\u015fkalar\u0131na \u00f6zenme bir al\u0131\u015fkanl\u0131k durumuna d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcr\u00fclmemelidir.", "D": "Ba\u015far\u0131l\u0131 bir sanat\u00e7\u0131, g\u00f6zleme ve ara\u015ft\u0131rmaya \u00f6ncelik vermelidir.", "E": "Var olan sanat eserlerinin benzerlerini \u00fcretenler ger\u00e7ek bir sanat\u00e7\u0131 say\u0131lmazlar."}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "265", "paragraph": "Do\u011fru beslenme, asl\u0131nda basit bir matematik problemidir. Ama her b\u00fcnye i\u00e7in ayr\u0131 toplamalar ve \u00e7\u0131karmalar yap\u0131lmas\u0131 gerekir. Uzmanlar: \u0093En iyi beslenme y\u00f6ntemi, ya\u015fam\u0131 en az kaloriyle s\u00fcrd\u00fcrmektir.\u0094 diyor ve hemen ard\u0131ndan ekliyorlar: \u0093Ama herkesin kendine g\u00f6re bir \u0091en az kalori e\u015fi\u011fi\u0092 yani bir gereksinim s\u0131n\u0131r\u0131 vard\u0131r.  Bu s\u0131n\u0131r\u0131n alt\u0131na d\u00fc\u015fmemek gerekir. Kas, kemik, organ hatta gerekli oranda ya\u011f dokusunu koruyacak bi\u00e7imde, en d\u00fc\u015f\u00fck miktara yak\u0131n \u00f6l\u00e7\u00fcde besin t\u00fcketerek ya\u015famak gerekiyor. \u0130\u015fte bunu ba\u015fard\u0131\u011f\u0131n\u0131zda  \u00f6mr\u00fcn\u00fcz uzuyor. Eski bir arkada\u015f\u0131n\u0131zla kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131\u011f\u0131n\u0131zda  arkada\u015f\u0131n\u0131z\u0131n \u00e7ok sa\u011fl\u0131kl\u0131 ve iyi g\u00f6r\u00fcnd\u00fc\u011f\u00fcn\u00fcz\u00fc s\u00f6ylemesi,  \u00f6mr\u00fcn\u00fcz\u00fc daha da uzat\u0131yor; \u00e7\u00fcnk\u00fc ruh sa\u011fl\u0131\u011f\u0131n\u0131z korunmu\u015f oluyor.\u0094", "text": "Bu par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131daki yarg\u0131lar\u0131n hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Zay\u0131fl\u0131k her zaman i\u00e7in sa\u011fl\u0131k demek de\u011fildir.", "B": "Besin t\u00fcketimi belirli \u00f6l\u00e7\u00fclere g\u00f6re olmal\u0131d\u0131r.", "C": "Bedensel sa\u011fl\u0131kla ruhsal sa\u011fl\u0131k aras\u0131nda bir ili\u015fki vard\u0131r.", "D": "Fazla kalori almaktan ka\u00e7\u0131n\u0131lmal\u0131d\u0131r.", "E": "Her ki\u015finin kalori ihtiyac\u0131 farkl\u0131 olabilir."}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "266", "paragraph": "\u00c7ocuklu\u011fumun k\u0131\u015f sabahlar\u0131nda karla kapl\u0131 pencerelerin ak sessizli\u011fine a\u00e7ard\u0131m g\u00f6zlerimi. D\u0131\u015far\u0131ya f\u0131rlard\u0131m. Kar\u0131n temiz serinli\u011fi ci\u011ferlerime dolard\u0131. Ah\u0131rlarda atlar, do\u011fum bekleyen inekler\u0085 Her tahta par\u00e7as\u0131 bir k\u0131zak\u0085 Aya\u011f\u0131n g\u00f6m\u00fclece\u011fi kadar ya\u011fm\u0131\u015fsa kar, annem ekmek tahtas\u0131n\u0131 elime tutu\u015ftururdu. Tahtaya yap\u0131\u015f\u0131k hamur k\u0131r\u0131nt\u0131lar\u0131 ancak kara s\u00fcrt\u00fcnerek temizlenirdi. D\u00f6n\u00fc\u015fte k\u0131za\u011f\u0131m\u0131 ayna gibi g\u00f6ren annemin g\u00f6zlerinde kar sevin\u00e7leri \u0131\u015f\u0131ldard\u0131.", "text": "Bu par\u00e7ada, yazar\u0131n \u00e7ocukluk y\u0131llar\u0131yla ilgili olarak ne anlat\u0131lmaktad\u0131r?", "answers": {"A": "\u00c7ocuklu\u011funda yaln\u0131zl\u0131k \u00e7ekti\u011fi", "B": "Hayvanlar\u0131 sevmeye o y\u0131llarda ba\u015flad\u0131\u011f\u0131", "C": "Her mevsimin kendine \u00f6zg\u00fc g\u00fczelliklerinden yararland\u0131\u011f\u0131", "D": "Kendi yapt\u0131\u011f\u0131 oyuncaklarla oynad\u0131\u011f\u0131", "E": "K\u0131\u015f g\u00fcnlerini nas\u0131l ge\u00e7irdi\u011fi"}, "isSimilarity": true, "correct": "E"}, {"no": "267", "paragraph": "Bir ki\u015fi ya da yap\u0131t \u00fczerindeki tart\u0131\u015fmada, \u00e7o\u011fu kez kendi d\u00fc\u015f\u00fcncelerimizi a\u00e7\u0131klarken kar\u015f\u0131m\u0131zdaki ki\u015finin d\u00fc\u015f\u00fcncelerini k\u00fc\u00e7\u00fcmser, onu k\u00fc\u00e7\u00fck d\u00fc\u015f\u00fcrmeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131r\u0131z.  Oysa bu, tart\u0131\u015fma anlay\u0131\u015f\u0131na s\u0131\u011fmayan bir tutumdur. \u015eu da bir ger\u00e7ek: G\u00fcn\u00fcm\u00fczde yaln\u0131zca kimilerinin \u0093g\u00fcl\u00fcn\u00e7\u0094 olarak nitelendirdi\u011fi d\u00fc\u015f\u00fcnceler de\u011fil, her kar\u015f\u0131t d\u00fc\u015f\u00fcnce alaya al\u0131n\u0131yor. Bence kendisi gibi d\u00fc\u015f\u00fcnmeyenlerin d\u00fc\u015f\u00fcncelerine sayg\u0131 g\u00f6stermemek, do\u011frudan do\u011fruya d\u00fc\u015f\u00fcnceye, sanata de\u011fer vermemektir.", "text": "Bu par\u00e7ada vurgulanmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Ele\u015ftiride nesnel davranmaman\u0131n ili\u015fkileri bozdu\u011fu", "B": "Herkesin \u00f6z ele\u015ftiri yapmas\u0131n\u0131n zorunlu oldu\u011fu", "C": "Tart\u0131\u015fmalarda yeni d\u00fc\u015f\u00fcnceler ileri s\u00fcrmek gerekti\u011fi", "D": "D\u00fc\u015f\u00fcnceleri sayg\u0131 s\u0131n\u0131rlar\u0131 i\u00e7inde tart\u0131\u015fmak gerekti\u011fi", "E": "Genel kan\u0131ya ayk\u0131r\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnceleri savunman\u0131n yanl\u0131\u015fl\u0131\u011f\u0131"}, "isSimilarity": true, "correct": "B"}, {"no": "268", "paragraph": "\u0130nsanlar art\u0131k bir\u00e7ok \u015feyi an\u0131msama gere\u011fi duymuyor. Bu durum an\u0131 biriktirme al\u0131\u015fkanl\u0131\u011f\u0131n\u0131 da ortadan kald\u0131r\u0131yor.  Bir zamanlar benim foto\u011fraf \u00e7ekme tutkum vard\u0131. Bir s\u00fcr\u00fc foto\u011fraf \u00e7ektim, \u00e7o\u011funu da kitaplar\u0131mda kulland\u0131m. Sonra birdenbire foto\u011fraf \u00e7ekmeyi b\u0131rakt\u0131m. \u00c7\u00fcnk\u00fc foto\u011fraf\u0131n\u0131 \u00e7ekti\u011fim \u015feyler \u00fczerinde hi\u00e7 d\u00fc\u015f\u00fcnmedi\u011fimi ve bir s\u00fcre sonra onlar\u0131 an\u0131msama gere\u011fi bile duymad\u0131\u011f\u0131m\u0131 fark ettim. Yapt\u0131\u011f\u0131m sadece, elimde bir makineyle dola\u015f\u0131p deklan\u015f\u00f6re basmakt\u0131. Bu da bana pek anlaml\u0131 gelmiyordu.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenebilir?", "answers": {"A": "\u0130nsanlar\u0131n \u00f6nemli buldu\u011fu olaylar\u0131 an\u0131msad\u0131klar\u0131", "B": "Kimi foto\u011fraflar\u0131n insan\u0131n d\u00fc\u015f g\u00fcc\u00fcn\u00fc s\u0131n\u0131rlayabilece\u011fi", "C": "\u0130lerleyen teknolojik olanaklara \u00e7abuk uyum sa\u011fland\u0131\u011f\u0131", "D": "Kolayca elde edilen g\u00f6r\u00fcnt\u00fclerin insanlar\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnce tembelli\u011fine itip belleksizle\u015ftirdi\u011fi", "E": "Kimi al\u0131\u015fkanl\u0131klar\u0131n, ki\u015filerin \u00f6z ele\u015ftiri yapmas\u0131n\u0131 engelledi\u011fi"}, "isSimilarity": true, "correct": "D"}, {"no": "269", "paragraph": "Y\u00fcksek yaylalardan da\u011flara, derin vadilerden ormanlara, el de\u011fmemi\u015f g\u00f6llere, metrelerce y\u00fckseklerden akan \u00e7a\u011flayanlara hayranl\u0131kla bakt\u0131m. Baharda, d\u00fczl\u00fckleri bin bir renge b\u00fcr\u00fcnd\u00fcren \u00e7i\u011fdemlerin, orkidelerin, s\u00fcsenlerin g\u00fczelliklerini doyas\u0131ya izledim. 3000-4000 m y\u00fckseklikteki  buzlu doruklar\u0131n korku uyand\u0131ran  g\u00f6r\u00fcnt\u00fcleri ve r\u00fczg\u00e2r\u0131 hi\u00e7 eksik olmayan nemsizyaz havas\u0131 \u00e7ok de\u011fi\u015fik g\u00fcnler ge\u00e7irmemi sa\u011flad\u0131. Bu ola\u011fan\u00fcst\u00fc ortamda ya\u015farken edindi\u011fim dostlar\u0131n s\u0131cak,  konuksever davran\u0131\u015flar\u0131n\u0131 unutabilir miyim hi\u00e7!", "text": "Bu par\u00e7ayla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenebilir?", "answers": {"A": "Do\u011fal g\u00f6r\u00fcnt\u00fclerin insanda kimi duygular\u0131 harekete ge\u00e7irdi\u011fi belirtilmi\u015ftir.", "B": "\u0130klimin insanlar \u00fczerindeki etkileri \u00f6ne \u00e7\u0131kar\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r.", "C": "Do\u011fan\u0131n, mutlulu\u011fun kayna\u011f\u0131 oldu\u011fundan s\u00f6z edilmi\u015ftir.", "D": "Do\u011fadaki dengeyi koruman\u0131n yollar\u0131 a\u00e7\u0131klanm\u0131\u015ft\u0131r.", "E": "\u0130nsan ili\u015fkilerinde nelerin \u00f6nemsenmesi gerekti\u011fi vurgulanm\u0131\u015ft\u0131r."}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "270", "paragraph": "\u0093M\u00fckemmel\u0094in pe\u015fine d\u00fc\u015fm\u00fc\u015f her birey i\u00e7in ya\u015fam zordur. B\u00f6yle bir tutum i\u00e7inde olanlar, kendi ya\u015fam\u0131n\u0131 ve \u00e7evresindekilerin ya\u015fam\u0131n\u0131 zorla\u015ft\u0131r\u0131r. \u00c7\u00fcnk\u00fc onlar bir t\u00fcr ula\u015f\u0131lmaz\u0131n pe\u015fine d\u00fc\u015fm\u00fc\u015flerdir. Bunun i\u00e7in, ula\u015fma a\u015famas\u0131 onlara keyif verir, onun u\u011fruna m\u00fccadele etmekten zevk al\u0131rlar. Divan edebiyat\u0131 \u015fairleri gibi, sevgili de\u011fildir onlar\u0131n derdi, sevgiliye kavu\u015fma yolunda \u00e7ektikleri cefad\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re kusursuzu arayanlarla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisi s\u00f6ylenemez?", "answers": {"A": "Her y\u00f6nden yetkinli\u011fe eri\u015fmeleri uzun zaman al\u0131r.", "B": "Kusursuzu ararken, ya\u015fam\u0131 g\u00fc\u00e7le\u015ftirirler.", "C": "Kusursuzu arayanlar, yak\u0131n\u0131ndakilere de s\u0131k\u0131nt\u0131 verirler.", "D": "Kusursuzu bulmalar\u0131 neredeyse olanaks\u0131zd\u0131r.", "E": "Amaca ula\u015fmaktan \u00e7ok, harcad\u0131klar\u0131 \u00e7abay\u0131 \u00f6nemserler."}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "271", "paragraph": "Uyan\u0131nca hemen pencereye ko\u015far\u0131m. Hava g\u00fcne\u015fli de ya\u011fmurlu da olsa caddeler kar alt\u0131nda da kalsa\u0085 Umudumu d\u0131\u015far\u0131da arar\u0131m. Y\u0131llar \u00f6nce bir gazetede okumu\u015ftum; uzaktan mor da\u011flara bakmak, \u00e7imenlik yerlerde dola\u015fmak g\u00f6z\u00fc dinlendirirmi\u015f. Bense dinlendirmek i\u00e7in de\u011fil, g\u00f6rd\u00fcklerimin ard\u0131ndakileri yazabilmek i\u00e7in yap\u0131yorum bunu. Havaalan\u0131na inip kalkan u\u00e7aklara, tak\u0131rt\u0131yla yol alan trenlere bakmak; \u00e7ocuklar\u0131n, ku\u015fun, b\u00f6ce\u011fin sesini duymak neler \u00e7a\u011fr\u0131\u015ft\u0131rmaz ki!", "text": "Bu par\u00e7ayla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenebilir?", "answers": {"A": "Yazar ruhsal s\u0131k\u0131nt\u0131lar\u0131n\u0131 yans\u0131tmaktad\u0131r.", "B": "\u00c7evrenin, insan\u0131n yarat\u0131c\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131 harekete ge\u00e7irdi\u011fi belirtilmektedir.", "C": "G\u00f6r\u00fclenleri t\u00fcm \u00f6zellikleriyle yans\u0131tman\u0131n zorlu\u011fu ortaya konmaktad\u0131r.", "D": "\u0130nsan\u0131n do\u011fayla bir b\u00fct\u00fcn olu\u015fturdu\u011fu vurgulanmaktad\u0131r.", "E": "\u0130\u00e7inde bulunulan \u00e7evreyi anlatan yap\u0131tlar\u0131n ilgiyle okundu\u011fundan s\u00f6z edilmektedir."}, "isSimilarity": true, "correct": "B"}, {"no": "272", "paragraph": "Gelecekte farkl\u0131 biri olaca\u011f\u0131, daha \u00e7ocuklu\u011funda anla\u015f\u0131lan s\u0131ra d\u0131\u015f\u0131 insanlar vard\u0131r. Bunlar, ya\u015famlar\u0131n\u0131n ilerleyen y\u0131llar\u0131nda uygun bir durum ya da ki\u015fiyle kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131klar\u0131nda b\u00fcy\u00fck bir de\u011fi\u015fim sanc\u0131s\u0131 \u00e7ekmeye ba\u015flarlar. B\u00f6yle insanlar, \u00e7evrelerine yabanc\u0131la\u015facak kadar zorlu bir s\u00fcre\u00e7 olan bu d\u00f6nemi ba\u015far\u0131yla atlatabilirlerse \u00f6nemli i\u015flere imza atarlar. Art\u0131k hem bilim d\u00fcnyas\u0131nda hem de yaz\u0131nsal yap\u0131tlarda anlat\u0131lmaya de\u011fer nitelikleri olan insand\u0131r onlar.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re, s\u0131ra d\u0131\u015f\u0131 insanlarla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenebilir?", "answers": {"A": "Bulunduklar\u0131 ortamda her zaman ilgi g\u00f6rmekten ho\u015flan\u0131rlar.", "B": "Yapt\u0131klar\u0131 ve s\u00f6yledikleriyle \u00f6rnek g\u00f6sterilirler.", "C": "\u00c7evrelerince yad\u0131rganmaktan s\u00fcrekli olarak yak\u0131n\u0131rlar.", "D": "Kendileri gibi ba\u015fkalar\u0131n\u0131n da de\u011fi\u015fmesini isterler.", "E": "Alt\u0131ndan kalk\u0131lmas\u0131 g\u00fc\u00e7 i\u015fleri yapmay\u0131 severler."}, "isSimilarity": true, "correct": "B"}, {"no": "273", "paragraph": "Likya dilinde \u0093k\u0131rlang\u0131\u00e7\u0094 anlam\u0131na gelen \u0093kaledonya\u0094 s\u00f6zc\u00fc\u011f\u00fcnden ad\u0131n\u0131 alan Gelidonya Feneri, 1934\u0092te yap\u0131lmaya ba\u015flanm\u0131\u015f ve 1936\u0092da tamamlanm\u0131\u015f. Toplam uzunlu\u011fu 509 kilometre olan tarih\u00ee Likya Yolu, Gelidonya Feneri\u0092nin alt\u0131ndan ge\u00e7iyor. Fener, Korsan Koyu\u0092ndan yola devam edildi\u011finde, Ta\u015fl\u0131k Burnu\u0092nda kar\u015f\u0131n\u0131za \u00e7\u0131k\u0131yor. Sivri kayal\u0131klar \u00fczerine in\u015fa edilmi\u015f, denizden y\u00fcksekli\u011fi 227 metre olan bu fenere ula\u015fmak  do\u011fayla i\u00e7 i\u00e7e bir y\u00fcr\u00fcy\u00fc\u015f\u00fc de beraberinde getiriyor. \u00c7am a\u011fa\u00e7lar\u0131 aras\u0131ndan ge\u00e7en patikay\u0131 tamamlay\u0131p fenere vard\u0131\u011f\u0131n\u0131zda kar\u015f\u0131n\u0131zda duran Be\u015fadalar manzaras\u0131 tatl\u0131 yorgunlu\u011funuzu unutturuyor. Konumu gere\u011fi elektrik verilemeyen fener, gazl\u0131 t\u00fcp kullan\u0131larak \u00e7al\u0131\u015ft\u0131r\u0131l\u0131yor.", "text": "Bu par\u00e7ada Gelidonya Feneri\u0092yle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131 yerin \u00f6zelliklerine", "B": "Ayd\u0131nlatmada ne kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131na", "C": "Ad\u0131n\u0131n nereden geldi\u011fine", "D": "Yap\u0131m\u0131n\u0131n ne kadar s\u00fcrd\u00fc\u011f\u00fcne", "E": "Denizciler i\u00e7in ta\u015f\u0131d\u0131\u011f\u0131 \u00f6neme"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "274", "paragraph": "Su, do\u011fan\u0131n ve insanl\u0131\u011f\u0131n devaml\u0131l\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in ya\u015famsal bir kaynakt\u0131r. Ancak, d\u00fcnya n\u00fcfusunun artmas\u0131, k\u00fcresel  \u0131s\u0131nmaya ba\u011fl\u0131 iklim de\u011fi\u015fiklikleri, suyun yery\u00fcz\u00fcndeki da\u011f\u0131l\u0131m ve kullan\u0131m \u015fekli, suyla ilgili ciddi sorunlar\u0131n ortaya \u00e7\u0131kmas\u0131na yol a\u00e7acakt\u0131r. Son on y\u0131lda k\u0131s\u0131tl\u0131 su kaynaklar\u0131na kar\u015f\u0131n suya olan gereksinim alt\u0131-yedi kat artm\u0131\u015ft\u0131r. Bu oran d\u00fcnya n\u00fcfusu art\u0131\u015f oran\u0131n\u0131n iki kat\u0131ndan fazlad\u0131r. \u00d6te yandan, d\u00fcnya n\u00fcfusunun 2025\u0092te 8,3 milyara, 2050\u0092deyse 10-12 milyara ula\u015faca\u011f\u0131 tahmin edilmektedir. D\u00fcnya genelinde 2,4 milyar insan, yetersiz ve kalitesiz su nedeniyle sa\u011fl\u0131ks\u0131z ko\u015fullarda ya\u015famaktad\u0131r. \u0130lgili kurulu\u015flar su kaynaklar\u0131n\u0131n daha etkin bir bi\u00e7imde kullan\u0131lmas\u0131 ve y\u00f6netilmesinin gereklili\u011fine dikkat \u00e7ekmektedir.", "text": "Bu par\u00e7ada suyla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Sorunlar\u0131n \u00e7\u00f6z\u00fcm\u00fc i\u00e7in bug\u00fcne kadar neler yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131na", "B": "Kaynaklar\u0131n, g\u00fcn ge\u00e7tik\u00e7e gereksinimi kar\u015f\u0131lamakta yetersiz kald\u0131\u011f\u0131na", "C": "Gelecekte nas\u0131l bir durumla kar\u015f\u0131la\u015f\u0131labilece\u011fine", "D": "Yetkililerin, konunun \u00f6nemini vurgulamaya \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131na", "E": "Ya\u015fanan sorunun nelerden kaynakland\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "275", "paragraph": "22 y\u0131l \u00f6ncesine kadar Urfa-Ad\u0131yaman \u00e7evresinde ya\u015fayanlar, g\u00f6l kavram\u0131na pek al\u0131\u015f\u0131k de\u011fildi. Atat\u00fcrk Baraj G\u00f6l\u00fc 1990\u0092da su tutmaya ba\u015flad\u0131\u011f\u0131nda, y\u00f6re halk\u0131 sadece g\u00f6l ile de\u011fil suyun getirdi\u011fi farkl\u0131 bir k\u00fclt\u00fcrle de tan\u0131\u015fmaya ba\u015flad\u0131. Bug\u00fcne kadar sulama ve i\u00e7me suyu olarak kullan\u0131lan 81,7 kilometre karelik devasa su k\u00fctlesi bal\u0131k\u00e7\u0131l\u0131k i\u00e7in de elveri\u015fliydi. Ancak ara\u015ft\u0131rmac\u0131lar, g\u00f6lde bal\u0131k\u00e7\u0131l\u0131\u011f\u0131n kontroll\u00fc yap\u0131lmas\u0131 gerekti\u011fini s\u00f6yl\u00fcyorlar. \u00c7\u00fcnk\u00fc kontrols\u00fcz giri\u015fimlerin g\u00f6l\u00fcn ekosistemine geri d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fc olmayan zararlar verebilece\u011fini d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorlar. G\u00f6lde 15\u0092e yak\u0131n bal\u0131k t\u00fcr\u00fc ve bal\u0131k miktar\u0131 a\u00e7\u0131s\u0131ndan zengin b\u00f6lgeler saptand\u0131. Ancak bu bal\u0131klar\u0131n y\u00fczde 90\u0092\u0131n\u0131 ekonomik de\u011feri d\u00fc\u015f\u00fck  t\u00fcrler olu\u015fturuyor. Ara\u015ft\u0131rmac\u0131lara g\u00f6re baraj g\u00f6l\u00fc hen\u00fcz olgunlu\u011fa eri\u015fmemi\u015f koca bir dev ve onu do\u011fru yola sokman\u0131n tam zaman\u0131.", "text": "Bu par\u00e7ada Atat\u00fcrk Baraj G\u00f6l\u00fc\u0092yle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Y\u00f6re halk\u0131n\u0131n yeni bir durumla kar\u015f\u0131 kar\u015f\u0131ya kald\u0131\u011f\u0131na", "B": "\u00c7evresindeki illerin iklimini etkiledi\u011fine", "C": "Bir\u00e7ok bal\u0131k t\u00fcr\u00fcn\u00fc bar\u0131nd\u0131rd\u0131\u011f\u0131na", "D": "Bal\u0131k\u00e7\u0131l\u0131\u011f\u0131n bilin\u00e7li olarak yap\u0131lmas\u0131 gerekti\u011fine", "E": "\u00c7al\u0131\u015fmalarla, daha \u00e7ok yararlan\u0131labilir duruma getirilebilece\u011fine"}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "276", "paragraph": "Titanyum ilk olarak Kaliforniyal\u0131 \u00fcnl\u00fc mimar Frank O.Gehry taraf\u0131ndan \u0130spanya Bilbao\u0092daki Guggenheim M\u00fczesinin yap\u0131m\u0131nda kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131ndan beri uluslararas\u0131 mimarl\u0131k d\u00fcnyas\u0131n\u0131n y\u0131ld\u0131z\u0131. Do\u011fal h\u00e2li koyu gri olan titanyum, hava durumuna g\u00f6re mavimsi ya da k\u0131rm\u0131z\u0131 olabiliyor. Eskiden sadece tak\u0131larda, uzay ara\u00e7 ve gere\u00e7lerinde ya da t\u0131p alan\u0131nda kullan\u0131lan bu malzemeden g\u00fcn\u00fcm\u00fczde \u00e7ok \u00e7e\u015fitli alanlarda yararlan\u0131lmakta. \u00c7elikten daha sert ve hafif, \u0131s\u0131ya al\u00fcminyumdan daha dayan\u0131kl\u0131d\u0131r. Ayr\u0131ca titanyum paslanmaz ve alt\u0131ndaki beton sa\u011flam kald\u0131\u011f\u0131 s\u00fcrece yerinde durabilir.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re titanyumla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenemez?", "answers": {"A": "Bir\u00e7ok \u00fclkede kullan\u0131lmaktad\u0131r.", "B": "\u00c7evre \u015fartlar\u0131na g\u00f6re rengi de\u011fi\u015febilmektedir.", "C": "Do\u011fada az bulundu\u011fu i\u00e7in olduk\u00e7a de\u011ferlidir.", "D": "Baz\u0131 \u00f6zelliklerinden dolay\u0131 in\u015faatlarda kullanmaya elveri\u015flidir.", "E": "Kullan\u0131m alan\u0131 zamanla geni\u015flemi\u015ftir."}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "277", "paragraph": "\u00d6zel ilgi alan\u0131 olanlar\u0131m\u0131z d\u0131\u015f\u0131nda \u00e7o\u011fumuz, kelebekleri birbirinden pek ay\u0131rt edemeyiz. Ku\u015flar\u0131, ser\u00e7e, mart\u0131, karga ya da leylek olarak adland\u0131r\u0131r\u0131z ama ad\u0131yla tan\u0131d\u0131\u011f\u0131m\u0131z ka\u00e7 kelebek t\u00fcr\u00fc vard\u0131r? Kelebeklerin d\u00fcnyas\u0131na biraz ilgi duydu\u011fumuzda renk ve desenlerine g\u00f6re t\u00fcrlere ayr\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131, canl\u0131lar aleminin en zengin t\u00fcr \u00e7e\u015fitlili\u011fine sahip gruplar\u0131ndan biri oldu\u011funu fark ederiz. Her t\u00fcr, farkl\u0131 mevsimlerde u\u00e7ar ve farkl\u0131 bitkilerle beslenir. \u00d6teki b\u00f6ceklere g\u00f6re daha \u00e7ok sevilen ve \u00e7ok say\u0131da ilgilisi bulundu\u011fu i\u00e7in hakk\u0131nda en fazla bilgi sahibi olunan b\u00f6ceklerdendir.", "text": "Bu par\u00e7ada kelebeklerle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "S\u0131n\u0131fland\u0131r\u0131lmas\u0131nda hangi \u00f6zelliklerinin dikkate al\u0131nd\u0131\u011f\u0131na", "B": "Beslenmelerinin t\u00fcrlere g\u00f6re de\u011fi\u015fkenlik g\u00f6sterdi\u011fine", "C": "\u00c7e\u015fit a\u00e7\u0131s\u0131ndan \u00e7ok zengin oldu\u011funa", "D": "Ya\u015fam s\u00fcrelerinin ne kadar oldu\u011funa", "E": "Haklar\u0131nda \u00e7ok \u015fey bilinmesinin nedenine"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "278", "paragraph": "\u00c7evre kirlili\u011fi ve k\u00fcresel \u0131s\u0131nman\u0131n hangi felaketlere yol a\u00e7abilece\u011fini \u015fimdiden g\u00f6rebiliyoruz. D\u00fcnyan\u0131n bu ortak sorununu \u00e7\u00f6zebilmek i\u00e7in alternatif enerji kaynaklar\u0131n\u0131n daha iyi de\u011ferlendirilmesi gerekiyor. Bu a\u015famada akla ilk olarak g\u00fcne\u015f geliyor. G\u00fcne\u015f, sonsuz enerjisini insanlara sunmaya her zaman haz\u0131r. Art\u0131k ama\u00e7, bu kaynaktan olabildi\u011fince yararlanmak olmal\u0131. B\u00f6yle bir amaca da ancak ileri teknoloji yard\u0131m\u0131yla ula\u015f\u0131labilir.", "text": "Bu par\u00e7ada, \u00e7evre kirlili\u011fi ve k\u00fcresel \u0131s\u0131nmayla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Yeni kaynaklardan yararlanmak gerekti\u011fine", "B": "Yap\u0131lmak istenenin nas\u0131l ger\u00e7ekle\u015ftirilebilece\u011fine", "C": "K\u00f6t\u00fc sonu\u00e7lar do\u011furaca\u011f\u0131n\u0131n art\u0131k bilindi\u011fine", "D": "B\u00fct\u00fcn uluslar\u0131n bu sorunla kar\u015f\u0131 kar\u015f\u0131ya oldu\u011funa", "E": "\u0130nsanlar\u0131n hangi tutumlar\u0131n\u0131n buna yol a\u00e7t\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "279", "paragraph": "Yan\u0131nda duran arkada\u015f\u0131n\u0131n tersine, k\u0131sa boylu, \u015fi\u015fman,  olduk\u00e7a esmer tenli biriydi. Davul gibi olan karn\u0131n\u0131, kirli sar\u0131 \u00fczerine yatay mavi \u00e7izgili, k\u0131sa kollu g\u00f6mlek daha da \u015fi\u015fkin g\u00f6steriyordu. Kahverengimsi yele\u011finin cepleri t\u0131ka basa doluydu. Palaska benzeri kemerine ba\u011fl\u0131 cep telefonu, g\u00f6r\u00fcnt\u00fcs\u00fcne bir farkl\u0131l\u0131k kat\u0131yordu.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re, s\u00f6z\u00fc edilen ki\u015fiyle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenemez?", "answers": {"A": "Bedenine uygun giyecek bulmakta zorland\u0131\u011f\u0131", "B": "Kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131rma yoluyla arkada\u015f\u0131na ili\u015fkin bilgi edinildi\u011fi", "C": "Giyimine \u00f6zen g\u00f6stermeyen bir ki\u015fi izlenimi uyand\u0131rd\u0131\u011f\u0131", "D": "Kimi fiziksel \u00f6zelliklerinin betimlendi\u011fi", "E": "Zevkine y\u00f6nelik bilgi verildi\u011fi"}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "280", "paragraph": "Babam her zaman bize \u015f\u00f6yle der: Hayatta ini\u015fler \u00e7\u0131k\u0131\u015flar olabilir. Ama \u00f6zellikle bir k\u0131z \u00e7ocu\u011funun, yaln\u0131z oldu\u011funda bile ayakta kalabilmesi i\u00e7in \u00f6\u011frenim g\u00f6rm\u00fc\u015f olmas\u0131 gerekir. Ya\u015famda sahip oldu\u011fun her \u015fey bir anda yok olabilir ya da yapayaln\u0131z kalabilirsin. \u0130\u015fte b\u00f6yle durumlarda, g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcn \u00f6\u011frenim, ya\u015fama yeniden ba\u015flamana yard\u0131m eder. Bu yaln\u0131zca kad\u0131nlar i\u00e7in de\u011fil, birey olarak hepimiz i\u00e7in ge\u00e7erlidir.", "text": "Bu par\u00e7ada as\u0131l anlat\u0131lmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Bir baban\u0131n \u00e7ocuklar\u0131na olan ba\u011fl\u0131l\u0131\u011f\u0131", "B": "B\u00fcy\u00fcklerin gen\u00e7lerden daha deneyimli oldu\u011fu", "C": "Okumu\u015f olman\u0131n insanlar\u0131 g\u00fc\u00e7l\u00fc k\u0131ld\u0131\u011f\u0131", "D": "K\u0131z \u00e7ocuklar\u0131n\u0131n babalar\u0131n\u0131 \u00f6rnek ald\u0131\u011f\u0131", "E": "Gelece\u011fin, d\u00fc\u015f\u00fcnerek kurulabilece\u011fi"}, "isSimilarity": true, "correct": "C"}, {"no": "281", "paragraph": "Bug\u00fcn \u00e7o\u011fu yazar\u0131m\u0131z g\u00fcnl\u00fck deyince yaln\u0131zca ki\u015fisel duygular\u0131n\u0131 yazmay\u0131 anl\u0131yor, \u00e7a\u011f\u0131na tan\u0131kl\u0131k etmek yerine. Oysa g\u00fcnl\u00fckler, edeb\u00ee bir t\u00fcr olman\u0131n d\u0131\u015f\u0131nda hem yazarlar\u0131n edeb\u00ee duru\u015flar\u0131n\u0131 hem de tan\u0131kl\u0131k ettikleri d\u00f6nemi anlamam\u0131z\u0131n birincil ara\u00e7lar\u0131ndand\u0131r.  Buna g\u00f6re, \u00f6zellikle gen\u00e7 yazarlar\u0131m\u0131z\u0131n  dikkatle okumas\u0131 gereken yap\u0131tlard\u0131r g\u00fcnl\u00fckler. G\u00fcnl\u00fck tutman\u0131n k\u00fclt\u00fcrel bir al\u0131\u015fkanl\u0131k olarak toplumumuzda yeterince yer edinmemi\u015f olmas\u0131, edebiyat\u0131m\u0131zda bu t\u00fcr\u00fcn zay\u0131f kalmas\u0131na neden olmu\u015ftur.", "text": "Bu par\u00e7ada g\u00fcnl\u00fcklerle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Yaln\u0131zca yazar\u0131n ya\u015fam\u0131n\u0131 yans\u0131tmas\u0131n\u0131n yanl\u0131\u015f oldu\u011funa", "B": "Yazmaya yeni ba\u015flayanlar i\u00e7in yararl\u0131 bilgiler i\u00e7erdi\u011fine", "C": "\u00d6zel ya\u015fama ili\u015fkin olanlar\u0131n, okurun ilgisini \u00e7ekmedi\u011fine", "D": "\u00c7ok yaz\u0131lan bir t\u00fcr olmad\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in geli\u015fmedi\u011fine", "E": "Ya\u015fan\u0131lan d\u00f6nemle ilgili bilgiler i\u00e7erdi\u011fine"}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "282", "paragraph": "Roman, okurlar\u0131na birtak\u0131m incelikler, al\u0131\u015fkanl\u0131klar kazand\u0131r\u0131r. Okur, romandaki duymaya al\u0131\u015fk\u0131n olmad\u0131\u011f\u0131m\u0131z seslere kulak verirken okurlar\u0131n en yaln\u0131z\u0131d\u0131r. Aileden, arkada\u015flardan, g\u00fcndelik u\u011fra\u015flardan, her \u015feyden ve herkesten birka\u00e7 saatli\u011fine de olsa uzakla\u015farak kendi i\u00e7ine \u00e7ekilir ki\u015fi bir kitab\u0131 okurken. Hele ki sarm\u0131\u015fsa okudu\u011fu roman, okurun g\u00f6z\u00fc ba\u015fka kimseyi g\u00f6rmez. Bu yan\u0131yla bir \u0093s\u0131rda\u015fl\u0131k\u0094t\u0131r insan\u0131n sevdi\u011fi bir roman\u0131 okurken hissetti\u011fi. Okurlar bu s\u0131rra ortak olmak i\u00e7in romandaki herkese zihinlerinin ve y\u00fcreklerinin kap\u0131lar\u0131n\u0131 a\u00e7\u0131k tutmu\u015flard\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7ada roman okumayla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisinden s\u00f6z edilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Ya\u015famda ayr\u0131m\u0131na var\u0131lamayan ger\u00e7ekleri sezdirdi\u011finden", "B": "Okurun kendini daha iyi tan\u0131mas\u0131na olanak sa\u011flad\u0131\u011f\u0131ndan", "C": "Be\u011fenilen bir roman\u0131n okur \u00fczerindeki etkisinden", "D": "Roman\u0131 gere\u011fi gibi anlayabilmek i\u00e7in \u00e7aba sarf edildi\u011finden", "E": "Okurun kendini yeni bir d\u00fcnyan\u0131n i\u00e7inde buldu\u011fundan"}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "283", "paragraph": "Foto\u011fraf \u00e7ekme \u00fczerine de\u011fi\u015fik g\u00f6r\u00fc\u015fler ve d\u00fc\u015f\u00fcnceler vard\u0131r. S\u00f6z gelimi bir foto\u011fraf\u00e7\u0131 foto\u011fraf\u0131n belgesel de\u011fil, sanatsal, sezgisel ve \u015fiirsel yanlar\u0131n\u0131n oldu\u011funu s\u00f6yl\u00fcyor. Bir ba\u015fkas\u0131ysa foto\u011fraf\u0131n, d\u00fcnyam\u0131z\u0131n hem g\u00f6rsel hem de d\u00fc\u015f\u00fcnsel iz d\u00fc\u015f\u00fcm\u00fc oldu\u011funu belirtiyor. Bu a\u00e7\u0131lardan bak\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda foto\u011fraf \u00e7ekerken neyi anlatmak istiyor ve ne hissediyorsak ona bakan da ayn\u0131 \u015feyleri hissetmeli. Bunu yaparken \u0131\u015f\u0131k bize yard\u0131mc\u0131 olacakt\u0131r. \u00d6rne\u011fin \u015fu g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcn\u00fcz deniz manzaras\u0131n\u0131 \u00e7ekerken sadeli\u011fi, sessizli\u011fi anlatmaya \u00e7al\u0131\u015ft\u0131m. \u0130stedim ki insanlar bu foto\u011frafa bakarken kendini oradaym\u0131\u015f gibi hissetsin, biraz rahatlas\u0131n. Bu foto\u011fraf\u0131 \u00e7ekerken ak\u015fam \u0131\u015f\u0131\u011f\u0131 bana gereken deste\u011fi verdi. Siz de \u00f6nceden d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcn, \u00e7er\u00e7eveleme yaparken g\u00f6r\u00fcnt\u00fcn\u00fcn, d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcklerinizi yans\u0131tmas\u0131 i\u00e7in \u00e7aba harcay\u0131n.", "text": "Bu par\u00e7adan foto\u011fraf\u00e7\u0131l\u0131kla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "\u0130\u015flevsellik a\u00e7\u0131s\u0131ndan farkl\u0131 boyutlar\u0131 oldu\u011fu", "B": "Yararlan\u0131lan ve g\u00f6z \u00f6n\u00fcnde bulundurulan temel etkenin ne oldu\u011fu", "C": "G\u00f6r\u00fcnt\u00fclerin, alg\u0131lay\u0131\u015f\u0131m\u0131z\u0131n bir yans\u0131mas\u0131 oldu\u011fu", "D": "Ya\u015fam\u0131n birbirini izleyen evrelerine tan\u0131kl\u0131k etti\u011fi", "E": "G\u00f6r\u00fcnt\u00fcy\u00fc saptaman\u0131n incelikli bir i\u015f oldu\u011fu"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "284", "paragraph": "\u0130nsano\u011flu uzun y\u0131llar avc\u0131l\u0131k ve toplay\u0131c\u0131l\u0131kla hayatta kald\u0131ktan sonra nas\u0131l oldu da yerle\u015fik hayata ge\u00e7ti ve \u00e7ift\u00e7ili\u011fe ba\u015flad\u0131? Bu sorunun cevab\u0131n\u0131n, iklim ve n\u00fcfus de\u011fi\u015fikli\u011fiyle ili\u015fkili oldu\u011fu d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcl\u00fcyordu. Bug\u00fcne kadarki tezler, on bin y\u0131l \u00f6nce ba\u015flayan tar\u0131msal etkinliklerin, Neolitik devrimi tetikledi\u011fini ve insanlar\u0131n avc\u0131l\u0131k ve toplay\u0131c\u0131l\u0131ktan yerle\u015fik d\u00fczene ge\u00e7ti\u011fini ileri s\u00fcr\u00fcyordu. Bu anlay\u0131\u015fa g\u00f6re din de yerle\u015fik hayat\u0131n ve \u00e7ok say\u0131da insan\u0131n bir arada ya\u015famas\u0131n\u0131n bir sonucu olarak ortaya \u00e7\u0131km\u0131\u015ft\u0131. Ancak \u015eanl\u0131urfa yak\u0131nlar\u0131ndaki G\u00f6beklitepe kaz\u0131lar\u0131 bu teoriyi ge\u00e7ersiz k\u0131l\u0131yor. Kaz\u0131 sonu\u00e7lar\u0131 g\u00f6steriyor ki insanlar; yerle\u015fmeden, tar\u0131ma ba\u015flamadan ve hayvanlar\u0131 evcille\u015ftirmeden \u00f6nce kapsaml\u0131 ve organize bir dine inan\u0131yorlarm\u0131\u015f.", "text": "Bu par\u00e7adan, a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisi \u00e7\u0131kar\u0131labilir?", "answers": {"A": "Bilimsel bilginin yeni veriler \u0131\u015f\u0131\u011f\u0131nda de\u011fi\u015febilece\u011fi", "B": "Sosyal bilimlerde var\u0131lan sonu\u00e7lar\u0131n g\u00f6receli oldu\u011fu", "C": "Bir dayana\u011f\u0131 olmayan ara\u015ft\u0131rma sonu\u00e7lar\u0131n\u0131n inand\u0131r\u0131c\u0131 olmad\u0131\u011f\u0131", "D": "Kimi konular\u0131n, bilimsel tart\u0131\u015fmalar\u0131n d\u0131\u015f\u0131nda kald\u0131\u011f\u0131", "E": "\u0130nsanl\u0131k tarihinde, bilinmeyenlerin bilinenlerden \u00e7ok oldu\u011fu"}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "285", "paragraph": "Arnavut kald\u0131r\u0131ml\u0131 darac\u0131k sokaklar\u0131, avlulu ve eyvanl\u0131 evleriyle ge\u00e7mi\u015fi g\u00fcn\u00fcm\u00fcze ta\u015f\u0131yan bir il\u00e7e Kula. Ah\u015fapKula evleri ise kap\u0131 tokmaklar\u0131ndan cumbalar\u0131na kadar g\u00f6rsel bir \u015f\u00f6len sunuyor ziyaret\u00e7ilerine. Kula\u0092n\u0131n eski mahallelerinde geleneksel T\u00fcrk ve Rum evleri yanyana g\u00f6r\u00fcl\u00fcyor. Rum evlerini T\u00fcrk evlerinden ay\u0131ran en \u00f6nemli \u00f6zellik, giri\u015f kap\u0131s\u0131n\u0131n soka\u011fa a\u00e7\u0131lmas\u0131. T\u00fcrk evlerine ise duvarlarla \u00e7evrili bir avludan ge\u00e7ilerek giriliyor. Tescilli 595 tarih\u00ee evin bulundu\u011fu Kula\u0092da; Zabunlar Kona\u011f\u0131, Palanduz, Beyler, G\u00f6ldeliler ve Tamburac\u0131lar Evi ba\u015fta olmak \u00fczere insan\u0131 hayran b\u0131rakan bir\u00e7ok yap\u0131 bulunuyor. Beyazo\u011flu Evi, kap\u0131 kemerindeki 1860 tarihli Bizans kartal\u0131 ve kalem i\u015fi s\u00fcslemeleriyle dikkat \u00e7ekici. Eski Zafer \u0130lkokulu da asl\u0131nda Damyon Efendi\u0092nin kona\u011f\u0131ym\u0131\u015f.", "text": "Bu par\u00e7ada Kula evleriyle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "G\u00f6renleri hangi y\u00f6n\u00fcyle etkiledi\u011fine", "B": "Zaman\u0131n y\u0131k\u0131c\u0131 etkilerine", "C": "Yap\u0131m\u0131nda kullan\u0131lan malzemeye", "D": "\u00dczerinde ne t\u00fcr desenler bulundu\u011funa", "E": "De\u011fi\u015fik topluluklara ait olanlar\u0131n fark\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "286", "paragraph": "Yazma ve okuma konusunda maymun i\u015ftahl\u0131y\u0131m. Hem sanat de\u011feri ta\u015f\u0131yan hem de kuramsal birden \u00e7ok kitab\u0131 ayr\u0131m g\u00f6zetmeksizin ayn\u0131 anda okuyor ve farkl\u0131 konulara kafa yoruyorum. Bu, yazd\u0131klar\u0131ma da yans\u0131yor. Hatta \u00fczerinde \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131m \u00f6yk\u00fclere ara verip bir s\u00fcre sonra geri d\u00f6nd\u00fc\u011f\u00fcmde ilgim, farkl\u0131 alanlara kaym\u0131\u015f olabiliyor. Bu y\u00fczden o \u00f6yk\u00fcy\u00fc yazmaya devam edemiyorum; \u00e7o\u011fu zaman bir ba\u015fkas\u0131na ge\u00e7iyorum. Bana g\u00f6re, gerekti\u011fi bi\u00e7imde bir roman yazmak ise o roman\u0131 besleyen konular \u00fczerinde uzun uzad\u0131ya ve sistemli bir bi\u00e7imde d\u00fc\u015f\u00fcnmeyi gerektiriyor. Bunun i\u00e7in, farkl\u0131 konu ya da d\u00fc\u015f\u00fcnceleri i\u015fleme olana\u011f\u0131 veren \u00f6yk\u00fc t\u00fcr\u00fcnde yazmak san\u0131r\u0131m benim \u0093d\u00fc\u015f\u00fcnce oburu yap\u0131ma\u0094 daha uygun.", "text": "Bu par\u00e7ada yazar, a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisine de\u011finmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Okuduklar\u0131n\u0131n etkisini \u00f6yk\u00fclerine ta\u015f\u0131d\u0131\u011f\u0131na", "B": "Yazmada belirli bir t\u00fcr \u00fczerinde yo\u011funla\u015ft\u0131\u011f\u0131na", "C": "Okuma konusunda t\u00fcrsel bir se\u00e7im yapmad\u0131\u011f\u0131na", "D": "Her zaman, ayn\u0131 yap\u0131t \u00fczerinde onu bitirene kadar \u00e7al\u0131\u015fmad\u0131\u011f\u0131na", "E": "Yazd\u0131klar\u0131yla okurlar\u0131na yol g\u00f6stermek istedi\u011fine"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "287", "paragraph": "Keman, t\u00fcm yayl\u0131 \u00e7alg\u0131lar i\u00e7inde en geli\u015fmi\u015f olan\u0131. Kemanda ses, g\u00f6vde \u00fczerine gerili tellere yay\u0131n s\u00fcrt\u00fclmesiyle \u00e7\u0131kar. Telin titre\u015fimi g\u00f6vdeye aktar\u0131l\u0131r ve titre\u015fen g\u00f6vde havay\u0131 da titre\u015ftirir. B\u00f6ylece ses duyulabilir h\u00e2le gelir. Bu y\u00fczden keman\u0131n telleri kadar g\u00f6vdesi de \u00f6nemlidir. Akustikle ilgilenen fizik\u00e7iler, bu hem basit hem de \u00e7ok karma\u015f\u0131k \u00e7alg\u0131n\u0131n nas\u0131l ses \u00e7\u0131kard\u0131\u011f\u0131n\u0131 \u00e7\u00f6zmeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131yorlar.", "text": "Bu par\u00e7ada kemanla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "\u00c7al\u0131nmas\u0131n\u0131n hangi temele dayand\u0131\u011f\u0131na", "B": "Sesin nas\u0131l olu\u015ftu\u011funa", "C": "\u00dczerinde nas\u0131l bir bilimsel \u00e7al\u0131\u015fma yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131na", "D": "Benzer m\u00fczik aletlerinden \u00fcst\u00fcnl\u00fc\u011f\u00fcne", "E": "T\u00fcrleri aras\u0131ndaki ortak noktalara"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "288", "paragraph": "\u0130nsano\u011flu, bir soyutlamayla \u00fc\u00e7 ana dilime ay\u0131rm\u0131\u015ft\u0131r zaman\u0131: Ge\u00e7mi\u015f, ya\u015fan\u0131lan, gelecek. Oysa ya ge\u00e7mi\u015fte ya\u015far\u0131z ya da gelecekte. Ya\u015fan\u0131lan zaman diliminin d\u0131\u015f\u0131nday\u0131zd\u0131r. Ayr\u0131m\u0131na bile varmay\u0131z bunun. \u00dcnl\u00fc Amerikan oyun yazar\u0131 O\u0092Neill\u0092in de belirtti\u011fi gibi ya\u015fan\u0131lan zaman, \u0093araya giren bir garip oyun\u0094dur. Ge\u00e7mi\u015f ve gelecek \u00fczerine kurulmu\u015ftur bu oyun. Kurgusuna da ak\u0131\u015f\u0131na da onlar y\u00f6n verir.", "text": "Bu par\u00e7ada, ya\u015fan\u0131lan zamanla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmi\u015ftir?", "answers": {"A": "Tad\u0131na vararak ya\u015faman\u0131n \u00f6nemli oldu\u011funa", "B": "Ge\u00e7mi\u015fteki olumsuzluklar\u0131 \u00f6nemsememek gerekti\u011fine", "C": "\u0130yimserli\u011fin, i\u00e7inde bulunulan an\u0131 g\u00fczelle\u015ftirdi\u011fine", "D": "Ge\u00e7mi\u015f ile gelecek aras\u0131nda k\u00f6pr\u00fc oldu\u011funa", "E": "Ge\u00e7mi\u015fteki deneyimlerin, gelece\u011fe ili\u015fkin ipu\u00e7lar\u0131 ta\u015f\u0131d\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": true, "correct": "D"}, {"no": "289", "paragraph": "Verimlilik, zihinde ba\u015flar ve zihinde beliren d\u00fc\u015f\u00fcncelerin uygulamaya aktar\u0131lmas\u0131yla ger\u00e7ekle\u015fir. Bu s\u00fcre\u00e7te zihinsel ve fiziksel kaynaklar\u0131 iyi de\u011ferlendirerek \u00fcretim yapmak \u00f6nemlidir. Verimlili\u011fin ger\u00e7ekle\u015fmesi; sorgulama, karar verme, planlama, kaynaklar\u0131 y\u00f6netme, uygulama, de\u011ferlendirme, sorun \u00e7\u00f6zme gibi becerilere ba\u011fl\u0131d\u0131r. Bu becerilerin geli\u015ftirilmesi ve hayat boyu s\u00fcrd\u00fcr\u00fclmesi ise \u00e7a\u011fda\u015f bir e\u011fitim gerektirir. \u015eartlanm\u0131\u015f ve kal\u0131pla\u015fm\u0131\u015f zihinler \u00fcreten geleneksel e\u011fitim yakla\u015f\u0131mlar\u0131, g\u00fcn\u00fcm\u00fcz geli\u015fmeleri kar\u015f\u0131s\u0131nda yetersiz kalmaktad\u0131r. Geleneksel anlay\u0131\u015fla yeti\u015fen bireyler, \u00fcretim ve verimlili\u011fin gerektirdi\u011fi becerileri geli\u015ftiremez, yeniliklere uyum sa\u011flayamaz ve \u00fclke kalk\u0131nmas\u0131na katk\u0131da bulunamaz. Bunu farkeden \u00fclkeler, e\u011fitimde \u015fartland\u0131rma yerine, d\u00fc\u015f\u00fcnen, anlayan, sorgulayan ve sorun \u00e7\u00f6zen bireyler yeti\u015ftirmeye a\u011f\u0131rl\u0131k vermektedir.", "text": "Bu par\u00e7ada verimlilikle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Ne t\u00fcr d\u00fc\u015f\u00fcnsel becerilere sahip olmay\u0131 gerektirdi\u011fine", "B": "En y\u00fcksek d\u00fczeyine ula\u015fm\u0131\u015f \u00fclkelere", "C": "Toplumsal geli\u015fimin \u00f6nemli bir \u00f6gesi oldu\u011funa", "D": "Ger\u00e7ekle\u015ftirilmesinde e\u011fitim anlay\u0131\u015f\u0131n\u0131n rol\u00fcne", "E": "Ki\u015filerin ya\u015famlar\u0131n\u0131n belirli bir d\u00f6nemiyle s\u0131n\u0131rl\u0131 olmad\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "290", "paragraph": "Ekran okuma, bilgi teknolojilerinin h\u0131zla geli\u015fmesiyle g\u00fcn\u00fcm\u00fcz i\u00e7in bir zorunluluk h\u00e2line geldi. \u00c7\u00fcnk\u00fc art\u0131k yaz\u0131lar, bilgisayar sayfalar\u0131na aktar\u0131l\u0131yor ve bilgisayar arac\u0131l\u0131\u011f\u0131yla yay\u0131mlan\u0131yor. Okuyucular, herhangi bir bilgiye kitap sayfalar\u0131 yerine ekrandan okuyarak ula\u015fmak zorunda. B\u00f6ylece \u0093ekran okuma\u0094 ad\u0131 verilen yeni bir okuma bi\u00e7imi ve \u0093ekran okuyucusu\u0094 denilen yeni bir okuyucu t\u00fcr\u00fc ortaya \u00e7\u0131kt\u0131. Her alanda kullan\u0131lmaya ba\u015flanan bu okuma bi\u00e7imi, k\u00e2\u011f\u0131ttan okumaya g\u00f6re farkl\u0131l\u0131klar i\u00e7eriyor. Ekran okumada yaz\u0131lar, k\u00e2\u011f\u0131t sayfas\u0131n\u0131n yar\u0131s\u0131na kadar, ekrandan pe\u015f pe\u015fe sunuluyor, okuyucunun kar\u015f\u0131s\u0131na bilgiler par\u00e7a par\u00e7a \u00e7\u0131k\u0131yor. Bu nedenle ekran okumaya \u0093par\u00e7ac\u0131k okuma\u0094 da deniyor.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Veri elde etmede kullan\u0131lan \u00e7e\u015fitli ara\u00e7lara", "B": "Ekran okuman\u0131n giderek yayg\u0131nla\u015ft\u0131\u011f\u0131na", "C": "Okuma bi\u00e7imi ve adland\u0131rma aras\u0131ndaki ili\u015fkiye", "D": "Kitap yay\u0131mlamada de\u011fi\u015fiklikler oldu\u011funa", "E": "Ekran okuman\u0131n ki\u015fisel geli\u015fime katk\u0131lar\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "291", "paragraph": "1940 ku\u015fa\u011f\u0131, 1940 ko\u015fullar\u0131 i\u00e7inde ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in, kendisinden \u00f6ncekilerden ayr\u0131lan bir yolda y\u00fcr\u00fcm\u00fc\u015f. 1940\u0092ta sava\u015f var. Bu ku\u015fak sava\u015f istemiyor. Sava\u015f\u0131n insanlara b\u00fcy\u00fck bir \u0131st\u0131rap \u00e7ektirdi\u011fine, yoksulla\u015fmaya neden oldu\u011funa inan\u0131yor. Bu d\u00fc\u015f\u00fcncelerin \u015fiir, hik\u00e2ye ve romanda \u015fekillenmesiyle farkl\u0131 bir sanat \u00e7izgisi ortaya \u00e7\u0131k\u0131yor.  Bu \u00e7izgi daha sonra o g\u00fcn\u00fc a\u015f\u0131yor, o d\u00f6neme ait olmayan sanat\u00e7\u0131lar\u0131n zihinlerinde ve yap\u0131tlar\u0131nda yer buluyor.", "text": "Bu par\u00e7adan yola \u00e7\u0131k\u0131larak 1940 ku\u015fa\u011f\u0131yla \u0130lgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisine ula\u015f\u0131lamaz?", "answers": {"A": "G\u00fcn\u00fcn ko\u015fullar\u0131n\u0131n onu farkl\u0131 bir \u00e7izgiye y\u00f6neltti\u011fine", "B": "D\u00fc\u015f\u00fcncelerini, olu\u015fturdu\u011fu yap\u0131tlara yans\u0131tt\u0131\u011f\u0131na", "C": "Sanat\u00e7\u0131lar\u0131n ekonomik s\u0131k\u0131nt\u0131lar i\u00e7inde \u00fcr\u00fcn verdi\u011fine", "D": "Kendisinden sonra gelen sanat\u00e7\u0131lar\u0131 etkiledi\u011fine", "E": "Sava\u015f kar\u015f\u0131t\u0131 g\u00f6r\u00fc\u015flere sahip oldu\u011funa"}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "292", "paragraph": "Devlet Ana\u0092da tarih kitaplar\u0131na bak\u0131larak do\u011frulu\u011funun ispatlanmas\u0131 imk\u00e2ns\u0131z detaylar var. Yazar, ger\u00e7ek\u00e7i bir roman yazd\u0131\u011f\u0131n\u0131 iddia ediyor; oysa kulland\u0131\u011f\u0131 olaylar\u0131n kayna\u011f\u0131n\u0131 belirtmiyor. Ayr\u0131ca yazar, bir romanda olmas\u0131 yad\u0131rganacak, kendi d\u00fcnya g\u00f6r\u00fc\u015f\u00fcn\u00fc yans\u0131tan b\u00f6l\u00fcmlere yer veriyor. Roman\u0131 bir makale kitab\u0131 gibi kullan\u0131yor. Bu eksikler yetmiyormu\u015f gibi bir de de\u011fi\u015fik y\u00f6relerden gelen insanlar\u0131 hep tek a\u011f\u0131zla, Orta Anadolu T\u00fcrk\u00e7esiyle, konu\u015fturuyor. \u00c7eli\u015fkisini her okurun anlayabilece\u011fi bir a\u00e7\u0131kl\u0131\u011fa indirgiyor.", "text": "Bu par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen romanla ilgili a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Ki\u015filerin konu\u015fmalar\u0131nda y\u00f6re fark\u0131n\u0131n dikkate al\u0131nmad\u0131\u011f\u0131na", "B": "Bir romanda yer almamas\u0131 gereken b\u00f6l\u00fcmleri bulundu\u011funa", "C": "Belli g\u00f6r\u00fc\u015fleri savunan okurlar i\u00e7in yaz\u0131ld\u0131\u011f\u0131na", "D": "Tarih kitaplar\u0131nda bulunmayan ayr\u0131nt\u0131lar i\u00e7erdi\u011fine", "E": "Yazar\u0131n\u0131n aktard\u0131\u011f\u0131 ayr\u0131nt\u0131lar\u0131n kayna\u011f\u0131n\u0131 a\u00e7\u0131klamad\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "293", "paragraph": "Dergilerde yay\u0131mlanan ele\u015ftiri yaz\u0131lar\u0131, ne ele\u015ftiriye ne denemeye ne \u00f6yk\u00fcye ne s\u00f6yle\u015fiye benziyor. \u00dcstelik onlara tan\u0131tma yaz\u0131s\u0131 demek de g\u00fc\u00e7. Konu ald\u0131\u011f\u0131 kitab\u0131n \u00fcst\u00fcnl\u00fcklerini, eksiklerini yeterince ortaya koymuyor. Okurla kitap aras\u0131nda sa\u011flam bir k\u00f6pr\u00fc kurmuyor. Bir ba\u015fka deyi\u015fle yaz\u0131l\u0131\u015f amac\u0131na hizmet etmiyor. Daldan dala, konudan konuya atlayarak uzay\u0131p gidiyor. O kadar ki konu ald\u0131\u011f\u0131 kitapla ilgili par\u00e7alar, ilgisiz olanlar\u0131n yan\u0131nda devede kulak kal\u0131yor.", "text": "Bu par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen yaz\u0131larla ilgili a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Okuyucunun kitap okuma iste\u011fini azaltt\u0131\u011f\u0131na", "B": "Kitaplar\u0131 tan\u0131tmakta yetersiz kald\u0131\u011f\u0131na", "C": "Belli bir t\u00fcr\u00fcn \u00f6zelliklerini ta\u015f\u0131mad\u0131\u011f\u0131na", "D": "Ele ald\u0131\u011f\u0131 konu \u00fczerinde yo\u011funla\u015fmad\u0131\u011f\u0131na", "E": "\u0130\u00e7eri\u011finin yaz\u0131l\u0131\u015f amac\u0131na uygun olmad\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "294", "paragraph": "G\u00fcnl\u00fckler, i\u00e7inde bulundu\u011funuz g\u00fcn\u00fcn ko\u015fullar\u0131yla \u015fekillenmi\u015f, g\u00fcnl\u00fck ihtiya\u00e7lar\u0131, izlenimleri, kayg\u0131lar\u0131, e\u011filimleri yans\u0131tan yaz\u0131lard\u0131r. Rastlant\u0131lar belirler bu yaz\u0131lar\u0131n y\u00f6n\u00fcn\u00fc. O g\u00fcn d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcklerinizi sapt\u0131rmadan yazars\u0131n\u0131z g\u00fcnl\u00fcklerde. Hele onlar\u0131 bir g\u00fcn kitap haline getirme d\u00fc\u015f\u00fcnceniz yoksa kimseyle payla\u015famayaca\u011f\u0131n\u0131z s\u0131rlar\u0131n\u0131z\u0131 onlarda dile getirirsiniz. Yazarla ilgili bilgi toplayan ki\u015filerin g\u00fcnl\u00fcklere y\u00f6nelmesi de bundand\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7ada g\u00fcnl\u00fcklerle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Anlat\u0131ma \u00f6zen g\u00f6sterilmeden yaz\u0131ld\u0131\u011f\u0131na", "B": "Yazarlara y\u00f6nelik ara\u015ft\u0131rmalara kaynakl\u0131k etti\u011fine", "C": "Yaz\u0131ld\u0131\u011f\u0131 g\u00fcn\u00fcn durumunu yans\u0131tt\u0131\u011f\u0131na", "D": "Ba\u015fkalar\u0131na anlat\u0131lmayan bilgiler i\u00e7erdi\u011fine", "E": "Yazar\u0131n i\u00e7inden ge\u00e7enleri oldu\u011fu gibi aktard\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "295", "paragraph": "\u00fcy\u00fck kentlerin kalbi limanlarda, caddelerde, \u00e7ar\u015f\u0131larda atar. \u015eehrin, etraf\u0131n\u0131 saran gecekondulardan \u00e7ok oralarda soluk ald\u0131\u011f\u0131 duyulur. Gecekondu semtlerinde k\u00f6yden hen\u00fcz kopmam\u0131\u015f, ya\u015fam\u0131n h\u0131z\u0131 kar\u015f\u0131s\u0131nda tedirgin insanlar\u0131n aras\u0131nda sanki zaman yava\u015flar. Bir yan\u0131n\u0131zda b\u00fcy\u00fck kentin u\u011fultusu i\u00e7inde ya\u015famaya al\u0131\u015fm\u0131\u015f, o g\u00fcr\u00fclt\u00fc i\u00e7inde ekme\u011fini \u00e7\u0131karabilen insanlar var. \u00d6b\u00fcr yan\u0131n\u0131zda kopup geldikleri k\u00f6ylerin a\u011f\u0131r ilerleyen, karma\u015fas\u0131z ya\u015fam\u0131n\u0131 par\u00e7a par\u00e7a renkler halinde s\u00fcrd\u00fcren insanlar ya\u015far. Buralar, toplumun genel yap\u0131s\u0131n\u0131 belirleyen birer \u00f6rnektir.", "text": "Bu par\u00e7ada, gecekondu semtlerinde ya\u015fayanlarla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "K\u00f6y ya\u015fam\u0131n\u0131 baz\u0131 y\u00f6nleriyle s\u00fcrd\u00fcrd\u00fcklerine", "B": "Endi\u015feli bir ruh hali i\u00e7inde olduklar\u0131na", "C": "K\u00f6yde durgun bir ya\u015fama al\u0131\u015ft\u0131klar\u0131na", "D": "K\u00f6ydeki a\u011f\u0131r ko\u015fullar\u0131n onlar\u0131 \u015fehre y\u00f6nlendirdi\u011fine", "E": "Kimisinin ge\u00e7imini sa\u011flayacak ortam\u0131 buldu\u011funa"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "296", "paragraph": "Bir d\u00f6nem \u015fiir \u00fczerinde yo\u011funla\u015f\u0131yorum, arkas\u0131ndan bir roman geliyor. \u015eimdi de \u00f6yk\u00fc, deneme yaz\u0131yorum. Biliyorum, arkas\u0131ndan bir \u015fiir d\u00f6nemi gelecek, i\u00e7imde yeni bir \u015fiirin birikti\u011fini hissediyorum. Daha \u00f6nce de s\u00f6yledim. Ben, kendimi her \u015feyden \u00e7ok \u015fair g\u00f6rsem de \u0093\u015fair romanc\u0131\u0094 de\u011filim. Roman\u0131m \u015fiirimden ba\u011f\u0131ms\u0131z yol al\u0131yor. \u00d6yk\u00fclerime gelince san\u0131r\u0131m onlarda \u015fairli\u011fimin izleri var, \u00f6yk\u00fclerim \u015fairli\u011fimle kanatlan\u0131yor gibi.", "text": "Bu par\u00e7an\u0131n yazar\u0131 i\u00e7in a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenemez?", "answers": {"A": "B\u00fct\u00fcn edebi t\u00fcrleri ayn\u0131 de\u011ferde g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fc", "B": "Birden \u00e7ok edebi t\u00fcrde eser verdi\u011fi", "C": "Romanlar\u0131n\u0131n \u015fiirleriyle ilgisinin bulunmad\u0131\u011f\u0131", "D": "\u00d6yk\u00fclerinde \u015fairli\u011finin etkisinin oldu\u011fu", "E": "\u015eairlik y\u00f6n\u00fcn\u00fc daha \u00e7ok benimsedi\u011fi"}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "297", "paragraph": "Dilin de\u011fi\u015fmesini, sadele\u015fmesini zorlayan toplumsal ko\u015fullar, \u015fiiri bi\u00e7imsel de\u011fi\u015fikliklere u\u011fratt\u0131. Cumhuriyet d\u00f6nemine ge\u00e7i\u015fte de\u011fi\u015fen toplumsal ili\u015fkiler ve toplum d\u00fczeni, Anadolu\u0092ya d\u00f6n\u00fck, anla\u015f\u0131l\u0131r bir dil kullanmay\u0131 zorunlu k\u0131larken, en b\u00fcy\u00fck darbeyi aruz veznine indirmi\u015ftir, denebilir. Y\u00fczlerce y\u0131l olgunla\u015fm\u0131\u015f bir \u015fiir kal\u0131b\u0131, sadele\u015fmekte olan bir dilin yap\u0131s\u0131na uymad\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in kayboldu. Yahya Kemal gibi onu en iyi bi\u00e7imde kullanan bir \u015fairin \u00e7abas\u0131 da aruzu ya\u015fatmaya yetmedi.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Aruzun dilin sadele\u015fmesinden olumsuz etkilendi\u011fine", "B": "Yahya Kemal\u0092in aruzun b\u00fcy\u00fck bir ustas\u0131 oldu\u011funa", "C": "Toplumsal ko\u015fullardaki de\u011fi\u015fimin \u015fiire yans\u0131d\u0131\u011f\u0131na", "D": "Anadolu\u0092ya y\u00f6nelmenin dilin sadele\u015fmesini gerektirdi\u011fine", "E": "\u015eiirin toplumsal durumun d\u00fczeltilmesi i\u00e7in kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "298", "paragraph": "Bug\u00fcn \u015fiir okuru, artan n\u00fcfusa kar\u015f\u0131n yok denecek kadar azd\u0131r. Her lise \u00f6\u011frencisinin \u015fiir okuyup yazd\u0131\u011f\u0131 bir ge\u00e7mi\u015ften bug\u00fcne gelinmesi olduk\u00e7a d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcr\u00fcc\u00fcd\u00fcr. Asl\u0131nda ya\u015fam\u0131 b\u00fct\u00fcn enginli\u011fiyle kavramaya ve kavratmaya y\u00f6nelik s\u00f6z sanatlar\u0131n\u0131n en dam\u0131t\u0131lm\u0131\u015f\u0131 olan \u015fiirle ya\u015fam\u0131 k\u00fc\u00e7\u00fclt\u00fclm\u00fc\u015f okur aras\u0131nda bir ilginin olmamas\u0131 do\u011fald\u0131r, insanlar ekonomik sorunlarla bo\u011fu\u015furken, yar\u0131n i\u015f bulabilir miyim endi\u015fesi i\u00e7indeyken onlar\u0131n \u015fiir okumas\u0131n\u0131 bekleyemezsiniz.", "text": "Bu par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine ula\u015f\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Ge\u00e7mi\u015fte toplumun \u015fiirle daha \u00e7ok ilgilendi\u011fine", "B": "\u015eiirin toplumun sorunlar\u0131n\u0131 yans\u0131tmakta yetersiz kald\u0131\u011f\u0131na", "C": "\u015eiirin ya\u015fam\u0131 her y\u00f6n\u00fcyle \u00f6z\u00fcmseyen bir sanat oldu\u011funa", "D": "\u015eiirin ilgi bulmamas\u0131n\u0131n ya\u015fam ko\u015fullar\u0131n\u0131n k\u00f6t\u00fc olmas\u0131ndan kaynakland\u0131\u011f\u0131na", "E": "Okurun i\u00e7inde bulundu\u011fu ko\u015fular\u0131n \u015fiir okumas\u0131n\u0131 engelledi\u011fine"}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "299", "paragraph": " Dilin ne pahas\u0131na olursa olsun durulmas\u0131n\u0131, yabanc\u0131 dillerden gelen kelimelerin dilden at\u0131lmas\u0131n\u0131 isterdi. En b\u00fcy\u00fck erdemi bir\u00e7ok tehlikeye, kar\u015f\u0131 \u00e7\u0131kmalara kar\u015f\u0131n tuttu\u011fu yoldan d\u00f6nmemesiydi. \u0130nanc\u0131na i\u00e7ten ba\u011fl\u0131 oldu\u011fu i\u00e7in b\u00fct\u00fcn g\u00fcc\u00fcn\u00fc dilin ar\u0131nmas\u0131na vermi\u015f, konu\u015fma diliyle yaz\u0131 dili aras\u0131ndaki b\u00f6lmeyi y\u0131km\u0131\u015f, T\u00fcrk\u00e7enin kendi ya\u011f\u0131yla kavrulmas\u0131n\u0131n yollar\u0131n\u0131 aram\u0131\u015ft\u0131. Bu aray\u0131\u015f sonucunda dile damgas\u0131n\u0131 vurmu\u015f, bir ku\u015fa\u011f\u0131 dil konusunda y\u00f6nlendirmeyi ba\u015farm\u0131\u015ft\u0131.", "text": "Yukar\u0131daki par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen ki\u015fiyle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Engellemelere ra\u011fmen \u00e7izgisini terk etmedi\u011fine", "B": "Konu\u015fma diliyle yaz\u0131 dilini birbirine yakla\u015ft\u0131rd\u0131\u011f\u0131na", "C": "Dili \u00f6nemli \u00f6l\u00e7\u00fcde etkiledi\u011fine", "D": "D\u00fc\u015f\u00fcncelerini anla\u015f\u0131l\u0131r bir dille anlatt\u0131\u011f\u0131n\u0131", "E": "T\u00fcrk\u00e7enin kendi kendine yetmesi i\u00e7in u\u011fra\u015ft\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "300", "paragraph": "\u00d6nce, sesi g\u00fczel olan herkes \u015fark\u0131c\u0131 oldu. Sonra \u015fark\u0131 s\u00f6yleyen herkes \u015fark\u0131 yazarl\u0131\u011f\u0131na ba\u015flad\u0131. \u015eark\u0131 s\u00f6zleri tekerlemelerle doldu. \u015eark\u0131lar\u0131n b\u00fcy\u00fck \u00e7o\u011funlu\u011funda ilkokul \u015fark\u0131s\u0131 basitli\u011fi var. Bu y\u00fczden \u015fark\u0131lar, okumu\u015f, kula\u011f\u0131 b\u00fcy\u00fck yap\u0131tlara al\u0131\u015fm\u0131\u015f dinleyicisini yitirdi. Onlar, Bat\u0131 m\u00fczi\u011fine y\u00f6nelirken \u015fark\u0131, sanattan anlamayan kitlelere kald\u0131. \u00dcstelik bu kitlelerin de isteklerini tam kar\u015f\u0131lam\u0131yor, onlar\u0131n ruh hallerine terc\u00fcman olam\u0131yor.", "text": "Bu par\u00e7ada \u015fark\u0131yla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Eski niteliklerini kaybetti\u011fine", "B": "Ge\u00e7mi\u015fte, sanattan anlayanlara seslendi\u011fine", "C": "Eski dinleyicisinin yabanc\u0131 m\u00fczi\u011fe y\u00f6neldi\u011fine", "D": "Dinleyicisinin g\u00fcn ge\u00e7tik\u00e7e azald\u0131\u011f\u0131na", "E": "Dinleyicilerinin durumunu yans\u0131tmakta yetersiz kald\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "301", "paragraph": "Ge\u00e7en y\u00fczy\u0131l\u0131n ba\u015f\u0131nda oldu\u011fu gibi, bu y\u00fczy\u0131l\u0131n ba\u015f\u0131nda da \u0093\u015eiir \u00f6ld\u00fc.\u0094 s\u00f6z\u00fc dola\u015f\u0131yor ortal\u0131kta. Oysa insan\u0131n kendini anlama, tan\u0131ma, tan\u0131tma gereksinimi vard\u0131r. Gelecekte de var olacakt\u0131r. Hi\u00e7bir sanat, \u015fiir kadar bu gereksinimi iyi kar\u015f\u0131layamaz. O halde \u015fiir, b\u00fct\u00fcn teknolojik geli\u015fmelere ve insanlar aras\u0131ndaki g\u00fcnl\u00fck ili\u015fkilerin g\u00fcnden g\u00fcne azalmas\u0131na ra\u011fmen var olacakt\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine var\u0131lamaz?", "answers": {"A": "\u015eiir sanat\u0131n\u0131n bitti\u011fi iddias\u0131n\u0131n ge\u00e7mi\u015fte de ortaya at\u0131ld\u0131\u011f\u0131na", "B": "\u015eiirin insan\u0131n kendisini anlatmas\u0131na yarayan en g\u00fc\u00e7l\u00fc sanat oldu\u011funa", "C": "\u015eiirin her t\u00fcrl\u00fc olumsuzlu\u011fa kar\u015f\u0131n varl\u0131\u011f\u0131n\u0131 devam ettirece\u011fine", "D": "\u015eiirin g\u00fcn\u00fcm\u00fczde ge\u00e7mi\u015ftekinden daha \u00e7ok ilgi g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcne", "E": "\u0130nsani ili\u015fkilerin g\u00fcn ge\u00e7tik\u00e7e zay\u0131flad\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "302", "paragraph": "Kal\u0131nt\u0131lar\u0131n onar\u0131m\u0131 yap\u0131l\u0131rken, yap\u0131lar\u0131n mimari \u00e7izgilerine bire bir uyulmu\u015f. Duvarlardaki lekeler, y\u0131llarla r\u00fczg\u00e2r\u0131n, kar\u0131n, ya\u011fmurun olu\u015fturdu\u011fu k\u00fc\u00e7\u00fck k\u0131r\u0131klar bile g\u00f6sterilmi\u015f. Hi\u00e7bir ayr\u0131nt\u0131 g\u00f6zden ka\u00e7\u0131r\u0131lmam\u0131\u015f. Bu e\u015fsiz yap\u0131lar\u0131n ilk sanat\u00e7\u0131lar\u0131n\u0131n g\u00f6sterdikleri neredeyse ak\u0131l d\u0131\u015f\u0131 titizlik, onar\u0131m\u0131 yapanlarca tekrarlanm\u0131\u015f. Hayali tamamlamalar yap\u0131l\u0131rken dahi hi\u00e7bir \u015fey uydurulmam\u0131\u015f. Her \u015fey o g\u00fcn\u00fcn mimari \u00f6l\u00e7\u00fclerini inceleme sonu\u00e7lar\u0131na g\u00f6re yap\u0131lm\u0131\u015f. Tarih canland\u0131r\u0131lmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Yap\u0131lar\u0131n, ayakta kalan benzerlerine bak\u0131larak onar\u0131ld\u0131\u011f\u0131na", "B": "Onar\u0131m\u0131n ola\u011fan\u00fcst\u00fc bir \u00f6zenle yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131na", "C": "Onar\u0131mda yap\u0131lar\u0131n olu\u015fturuldu\u011fu \u00e7a\u011f\u0131n mimarisine uyuldu\u011funa", "D": "Do\u011fal olaylar\u0131n neden oldu\u011fu a\u015f\u0131nmalar\u0131n korundu\u011funa", "E": "B\u00fct\u00fcn \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n ara\u015ft\u0131rmalara dayand\u0131r\u0131ld\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "303", "paragraph": "T\u00fcrk\u00fclerin mayas\u0131yla, onlar\u0131 do\u011furan tek tek seslerle benim ya\u015fam\u0131m\u0131 bi\u00e7imlendiren \u00f6rg\u00fcler aras\u0131nda ince benzerlikler, s\u0131cak kar\u015f\u0131l\u0131klar olmal\u0131d\u0131r. Bir t\u00fcrk\u00fc ba\u015flad\u0131\u011f\u0131nda, i\u00e7imde bir r\u00fczg\u00e2r toplanmaya ba\u015fl\u0131yorsa onun ge\u00e7ti\u011fi topraklarda benim de an\u0131lar\u0131m geziniyor demektir. Ve b\u00fct\u00fcn bir co\u011frafyay\u0131, oralar\u0131 g\u00fczelle\u015ftiren da\u011flar\u0131, \u0131rmaklar\u0131, ormanlar\u0131; o da\u011flarda kopan f\u0131rt\u0131nalar\u0131, o co\u011frafyada ya\u015fayan insanlar\u0131n y\u00fczlerini, insan y\u00fczlerindeki k\u0131vr\u0131mlar\u0131 dola\u015f\u0131yorsam bir t\u00fcrk\u00fcyle, ben o t\u00fcrk\u00fclerdeyim demektir.", "text": "Yukar\u0131daki par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "T\u00fcrk\u00fclerle insanlar\u0131n ya\u015fam\u0131 aras\u0131nda benzerlikler bulunmal\u0131d\u0131r", "B": "T\u00fcrk\u00fcler insanlar\u0131n ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 co\u011frafyan\u0131n izlerini ta\u015f\u0131yorsa insan kendini t\u00fcrk\u00fclerde bulabilir", "C": "T\u00fcrk\u00fcler, meydana geldi\u011fi toplumun insan\u0131n\u0131 ve co\u011frafyas\u0131n\u0131 anlatmal\u0131d\u0131r", "D": "T\u00fcrk\u00fcler insan ya\u015fam\u0131yla paralel bir \u015fekilde olu\u015fmaktad\u0131r", "E": "T\u00fcrk\u00fcler her zaman ya\u015fam\u0131 ve bizi anlatmak zorunda de\u011fildir"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "304", "paragraph": "Kitab\u0131n anayurdu \u0130stanbul oldu\u011fu i\u00e7in sahafl\u0131k mesle\u011fi de sultanl\u0131\u011f\u0131n\u0131 burada ilan etmi\u015ftir. Uzun y\u0131llar Beyaz\u0131t\u0092taki o me\u015fhur mek\u00e2nlar\u0131nda kitap kurtlar\u0131na hizmet veren sahaflar son y\u0131llarda Beyo\u011flu\u0092na, Kad\u0131k\u00f6y\u0092e \u00e7engel atm\u0131\u015flard\u0131r. Kitab\u0131n bu yeni merkezleri k\u0131sa zamanda m\u00fc\u015fteri bulmu\u015f, u\u011frak yeri olmu\u015ftur. Ama Beyaz\u0131t\u0092taki k\u00f6kl\u00fc gelene\u011fi ve nostalji r\u00fczgar\u0131n\u0131 a\u015fmak kolay de\u011fildir. Sahaflar denince herkesin akl\u0131na bir hat\u0131ralar denizi olarak hep oras\u0131 gelir.", "text": "Yukar\u0131daki paragrafta a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "\u0130stanbul d\u0131\u015f\u0131nda sahafl\u0131k mesle\u011finin olmad\u0131\u011f\u0131na", "B": "\u0130stanbul kitab\u0131n anayurdu oldu\u011fu i\u00e7in sahaflar\u0131n burada yayg\u0131n oldu\u011funa", "C": "Beyaz\u0131t\u0092taki sahaflar\u0131n Kad\u0131k\u00f6y\u0092e ve Beyo\u011flu\u0092na geldiklerine", "D": "Sahaflar denince akla Beyaz\u0131t\u0092taki sahaflar\u0131n geldi\u011fine", "E": "Kad\u0131k\u00f6y ve Beyo\u011flu sahaflar\u0131n\u0131n Beyaz\u0131t\u0092taki sahaflar kadar k\u00f6kl\u00fc olmad\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "305", "paragraph": "\u0130yi \u015feylerin yaln\u0131z hat\u0131ralarda kald\u0131\u011f\u0131na inanmak istemeyiz. Gen\u00e7 ya\u015fta hat\u0131ralara d\u00f6n\u00fcp durmak, onlara s\u0131\u011f\u0131nmak korkutur bizi. Hat\u0131ralar g\u00f6z\u00fcm\u00fcz\u00fcn \u00f6n\u00fcne gelmeye al\u0131\u015ft\u0131 m\u0131 alamay\u0131z \u00f6n\u00fcn\u00fc. Ya\u015fad\u0131\u011f\u0131m\u0131z g\u00fcnlerin ucunu b\u00fcsb\u00fct\u00fcn ka\u00e7\u0131r\u0131r\u0131z. Ama hat\u0131ralar\u0131n tad\u0131ndan da vazge\u00e7emeyiz. Dama\u011f\u0131m\u0131zda bu tat, etraf\u0131m\u0131za bakar\u0131z, iyi insanlar, iyi \u015feyler bulmak i\u00e7in. \u00dcmidimizi yitirmeyiz hi\u00e7bir zaman.", "text": "Yukar\u0131daki par\u00e7ayla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenemez?", "answers": {"A": "\u0130nsan hat\u0131ralarla ya\u015famaya ba\u015flarsa ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 an\u0131 de\u011ferlendiremez", "B": "\u0130nsan ge\u00e7mi\u015fteki g\u00fczelliklerin g\u00fcn\u00fcm\u00fczde de ya\u015fand\u0131\u011f\u0131n\u0131 \u00fcmit eder", "C": "Ge\u00e7mi\u015fte ya\u015fananlar\u0131n g\u00fczelli\u011fi hi\u00e7bir zaman unutulamaz", "D": "\u0130nsanlar gen\u00e7 ya\u015fta ge\u00e7mi\u015fte ya\u015fananlara s\u0131\u011f\u0131nmak ve g\u00fczelliklerin an\u0131larda kald\u0131\u011f\u0131na inanmak istemez", "E": "\u0130nsanlar iyi \u015feylerin ge\u00e7mi\u015fte kald\u0131\u011f\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnerek \u00fcmitsizli\u011fe kap\u0131l\u0131rlar"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "306", "paragraph": "\u00d6yk\u00fcn\u00fcn hedefledi\u011fi, insan\u0131n i\u00e7 d\u00fcnyas\u0131d\u0131r. Asl\u0131nda \u00f6yk\u00fcn\u00fcn en belirgin becerisi insan\u0131n d\u0131\u015f d\u00fcnyas\u0131ndan i\u00e7 d\u00fcnyas\u0131na bir ku\u015f sevecenli\u011fi ile u\u00e7uvermesidir. \u0130nsan\u0131n o gizli d\u00fcnyas\u0131 \u00f6ylesine derin u\u00e7urumlar, sarp kayal\u0131klarla doludur ki orada kolay yol al\u0131nmaz. Oysa \u00f6yk\u00fc inatta buralarda dola\u015fmak ister. Onu hedefine g\u00f6t\u00fcrmeye soyunan \u00f6yk\u00fcc\u00fcn\u00fcn \u00e7abas\u0131 bu y\u00fczden olduk\u00e7a zor bir i\u015ftir.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "\u00d6yk\u00fcn\u00fcn insan\u0131n i\u00e7 d\u00fcnyas\u0131n\u0131 anlatmay\u0131 hedefledi\u011fine", "B": "\u00d6yk\u00fcc\u00fcn\u00fcn, insan\u0131n i\u00e7 d\u00fcnyas\u0131n\u0131 anlayabilmesi i\u00e7in uygun zaman\u0131 beklemesi gerekti\u011fine", "C": "\u0130nsan\u0131n duygular\u0131n\u0131n anla\u015f\u0131lmas\u0131 zor oldu\u011fundan \u00f6yk\u00fcc\u00fcn\u00fcn i\u015finin de zor oldu\u011funa", "D": "\u00d6yk\u00fcn\u00fcn en \u00f6nemli \u00f6zelli\u011finin insan\u0131n i\u00e7 d\u00fcnyas\u0131n\u0131 d\u0131\u015f d\u00fcnyas\u0131yla birlikte anlatmas\u0131 oldu\u011funa", "E": "\u0130nsan\u0131n i\u00e7 d\u00fcnyas\u0131n\u0131n anla\u015f\u0131lmas\u0131n\u0131n zor oldu\u011funa"}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "307", "paragraph": "Voltaire tiyatro yazar\u0131, \u015fair ve tarih\u00e7idir. Bunlar\u0131n yan\u0131 s\u0131ra kendine \u00f6zg\u00fc masallar yazmaktan da geri durmam\u0131\u015ft\u0131r. Ba\u015f kahramanlar\u0131 da kendilerini ke\u015fif yolundad\u0131rlar \u00e7o\u011fu kez ve bu ke\u015fif ger\u00e7ek seyahat anlat\u0131lar\u0131yla somutla\u015ft\u0131r\u0131lmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Gittikleri yerlere yabanc\u0131 olan kahramanlar bu yerlerin geleneklerine, anlay\u0131\u015flar\u0131na objektif bir a\u00e7\u0131dan bakarak yarg\u0131lar\u0131n\u0131 ortaya koyarlar. Zarars\u0131z masal g\u00f6r\u00fcn\u00fc\u015f\u00fc alt\u0131nda Voltaire asl\u0131nda d\u00f6nemini ve \u00e7evresini ele\u015ftirir.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re Voltaire ile ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenemez?", "answers": {"A": "Bir\u00e7ok eserin yan\u0131 s\u0131ra masal da yazd\u0131\u011f\u0131", "B": "Masallar\u0131ndaki ba\u015f kahramanlar\u0131n kendilerini ke\u015ffetmeye \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131", "C": "D\u00f6nemine ve \u00e7evresine yapt\u0131\u011f\u0131 ele\u015ftirileri masal kahramanlar\u0131 yoluyla dile getirdi\u011fi", "D": "Masallar\u0131ndaki kahramanlar\u0131n gittikleri yerlerin geleneklerini de\u011ferlendirdi\u011fi", "E": "Voltaire\u0092in masallar\u0131ndaki ele\u015ftirilerinden dolay\u0131, masallar\u0131n\u0131n ba\u015far\u0131l\u0131 oldu\u011fu"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "308", "paragraph": "Bug\u00fcn Tanp\u0131nar\u0092\u0131 kendisinin de ya\u015farken ve yazarken \u00f6nemsemedi\u011fi romanlar\u0131 ve makaleleriyle el \u00fcst\u00fcnde tutuyoruz. Romanlar\u0131n\u0131n zaman\u0131nda ilgi g\u00f6rmemesinin sebeplerinden biri Yakup Kadri ve k\u00f6y romanc\u0131lar\u0131n\u0131n yaratt\u0131\u011f\u0131 memleket ger\u00e7ek\u00e7ili\u011fi havas\u0131n\u0131n yan\u0131nda g\u00f6lgelenmesiydi. O zamanlar T\u00fcrkiye bug\u00fcnk\u00fcnden \u00e7ok daha yoksul bir \u00fclkeydi ve memleketin yoksullu\u011funu ve gelece\u011fini ke\u015ffetmek k\u00fclt\u00fcr\u00fcm\u00fczdeki kopukluk ile me\u015fgul olmaktan daha acil bir sorun gibi g\u00f6r\u00fcn\u00fcyordu. Tanp\u0131nar ise ge\u00e7mi\u015fimizden ve gelenekten kopu\u015fun insan ruhunda yaratt\u0131\u011f\u0131 ac\u0131lar \u00fczerinde duruyordu.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "G\u00fcn\u00fcm\u00fczde Tanp\u0131nar\u0092\u0131n eserlerinin \u00e7ok be\u011fenildi\u011fine.", "B": "Tanp\u0131nar\u0092\u0131n, romanlar\u0131nda gelenekten uzakla\u015fman\u0131n insan \u00fczerindeki etkilerini anlatt\u0131\u011f\u0131na.", "C": "\u00dclkenin yoksulluk i\u00e7inde olmas\u0131n\u0131n Tanp\u0131nar\u0092\u0131 hi\u00e7 etkilemedi\u011fine.", "D": "Tanp\u0131nar\u0092\u0131n kendi romanlar\u0131n\u0131 ve makalelerini \u00f6nemsemedi\u011fine.", "E": "Tanp\u0131nar\u0092\u0131n romanlar\u0131n\u0131n, yaz\u0131ld\u0131\u011f\u0131 d\u00f6nemde ilgi g\u00f6rmedi\u011fine."}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "309", "paragraph": "Dokuz ya\u015f\u0131ndayken keman \u00e7almaya ba\u015flad\u0131. Her g\u00fcn okuldan sonra ormana gider ve ku\u015flara keman \u00e7alard\u0131. Ayr\u0131ca derelerin ak\u0131\u015f\u0131n\u0131, r\u00fczg\u00e2r\u0131n a\u011fa\u00e7lar aras\u0131ndaki h\u0131\u015f\u0131rt\u0131s\u0131n\u0131 dinler, eve d\u00f6n\u00fcnce bu sesleri notalarla ifade ederdi. Yirmi ya\u015f\u0131na yakla\u015ft\u0131\u011f\u0131 s\u0131rada m\u00fczik a\u015fk\u0131 ile hukuk e\u011fitimi alarak babas\u0131n\u0131n iste\u011fine uyma aras\u0131nda m\u00fccadele etmeye ba\u015flam\u0131\u015ft\u0131. Sonunda m\u00fczik a\u015fk\u0131 kazand\u0131.", "text": "A\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi, yukar\u0131daki par\u00e7ada anlat\u0131lan ki\u015finin \u00f6zelliklerinden biri de\u011fildir?", "answers": {"A": "K\u00fc\u00e7\u00fck ya\u015flardan beri m\u00fczi\u011fe ilgisi olmas\u0131", "B": "Do\u011fadaki sesleri notalara d\u00f6kmesi", "C": "Yirmili ya\u015flar\u0131nda hukuk e\u011fitimi almas\u0131", "D": "K\u00fc\u00e7\u00fckken okuldan \u00e7\u0131k\u0131nca ormanda keman \u00e7almas\u0131", "E": "M\u00fczik a\u015fk\u0131n\u0131n, babas\u0131n\u0131n iste\u011fini reddedecek kadar g\u00fc\u00e7l\u00fc olmas\u0131"}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "310", "paragraph": "Ge\u00e7en y\u00fczy\u0131l\u0131n sonuyla bu y\u00fczy\u0131l\u0131n ba\u015f\u0131na damgas\u0131n\u0131 vuran, pla\u011fa kaydedilen ilk sesin sahibi olan Caruso, her yetene\u011fin, her ba\u015far\u0131n\u0131n, her farkl\u0131l\u0131\u011f\u0131n bir bedeli oldu\u011funu biliyordu. Yetenekli bir insan\u0131n, hayat\u0131n\u0131 yetene\u011fiyle payla\u015fmas\u0131 gerekti\u011fini, hatta hayat\u0131n\u0131 yetene\u011finin emrine verip kendi isteklerini bast\u0131rmas\u0131 ve hayattan geri \u00e7ekilmesi gerekti\u011fini de \u00f6\u011frendi zamanla.", "text": "Yukar\u0131daki par\u00e7ada Caruso\u0092yla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Yetene\u011finin onu emri alt\u0131na ald\u0131\u011f\u0131na ve onun hayatla ba\u011flant\u0131s\u0131n\u0131 kesti\u011fine", "B": "Caruso\u0092nun pla\u011fa kaydedilen ilk sesin sahibi oldu\u011funa", "C": "Caruso\u0092nun her yetene\u011fin bir bedeli oldu\u011funu bildi\u011fine", "D": "Caruso\u0092nun kendi istekleri yerine, yetene\u011finin gerektirdi\u011fi \u015feyleri ger\u00e7ekle\u015ftirdi\u011fine", "E": "Yetene\u011finin Caruso\u0092ya hayat\u0131 daha kolay ya\u015fan\u0131l\u0131r hale getirdi\u011fine"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "311", "paragraph": "Zamanla zenginle\u015fmi\u015f bir k\u00f6yl\u00fcn\u00fcn o\u011flu oldu\u011fu i\u00e7in hep utanm\u0131\u015f, bu utanc\u0131 neredeyse ruhsal bir hastal\u0131\u011fa d\u00f6n\u00fc\u015fm\u00fc\u015f, kendisini de kendi roman kahramanlar\u0131ndan biri gibi yeniden \u015fekillendirebilece\u011fine inanarak, kendine yalan bir ge\u00e7mi\u015f yaratm\u0131\u015f, k\u00f6yl\u00fcl\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc saklayabilmek i\u00e7in d\u00fcnyan\u0131n en pahal\u0131, en r\u00fck\u00fc\u015f elbiselerini giyip alt\u0131n d\u00fc\u011fmeler takt\u0131rm\u0131\u015f ve soylu g\u00f6r\u00fcnmek i\u00e7in harcad\u0131\u011f\u0131 her \u00e7abayla soylular\u0131n alay konusu olmu\u015ftu.", "text": "Yukar\u0131daki par\u00e7ada, s\u00f6z\u00fc edilen ki\u015fiyle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenemez?", "answers": {"A": "K\u00f6yl\u00fc \u00e7ocu\u011fu olmaktan utand\u0131\u011f\u0131", "B": "Oldu\u011fundan farkl\u0131 g\u00f6r\u00fcnmeye \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131", "C": "Soylu ve zengin g\u00f6r\u00fcnmeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken g\u00fcl\u00fcn\u00e7 duruma d\u00fc\u015ft\u00fc\u011f\u00fc", "D": "Zenginlik ve soyluluk \u00f6zelliklerinin ki\u015fili\u011fine i\u015fledi\u011fi", "E": "Sonradan g\u00f6rme denilebilecek bir insan oldu\u011fu"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "312", "paragraph": "Otuzlu ya\u015flar\u0131na do\u011fru art\u0131k ciddi bir yazar olmaya karar veren bu adam\u0131n yaz\u0131 yazma al\u0131\u015fkanl\u0131klar\u0131 hi\u00e7 kimseye benzemiyordu. Onun yazma al\u0131\u015fkanl\u0131\u011f\u0131 g\u00f6steri\u015f\u00e7i, r\u00fck\u00fc\u015f, hatta \u00e7irkin ya\u015fama ve giyinme bi\u00e7iminin tam tersiydi. B\u00fct\u00fcn evi \u00e7ok pahal\u0131 ve s\u00fcsl\u00fc e\u015fyalarla doluyken yaz\u0131 odas\u0131 neredeyse bombo\u015ftu. Nereye giderse gitsin yan\u0131nda k\u00fc\u00e7\u00fck bir \u00e7al\u0131\u015fma masas\u0131n\u0131, ka\u011f\u0131tlar\u0131n\u0131 ve kalemlerini de g\u00f6t\u00fcr\u00fcrd\u00fc.", "text": "Yukar\u0131daki paragrafta yazarla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Yazar\u0131n otuz ya\u015flar\u0131nda ciddi bir yazar olmaya karar verdi\u011fine", "B": "Yazma al\u0131\u015fkanl\u0131\u011f\u0131yla ya\u015fama bi\u00e7iminin farkl\u0131 oldu\u011funa", "C": "Evinin ve giyiminin \u00e7ok g\u00f6steri\u015fli olmas\u0131na ra\u011fmen yaz\u0131 odas\u0131n\u0131n sade oldu\u011funa", "D": "Yaz\u0131lar\u0131nda ya\u015fam tarz\u0131n\u0131 ve toplum sorunlar\u0131n\u0131 anlatt\u0131\u011f\u0131na", "E": "Gitti\u011fi her yere yaz\u0131 malzemelerini de g\u00f6t\u00fcrd\u00fc\u011f\u00fcne"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "313", "paragraph": "Gen\u00e7li\u011finde i\u00e7inden ta\u015fan yaratma g\u00fcc\u00fcn\u00fc, takma isimlerle ucuz romanlar yazarak bo\u015fa harcad\u0131. Daha sonra yazd\u0131\u011f\u0131 romanlara ise \u00f6nem verdi ve para kazanmak i\u00e7in u\u011fra\u015ft\u0131. Ticaret onun i\u00e7in yazarl\u0131ktan daha \u00e7ekici g\u00f6r\u00fcn\u00fcyordu. Kazanaca\u011f\u0131 parayla kendine yeni bir kimlik alacak, utand\u0131\u011f\u0131 ge\u00e7mi\u015finden kurtulacakt\u0131.", "text": "Bu par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen yazarla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenemez?", "answers": {"A": "Gen\u00e7li\u011finde yazma yetene\u011fini de\u011ferlendiremedi\u011fi", "B": "Yazarl\u0131k yetene\u011fi sayesinde zengin oldu\u011fu", "C": "Para kazanmak amac\u0131yla yazd\u0131\u011f\u0131", "D": "Ge\u00e7mi\u015finden utand\u0131\u011f\u0131 ve kurtulmak istedi\u011fi", "E": "Romanlardan kazand\u0131\u011f\u0131 parayla eski kimli\u011finden kurtulmak istedi\u011fi"}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "314", "paragraph": "\u00c7ocukken bize \u00f6\u011fretilen \u015feyler yanl\u0131\u015f olabilir. Daha sonra aile yuvas\u0131ndan kopup d\u0131\u015f d\u00fcnyaya a\u00e7\u0131ld\u0131\u011f\u0131m\u0131zda olumsuz beklentilerin bask\u0131n \u00e7\u0131kt\u0131\u011f\u0131 ve fiilen ger\u00e7ekle\u015fti\u011fi bir d\u00fcnyada bulabiliriz kendimizi. Yeti\u015ftirilmemiz s\u0131ras\u0131nda edindi\u011fimiz olumsuz d\u00fc\u015f\u00fcnce ve davran\u0131\u015f kal\u0131plar\u0131n\u0131 s\u00fcrd\u00fcr\u00fcrsek olumsuz beklentilerimiz ger\u00e7ekli\u011fe d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcr. Ya\u015fam\u0131m\u0131za karanl\u0131\u011f\u0131n \u00e7\u00f6kt\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc hissedebiliriz. \u00d6te yandan olumlu sonu\u00e7lar beklersek davran\u0131\u015flar\u0131m\u0131z\u0131 da olumlu sonu\u00e7lar getirecek \u015fekilde ayarlayabiliriz.", "text": "Yukar\u0131daki paragrafta a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "\u0130nsan\u0131n \u00e7ocuklu\u011funda \u00f6\u011frendi\u011fi \u015feylerin yanl\u0131\u015f olabilece\u011fine", "B": "\u00c7ocuklukta edinilen olumsuz d\u00fc\u015f\u00fcnceler s\u00fcrd\u00fcr\u00fcl\u00fcnce ya\u015fam\u0131n olumsuz geli\u015fece\u011fine", "C": "\u0130nsan\u0131n olumlu ya da olumsuz beklentilerinin ya\u015fam\u0131n\u0131 etkiledi\u011fine", "D": "Olumlu d\u00fc\u015f\u00fcnce ve davran\u0131\u015flar\u0131n olumlu sonu\u00e7lar getirdi\u011fine", "E": "Aile d\u0131\u015f\u0131ndaki d\u00fcnyan\u0131n insan\u0131 her zaman olumsuz y\u00f6nde etkiledi\u011fine"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "315", "paragraph": "Baz\u0131 kitaplardan insan yaln\u0131z zevk al\u0131r. Baz\u0131lar\u0131n\u0131 oldu\u011fu gibi yutar. Baz\u0131lar\u0131n\u0131 geveler ve hazmeder. Baz\u0131 kitaplardan yaln\u0131z birtak\u0131m par\u00e7alar okunur. Baz\u0131lar\u0131 ba\u015ftan ba\u015fa ama inceden inceye anla\u015f\u0131lmadan, baz\u0131lar\u0131 ise dikkat ve itina ile okunur. Baz\u0131 kitaplar da vard\u0131r, insan ba\u015fkalar\u0131n\u0131n onlardan \u00e7\u0131kard\u0131klar\u0131 par\u00e7alar\u0131 okur. Bu, ancak kitab\u0131n de\u011feri ve konunun \u00f6nemi az oldu\u011funda yap\u0131l\u0131r. Ba\u015fkas\u0131n\u0131n s\u00fczgecinden ge\u00e7mi\u015f kitaplar yavan olur.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131daki d\u00fc\u015f\u00fcncelerden hangisine yer verilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Baz\u0131 kitaplar sonuna kadar ve b\u00fcy\u00fck bir dikkatle okunur", "B": "Kitaplar zevkli ise b\u00fct\u00fcn ayr\u0131nt\u0131lar\u0131na dikkat edilerek okunur", "C": "Baz\u0131 kitaplar yaln\u0131z zevk almak i\u00e7in okunur", "D": "Kitaplar bazen t\u00fcm\u00fcyle ama anla\u015f\u0131lmadan okunur", "E": "Kitap de\u011fersizse sadece ba\u015fkalar\u0131n\u0131n \u00e7\u0131kard\u0131\u011f\u0131 b\u00f6l\u00fcmler okunur"}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "316", "paragraph": "Yazma sanat\u0131, d\u00fc\u015fleyerek, d\u00fc\u015f\u00fcnerek ve kurarak anlatmakt\u0131r. Beyinsel bir \u00fcretim olay\u0131d\u0131r. Bu olguyla ya\u015fam\u0131n\u0131 birle\u015ftiren, giderek \u00f6zde\u015fle\u015ftiren yazar i\u00e7in yazmak, amac\u0131 olan bir anlat\u0131md\u0131r. Yazar\u0131n yaratmak, \u00fcretmek ve toplum, do\u011fa, insan ili\u015fkilerine ele\u015ftiri y\u00f6neltebilmek, bu ili\u015fkilere olumlu bir katk\u0131da bulunabilmek gibi istekleri yan\u0131nda daha bir\u00e7ok duygusuna kar\u015f\u0131l\u0131k verir.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Yazma sanat\u0131n\u0131n d\u00fc\u015flerin ve d\u00fc\u015f\u00fcncelerin kurmaca bir d\u00fcnya i\u00e7inde anlat\u0131lmas\u0131 oldu\u011funa", "B": "Yazar\u0131n kendi d\u00fc\u015fleri ve d\u00fc\u015f\u00fcncelerinden okuyucular\u0131n beynine bir \u015feyler iletmesi gerekti\u011fine", "C": "Ya\u015fam\u0131n\u0131 yazmakla birle\u015ftiren yazar i\u00e7in, yazma sanat\u0131n\u0131n bir amac\u0131 oldu\u011funa", "D": "Yazar\u0131n, yaz\u0131lar\u0131yla do\u011fa ve insan ili\u015fkilerine y\u00f6nelik ele\u015ftirilerini dile getirdi\u011fine", "E": "Yazar\u0131n insanlar\u0131n \u00e7evresiyle ili\u015fkilerine olumlu katk\u0131da bulunmak istedi\u011fine"}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "317", "paragraph": "Sahte ciddili\u011fe \u00f6yle candan d\u00fc\u015fmand\u0131 ki ona inat en ciddi i\u015flerini \u015fakadanm\u0131\u015f gibi yapard\u0131. Y\u00fcz\u00fcnden ve \u015fiirinden g\u00fcl\u00fcmsemeyi eksik etmezdi. D\u00fcnyay\u0131, insanlar\u0131, t\u00fcrk\u00fcleri \u00f6lesiye sevdi\u011fi anlarda bile sever g\u00f6r\u00fcnmezdi. Sevdi\u011fini sevmeye kimseyi zorlamaz, hele kendi derdini kimseye dert etmezdi. Al\u0131r ba\u015f\u0131n\u0131 giderdi s\u0131k\u0131l\u0131nca.", "text": "Bu par\u00e7ada anlat\u0131lan ki\u015fiyle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Kendi dertlerini kendi ba\u015f\u0131na halletmeye \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131na", "B": "Bir\u00e7ok \u015feyi \u00e7ok sevdi\u011fi halde sevgisini belli etmedi\u011fine", "C": "\u015eiirlerinde d\u00fcnyaya, insanlara ve t\u00fcrk\u00fclere sevgisini dile getirdi\u011fine", "D": "\u015eiirlerinde ve y\u00fcz\u00fcnde g\u00fcl\u00fcmsemenin hi\u00e7 eksik olmad\u0131\u011f\u0131na", "E": "Sahte ciddiyete d\u00fc\u015fman oldu\u011fu i\u00e7in ciddi i\u015flerini \u015fakaym\u0131\u015f gibi yapt\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "318", "paragraph": "Refik Halit, Sinop s\u00fcrg\u00fcn\u00fc oldu\u011fu y\u0131llarda Anadolu\u0092yu tan\u0131d\u0131 ve Memleket Hikayeleri\u0092ni yazd\u0131. Suriye s\u00fcrg\u00fcn\u00fcnde de Gurbet Hikayeleri\u0092ni kaleme ald\u0131. Bu iki kitab\u0131 da edebiyat\u00e7\u0131lar\u0131n o g\u00fcne dek hor g\u00f6rd\u00fckleri, estetik bir de\u011fer vermedikleri kesimleri ele almas\u0131 a\u00e7\u0131s\u0131ndan \u00f6nemliydi. \u0130stanbul\u0092da yaz\u0131lmam\u0131\u015f olman\u0131n verdi\u011fi canl\u0131l\u0131k hikayelerin diline de yans\u0131m\u0131\u015ft\u0131.", "text": "Yukar\u0131daki par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Refik Halit\u0092in \u0093Memleket Hikayeleri\u0094 ve \u0093Gurbet Hikayeleri\u0094 adl\u0131 eserlerini s\u00fcrg\u00fcndeyken yazd\u0131\u011f\u0131na", "B": "Sinop ve Suriye s\u00fcrg\u00fcnlerinde yazd\u0131\u011f\u0131 eserlerde edebiyat\u00e7\u0131larca hor g\u00f6r\u00fclen kesimleri ele ald\u0131\u011f\u0131na", "C": "Refik Halit\u0092in s\u00fcrg\u00fcn y\u0131llar\u0131nda yazd\u0131\u011f\u0131 eserlerin kendisini tam olarak yans\u0131tmad\u0131\u011f\u0131na", "D": "S\u00fcrg\u00fcnde yazd\u0131\u011f\u0131 eserlerin, o g\u00fcne kadar anlat\u0131lmam\u0131\u015f insanlar\u0131 ele almas\u0131 bak\u0131m\u0131ndan \u00f6nemli oldu\u011funa", "E": "S\u00fcrg\u00fcnde yaz\u0131lan eserlerin dilinin de i\u00e7eri\u011fi kadar canl\u0131l\u0131k kazand\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "319", "paragraph": "T\u00fcrkiye\u0092de 1960\u0092l\u0131 y\u0131llar\u0131n sonuna kadar iyi k\u00f6t\u00fc s\u00fcrd\u00fcr\u00fclen sanatlar aras\u0131 diyalogun, son 20 y\u0131l i\u00e7inde g\u00f6zle g\u00fcr\u00fcl\u00fcr bir kopukluk ya\u015fanmas\u0131yla birlikte, \u00f6nemi iyiden iyiye belirginle\u015fti. Her bir sanat dal\u0131nda edebiyat\u0131n b\u00fct\u00fcn t\u00fcrlerinde \u00e7ekilen ifade s\u0131k\u0131nt\u0131s\u0131 a\u00e7\u0131\u011fa \u00e7\u0131kt\u0131. Sinemac\u0131n\u0131n aray\u0131\u015f\u0131, ressam\u0131n teknik \u00f6tesindeki d\u00fc\u011f\u00fcmleri, yazar\u0131n imge k\u0131s\u0131rl\u0131\u011f\u0131, bestecinin kaynak s\u0131k\u0131nt\u0131s\u0131 diyalog koyula\u015fmad\u0131k\u00e7a a\u015f\u0131lacak gibi de\u011fildir.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Sanat\u00e7\u0131lar\u0131n di\u011fer sanat dallar\u0131ndan faydalanmad\u0131k\u00e7a sorunlar\u0131 a\u015famayacaklar\u0131na", "B": "1960\u0092l\u0131 y\u0131llardan \u00f6nce sanatlar aras\u0131 diyalogun az da olsa s\u00fcrd\u00fcr\u00fcld\u00fc\u011f\u00fcne", "C": "Sanatlar aras\u0131nda etkile\u015fimin olabilmesi i\u00e7in sanat\u00e7\u0131lar\u0131n ortak bir noktada bulu\u015fmalar\u0131 gerekti\u011fine", "D": "Sanat dallar\u0131nda ifade s\u0131k\u0131nt\u0131s\u0131 \u00e7ekilmesinin sanatlar aras\u0131 diyalogun eksikli\u011finden kaynakland\u0131\u011f\u0131na", "E": "T\u00fcrkiye\u0092de son 20 y\u0131l i\u00e7inde sanatlar aras\u0131nda kopukluk ya\u015fand\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "320", "paragraph": "\u00d6yk\u00fcc\u00fc yetenekli bir yazar olarak \u00fcr\u00fcn vermeye ba\u015flamadan \u00f6nce ya\u015fam \u00fczerine g\u00f6zlemler yapm\u0131\u015f, \u00e7evresinde olup bitenleri h\u0131zla g\u00f6zlemi\u015f, \u00e7\u00f6z\u00fcmlemelere girmi\u015f ve art\u0131k kendi deneyimlerine dayanan bir anlay\u0131\u015f yetisini elde etmi\u015f olacakt\u0131r. Sanat\u00e7\u0131 duyarl\u0131\u011f\u0131 dedi\u011fimiz bu \u00f6zg\u00fcnl\u00fck ger\u00e7ek bir yazarda mutlaka olmal\u0131d\u0131r. \u0130nsan ya\u015fam\u0131 \u00fczerine yarg\u0131lara var\u0131rken ba\u015fkalar\u0131n\u0131n deneyimlerinden yola \u00e7\u0131kan \u00f6yk\u00fcc\u00fc, yap\u0131t\u0131na yanl\u0131\u015f bilgilerin girmesini \u00f6nleyemez.", "text": "Yukar\u0131daki par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "\u00d6yk\u00fcc\u00fc sadece kendi deneyimlerini yans\u0131tan eserler verirse ba\u015far\u0131l\u0131 olur.", "B": "\u00d6yk\u00fcc\u00fc yazarl\u0131\u011fa ba\u015flamadan \u00f6nce hayat\u0131 g\u00f6zlemlemelidir.", "C": "Kendi g\u00f6zlemlerine dayanan deneyimler kazanm\u0131\u015f sanat\u00e7\u0131, eserinde ba\u015fka yazarlar\u0131n tecr\u00fcbelerinden de yola \u00e7\u0131kabilir.", "D": "\u00d6zg\u00fcn yazarlar kendi deneyimlerine dayanan bir anlay\u0131\u015f i\u00e7inde olanlard\u0131r.", "E": "\u00d6yk\u00fclerinde ba\u015fkalar\u0131n\u0131n deneyimlerini yans\u0131tan \u00f6yk\u00fcc\u00fcler yap\u0131tlar\u0131nda yanl\u0131\u015f bilgi"}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "321", "paragraph": "Bizler, sevece\u011fiz, sevmeye inanaca\u011f\u0131z ki sevilelim. Yani bizi d\u00fc\u015f\u00fcnen, \u00f6lmemizi istemeyen, bizim \u00f6lmemizden belki bizim kadar korkan kimseler bulunsun. B\u00f6ylece korkular\u0131m\u0131z\u0131 birle\u015ftirirsek \u00f6n\u00fcne ge\u00e7ilmez diye titredi\u011fimiz sona yani \u00f6l\u00fcme, belki kar\u015f\u0131 koyar, onu hi\u00e7 olmazsa geciktiririz. Hi\u00e7biri elimizden gelmese de bizi ananlar, ya\u015fam\u0131m\u0131z bittikten sonra da bizi d\u00fc\u015f\u00fcncelerinde ya\u015fatacak, varl\u0131\u011f\u0131m\u0131z\u0131 kendi varl\u0131klar\u0131nda s\u00fcrd\u00fcrecek kimseler olur.", "text": "Yukar\u0131daki par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "\u0130nsanlar\u0131n sevilmeleri i\u00e7in sevmeleri ve sevmeye inanmalar\u0131 gerekti\u011fine", "B": "Sevildi\u011fini bilen insan\u0131n hayatta her \u015feyi ba\u015farabilece\u011fine", "C": "Sevmeyi bilirsek, \u00f6ld\u00fckten sonra bizi d\u00fc\u015f\u00fcnen insanlar\u0131n olabilece\u011fine", "D": "\u0130nsan\u0131n kendisini seven, d\u00fc\u015f\u00fcnen, \u00f6lmesinden korkan yak\u0131nlar\u0131n\u0131n olmas\u0131 gerekti\u011fine", "E": "Korkular\u0131m\u0131z\u0131 sevdiklerimizle payla\u015ft\u0131\u011f\u0131m\u0131zda \u00f6l\u00fcm\u00fc geciktirece\u011fimize"}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "322", "paragraph": "D\u00fcn oldu\u011fu gibi bug\u00fcn de tarihe sarkacak \u015fairler var. Bana g\u00f6re bug\u00fcn de nitelikli \u015fiirler yaz\u0131l\u0131yor. Ama onlar\u0131 dikkatle ve \u00f6nyarg\u0131s\u0131z olarak okumak gerekiyor. Ge\u00e7mi\u015ften devrald\u0131\u011f\u0131m\u0131z \u015fiir zevkimizi yenilemeliyiz hem okur olarak, hem yazar olarak. Di\u011fer dillerde yaz\u0131lan \u015fiirleri az da olsa bilen biri olarak diyebilirim ki bug\u00fcn T\u00fcrkiye\u0092de yaz\u0131lan \u015fiir di\u011fer bir\u00e7ok \u00fclkede yaz\u0131landan daha iyi, daha nitelikli.", "text": "Yukar\u0131daki par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "G\u00fcn\u00fcm\u00fcz \u015fairlerinden baz\u0131lar\u0131n\u0131n gelecekte unutulmayaca\u011f\u0131na,", "B": "\u00d6nyarg\u0131l\u0131 davranmadan okunursa bug\u00fcn de kaliteli \u015fiirlerin yaz\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131n g\u00f6r\u00fclece\u011fine,", "C": "\u015eairlerin ge\u00e7mi\u015ften gelen \u015fiir gelene\u011fiyle g\u00fcn\u00fcm\u00fcz \u015fiirini kayna\u015ft\u0131rmas\u0131 gerekti\u011fine", "D": "\u015eairlerin ve okurlar\u0131n geleneksel \u015fiir zevklerini yenilemelerinin gerekli oldu\u011funa", "E": "T\u00fcrkiye\u0092de yaz\u0131lan \u015fiirlerin bir\u00e7ok \u00fclkede yaz\u0131lan \u015fiirden daha nitelikli oldu\u011funa"}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "323", "paragraph": "E\u011fer bir \u015fairin ya\u015fant\u0131s\u0131 zenginse, yani ini\u015fli \u00e7\u0131k\u0131\u015fl\u0131ysa \u015fair insani durumlara daha \u00e7ok tan\u0131k oluyor. Bu y\u00fczden \u015fiir i\u00e7in b\u00fcy\u00fck \u00e7alkant\u0131lar\u0131 olan bir ya\u015fant\u0131 \u00f6nemliymi\u015f gibi g\u00f6z\u00fck\u00fcyor. Ama her zengin ya\u015fant\u0131dan \u015fiir \u00e7\u0131kmad\u0131\u011f\u0131 gibi bazen de ya\u015fam\u0131n renklili\u011fi \u015fiiri engelleyen bir fakt\u00f6r oluyor. \u00c7\u00fcnk\u00fc \u015fiir, u\u011fra\u015flar\u0131n en k\u0131skanc\u0131; \u00e7ocuklar\u0131n\u0131z\u0131, e\u015finizi, i\u015finizi, hatta ideallerinizi bile k\u0131skan\u0131yor. Daima hayat\u0131n\u0131zda birincil me\u015fguliyet, \u00f6nemde ilk s\u0131ray\u0131 alan bir u\u011fra\u015f olmak istiyor.", "text": "Yukar\u0131daki par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "\u015eairin ya\u015fam\u0131n\u0131n \u00e7alkant\u0131l\u0131 olmas\u0131n\u0131n bazen \u015fiir yazmas\u0131n\u0131 engelledi\u011fine", "B": "Tekd\u00fcze olmayan bir ya\u015famda \u015fairlerin insanlarla ilgili olaylarla daha \u00e7ok kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131\u011f\u0131na", "C": "\u0130ni\u015fli \u00e7\u0131k\u0131\u015fl\u0131 bir ya\u015fam\u0131n, \u015fairlerin \u015fiirlerine daha \u00e7ok malzeme verdi\u011fine", "D": "Renkli bir ya\u015fam\u0131 olan \u015fairlerin bu ya\u015fant\u0131lar\u0131ndan her zaman \u015fiir \u00e7\u0131kard\u0131klar\u0131na.", "E": "\u015eiirin, \u015faire ba\u015fka \u015feylerle u\u011fra\u015fma imk\u00e2n\u0131 vermeyen k\u0131skan\u00e7 bir u\u011fra\u015f oldu\u011funa"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "324", "paragraph": "\u00c7ok korkak bir hayvan olan sincab\u0131n Frankfurt Hastanesi bah\u00e7esinde hemen hemen insan bacaklar\u0131 aras\u0131nda b\u00f6yle emniyetle dola\u015fmas\u0131 beni \u015fa\u015f\u0131rtt\u0131. Fakat Frankfurt\u0092ta bu dostluk yaln\u0131z sincaplara has de\u011fildir. Parklarda ser\u00e7eler gelir parmaklara konar, kumrular omuzlara yerle\u015fir, g\u00f6llerde ve havuzlarda alt\u0131n g\u00f6zl\u00fc bal\u0131klar kendilerine uzanan ele dost\u00e7a yakla\u015f\u0131rlard\u0131. Hayvanla insan\u0131n bu g\u00fczel arkada\u015fl\u0131\u011f\u0131na, g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcm b\u00fct\u00fcn Avrupa \u015fehirlerinde rastlad\u0131m.", "text": "Yukar\u0131daki par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Frankfurt\u0092ta hayvanlar\u0131n insanlara olan yak\u0131nl\u0131\u011f\u0131n\u0131n yazar\u0131 \u015fa\u015f\u0131rtt\u0131\u011f\u0131na", "B": "Sincab\u0131n \u00e7ok korkak bir hayvan olmas\u0131na ra\u011fmen insanlar aras\u0131nda dola\u015ft\u0131\u011f\u0131na", "C": "\u0130nsanlar ve hayvanlar aras\u0131ndaki dostlu\u011fun her yerde bu \u015fekilde olmas\u0131 gerekti\u011fine", "D": "Avrupa \u015fehirlerinde insanlarla hayvanlar aras\u0131nda g\u00fczel bir ileti\u015fim oldu\u011funa", "E": "Frankfurt parklar\u0131ndaki hayvanlar\u0131n insanlarla dostluk kurdu\u011funa"}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "325", "paragraph": "Japonlar sa\u011fl\u0131klar\u0131na \u00e7ok d\u00fc\u015fk\u00fcnler. Dengeli beslenmeye \u00f6zen g\u00f6steriyorlar. Yediden yetmi\u015fe herkes jimnastik yap\u0131yor. \u00d6\u011fle tatillerinde bir\u00e7ok i\u015f adam\u0131 sokaklarda ko\u015fuya \u00e7\u0131k\u0131yor. Kad\u0131nlar, \u00e7ocuklar, ya\u015fl\u0131lar, herkes benimsemi\u015f sporu. Herkes g\u00fcnde en az bir saatini jimnasti\u011fe ay\u0131r\u0131yor. Sokaklarda y\u00fcz\u00fc beyaz maskeli insanlara rastlan\u0131yor. Bunlar ya kendi hastal\u0131klar\u0131n\u0131n ba\u015fka insanlara ge\u00e7memesi i\u00e7in ya da ba\u015fkalar\u0131ndan hastal\u0131k kapmamak i\u00e7in tak\u0131yorlar bu maskeleri.", "text": "Yukar\u0131daki par\u00e7aya g\u00f6re Japonlarla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131daki yarg\u0131lardan hangisine var\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Japonya\u0092da gen\u00e7 ya\u015fl\u0131, kad\u0131n erkek herkes spor yapmay\u0131 benimsemi\u015ftir.", "B": "Japonlar sa\u011fl\u0131\u011f\u0131n\u0131 korumak i\u00e7in spor yaparlar ve beslenmelerine dikkat ederler.", "C": "Japon halk\u0131 s\u00fcslenmeyi ve farkl\u0131 g\u00f6r\u00fcnmeyi seven bir halkt\u0131r.", "D": "Japonlar bo\u015f zamanlar\u0131n\u0131 bile spor yaparak de\u011ferlendirirler.", "E": "Baz\u0131 Japonlar, hastal\u0131klar\u0131n\u0131n ba\u015fkas\u0131na bula\u015fmas\u0131n\u0131 \u00f6nlemek ve hastal\u0131k kapmamak i\u00e7in \u00f6zel maskeler kullan\u0131rlar."}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "326", "paragraph": "T\u00fcrk edebiyat\u0131nda roman t\u00fcr\u00fc 19. y\u00fczy\u0131l\u0131n ortalar\u0131nda g\u00f6r\u00fcl\u00fcr. Tarih, efsane, masal, halk hikayeleri gibi geleneksel anlat\u0131 t\u00fcrlerimizden ayr\u0131, yeni bir t\u00fcr olarak ortaya \u00e7\u0131km\u0131\u015ft\u0131r. Bu t\u00fcr\u00fcn as\u0131l vatan\u0131 Avrupa\u0092d\u0131r. Edebiyat\u0131m\u0131zda k\u00f6kl\u00fc bir gelene\u011fi yoktur. T\u00fcrk romanc\u0131l\u0131\u011f\u0131 \u00e7eviri ve taklitle i\u015fe ba\u015flam\u0131\u015f ve uzun s\u00fcre Avrupa\u0092y\u0131 \u00f6rnek alm\u0131\u015ft\u0131r.", "text": "Yukar\u0131daki paragraftan a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "T\u00fcrk edebiyat\u0131nda roman\u0131n geleneksel anlat\u0131 t\u00fcrlerimizden farkl\u0131 yeni bir t\u00fcr oldu\u011fu.", "B": "Roman\u0131n edebiyat\u0131m\u0131zda efsane, masal gibi geleneksel anlat\u0131 t\u00fcrlerimizin devam\u0131 olarak geli\u015fti\u011fi.", "C": "T\u00fcrk edebiyat\u0131nda 19. y\u00fczy\u0131ldan \u00f6nce roman t\u00fcr\u00fcn\u00fcn bulunmad\u0131\u011f\u0131.", "D": "As\u0131l vatan\u0131 Avrupa olan roman t\u00fcr\u00fcn\u00fcn edebiyat\u0131m\u0131zda k\u00f6kl\u00fc bir ge\u00e7mi\u015fe sahip olmad\u0131\u011f\u0131.", "E": "T\u00fcrk romanc\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131n \u00e7eviri ve taklitle i\u015fe ba\u015flad\u0131\u011f\u0131 ve Avrupa\u0092y\u0131 \u00f6rnek ald\u0131\u011f\u0131."}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "327", "paragraph": "Dil konusunda toplumun dikkatli ve bilin\u00e7li olmas\u0131 \u015fartt\u0131r. E\u011fitimin, anadilini en iyi verecek bi\u00e7imde belirlenmesi toplumun bilin\u00e7lenmesine katk\u0131da bulunur. Bir toplumun kendine g\u00fcvenmesinin ilk kural\u0131 da diline sahip \u00e7\u0131kmas\u0131d\u0131r. D\u00fc\u015f\u00fcnce ile dil, d\u00fc\u015f\u00fcnce ile \u00fcretim ve yarat\u0131c\u0131l\u0131k aras\u0131ndaki ba\u011f\u0131 kuramadan, \u00fcretici olmadan yol al\u0131namaz.", "text": "Yukar\u0131daki par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Toplumun dil konusunda bilin\u00e7lenmesinin e\u011fitimle sa\u011flanaca\u011f\u0131na", "B": "Diline sahip \u00e7\u0131kan toplumun \u00f6zg\u00fcvene sahip olaca\u011f\u0131na", "C": "Dil ve d\u00fc\u015f\u00fcnce aras\u0131nda ba\u011f kuramayan toplumun geli\u015femeyece\u011fine", "D": "\u0130nsan\u0131n dil bilincinin \u00f6nce ailede sonra okulda kazan\u0131ld\u0131\u011f\u0131na", "E": "Toplumun dil konusunda bilin\u00e7li ve dikkatli olmas\u0131n\u0131n \u015fart oldu\u011funa"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "328", "paragraph": "Yazarken s\u0131k s\u0131k kendi kendine g\u00fcl\u00fcyordu. Birini yaz\u0131yordu, ard\u0131ndan be\u015fi daha geliyordu. Roman kahraman\u0131n\u0131n tersliklerle dolu ser\u00fcvenleri onu e\u011flendiriyor, ka\u011f\u0131tlar\u0131 masan\u0131n \u00fcst\u00fcndeki dosyada biriktiriyordu. Bu arada haftalar ge\u00e7iyor ve hareketsiz kalmay\u0131 akl\u0131na takm\u0131yordu. Yeniden y\u00fcr\u00fcmeye ba\u015flad\u0131\u011f\u0131nda, ge\u00e7en zaman\u0131 fark etmemi\u015fti bile.", "text": "Yukar\u0131daki paragrafta a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Roman kahraman\u0131n\u0131n ser\u00fcveninin yazar\u0131 e\u011flendirdi\u011fine", "B": "Yazar\u0131n, yazd\u0131klar\u0131n\u0131 bir dosyada biriktirdi\u011fine", "C": "Yazar\u0131n roman yazd\u0131\u011f\u0131 s\u0131rada y\u00fcr\u00fcyemedi\u011fine", "D": "Yazar\u0131n aya\u011fa kalkamad\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in roman yazmaya ba\u015flad\u0131\u011f\u0131na", "E": "Haftalar ge\u00e7mesine ra\u011fmen hareketsiz kalmay\u0131 akl\u0131na takmad\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "329", "paragraph": "Son roman\u0131m b\u00fct\u00fcn romanlar\u0131m\u0131n aras\u0131nda en s\u0131rad\u0131\u015f\u0131 olan\u0131yd\u0131. Melez bir kitapt\u0131. Ne \u00e7ocuklar ne de b\u00fcy\u00fckler i\u00e7indi. Pek \u00e7ok sa\u00e7mal\u0131klar anlat\u0131yordu. Abart\u0131l\u0131, komik, alayc\u0131, ac\u0131mas\u0131z, \u00fczerlerinde oynanm\u0131\u015f c\u00fcmlelerden olu\u015fmu\u015ftu. Ger\u00e7ek\u00fcst\u00fc insanlar\u0131n dolu\u015ftu\u011fu hayallerle doluydu.", "text": "Yukar\u0131daki paragraftan a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Yazar\u0131n son roman\u0131n\u0131n di\u011fer romanlar\u0131ndan farkl\u0131 oldu\u011fu", "B": "Roman\u0131n ne \u00e7ocuklar ne de b\u00fcy\u00fckler i\u00e7in yaz\u0131ld\u0131\u011f\u0131", "C": "Romandaki c\u00fcmlelerin abart\u0131l\u0131 ve alayc\u0131 oldu\u011fu", "D": "Romanda hayallerden ve ola\u011fan\u00fcst\u00fc insanlardan bahsedildi\u011fi", "E": "Yazar\u0131n son roman\u0131n\u0131n di\u011ferlerinden daha ba\u015far\u0131l\u0131 oldu\u011fu"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "330", "paragraph": "Onun \u00f6yk\u00fcs\u00fcn\u00fc \u00f6zg\u00fcn k\u0131lan yanlardan biri hatta en \u00f6nemlisi \u00f6yk\u00fc kurgusundaki uygulamalar\u0131d\u0131r. Dili kullan\u0131m\u0131ndaki yetkinli\u011fi; yal\u0131n, samimi, \u015fiirsel bir anlat\u0131mla bunu peki\u015ftirmesi \u00f6zg\u00fcnl\u00fc\u011f\u00fcn\u00fcn bir ba\u015fka yan\u0131 olarak nitelendirilmelidir. K\u0131sa ve yal\u0131n c\u00fcmleler kurar. Uzun uzun, ayr\u0131nt\u0131lar\u0131yla anlatmaz anlataca\u011f\u0131n\u0131. Sezdirir, \u00e7a\u011fr\u0131\u015ft\u0131r\u0131r, bir kesit sunar. Ba\u011flant\u0131y\u0131 okura kurdurur.", "text": "Yukar\u0131daki par\u00e7ada anlat\u0131lan yazarla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "\u00d6yk\u00fc kurgusundaki uygulamalar\u0131n\u0131n onun \u00f6yk\u00fcs\u00fcn\u00fc \u00f6zg\u00fcn k\u0131ld\u0131\u011f\u0131na", "B": "\u00d6yk\u00fclerinde olaylar\u0131 ayr\u0131nt\u0131s\u0131na inmeden k\u0131sa ve yal\u0131n c\u00fcmleler kurarak anlatt\u0131\u011f\u0131na", "C": "\u00d6yk\u00fcdeki olaylar\u0131n ayr\u0131nt\u0131lar\u0131n\u0131 okuyucunun sezmesini istedi\u011fine", "D": "Dili kullanmadaki ustal\u0131\u011f\u0131n\u0131 i\u00e7ten ve \u015fiirsel bir anlat\u0131mla peki\u015ftirdi\u011fine", "E": "\u00d6yk\u00fclerinde kulland\u0131\u011f\u0131 dilin herkesin anlayabilece\u011fi nitelikte olmad\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "331", "paragraph": "Tanzimat \u00f6ncesi edebiyat\u0131m\u0131zda biyografilere rastlam\u0131yoruz. Destansal ve tarihsel nitelikteki yap\u0131tlar, d\u00f6nemin \u00f6nemli ki\u015fileri \u00fczerine biyografik bilgileri i\u00e7ermekle birlikte, bu t\u00fcr\u00fcn kapsam\u0131na uygun d\u00fczeyde de\u011fildir. D\u00f6nemin \u015fairleri \u00fczerine yaz\u0131lm\u0131\u015f olan, k\u0131sa biyografik bilgileri i\u00e7eren tezkireler ise sistematik nitelik ta\u015f\u0131mazlar.", "text": "Yukar\u0131daki paragrafta a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Tanzimat \u00f6ncesinde biyografik eserlere rastlanmad\u0131\u011f\u0131na.", "B": "Tanzimat \u00f6ncesinde yaz\u0131lan destansal ve tarihsel nitelikteki eserlerde biyografik bilgilere yer verildi\u011fine", "C": "Tanzimat \u00f6ncesi yaz\u0131lan eserlerdeki biyografik bilgilerin bu t\u00fcr\u00fc kapsayacak d\u00fczeyde olmad\u0131\u011f\u0131na", "D": "Tanzimat\u0092tan sonra yaz\u0131lan biyografik eserlerin \u00e7ok ba\u015far\u0131l\u0131 oldu\u011funa", "E": "D\u00f6nemin \u015fairlerini tan\u0131tan tezkirelerin sistematik olmad\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "332", "paragraph": "G\u00fcn\u00fcm\u00fczde biyografinin kapsam\u0131, t\u00fcrsel olarak olduk\u00e7a geni\u015flemi\u015ftir. Ya\u015fam\u0131n hemen hemen her alan\u0131n\u0131 kucaklayan bu t\u00fcr, bug\u00fcn Bat\u0131\u0092da roman, \u00f6yk\u00fc vb. anlat\u0131 t\u00fcrleriyle e\u015f d\u00fczeyde ilgi g\u00f6rerek \u00f6nem kazanmaktad\u0131r. Bununla bir t\u00fcr olarak \u00f6zg\u00fcnl\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc etkin k\u0131ld\u0131\u011f\u0131 gibi, bilimsel ve duygusal de\u011ferler ta\u015f\u0131yan yap\u0131tlar d\u00fczeyine \u00e7\u0131kmay\u0131 da ba\u015farabilmi\u015ftir.", "text": "Yukar\u0131daki par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Biyografi ya\u015fam\u0131n hemen her alan\u0131n\u0131 kapsayan bir t\u00fcrd\u00fcr.", "B": "Biyografi Bat\u0131\u0092da roman ve \u00f6yk\u00fc gibi t\u00fcrler kadar ilgi g\u00f6rmektedir.", "C": "Biyografi, T\u00fcrk edebiyat\u0131nda di\u011fer anlat\u0131 t\u00fcrleri kadar tutulan, be\u011fenilen bir t\u00fcr de\u011fildir.", "D": "Biyografinin kapsam\u0131 geni\u015flemi\u015f ve bilimsel, duygusal de\u011ferler ta\u015f\u0131yan yap\u0131tlar d\u00fczeyine eri\u015fmi\u015ftir.", "E": "Biyografi bir t\u00fcr olarak \u00f6zg\u00fcnl\u00fc\u011f\u00fc yakalam\u0131\u015f ve geli\u015fmi\u015ftir."}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "333", "paragraph": "G\u00fcn\u00fcm\u00fczde d\u00fcnyan\u0131n bir\u00e7ok yerinde pek \u00e7ok kaz\u0131 yap\u0131l\u0131yor. Bunlar \u00f6zellikle kentle\u015fmenin h\u0131zla ilerledi\u011fi ve yo\u011fun yerle\u015fim b\u00f6lgeleri olan alanlarda yap\u0131lan kurtarma kaz\u0131lar\u0131. Bu t\u00fcr kaz\u0131lar zorunluluk nedeniyle yap\u0131l\u0131r. \u00c7e\u015fitli yap\u0131lar\u0131n in\u015faat\u0131 s\u0131ras\u0131nda arkeolojik kal\u0131nt\u0131lara rastlan\u0131r. Bu kal\u0131nt\u0131lar t\u00fcm\u00fcyle yok olmadan, ge\u00e7mi\u015fe ait eserleri kurtarmak i\u00e7in acil kaz\u0131lar yap\u0131l\u0131r.", "text": "Yukar\u0131daki par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "G\u00fcn\u00fcm\u00fczde daha \u00e7ok yo\u011fun yerle\u015fim b\u00f6lgelerinde kurtarma kaz\u0131lar\u0131 yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131na", "B": "Arkeolojik kal\u0131nt\u0131lar\u0131n b\u00fcy\u00fck \u00e7o\u011funlu\u011funun dikkatsizlik y\u00fcz\u00fcnden yok oldu\u011funa", "C": "Arkeolojik kal\u0131nt\u0131lara \u00e7e\u015fitli yap\u0131lar\u0131n in\u015faat\u0131 s\u0131ras\u0131nda da rastland\u0131\u011f\u0131na", "D": "Ge\u00e7mi\u015fe ait eserleri kurtarmak i\u00e7in in\u015faat alanlar\u0131nda acil kaz\u0131lar yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131na", "E": "G\u00fcn\u00fcm\u00fczde d\u00fcnyan\u0131n bir\u00e7ok yerinde arkeolojik kaz\u0131lar\u0131n yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "334", "paragraph": "A\u011fa\u00e7lar\u0131n b\u00fcy\u00fcmesi ilkbahar ve yaz aylar\u0131nda ger\u00e7ekle\u015fir. \u0130lkbaharda ya\u011f\u0131\u015f \u00e7oksa h\u00fccreler h\u0131zla \u00e7o\u011fal\u0131r. Bu yeni h\u00fccreler ilk olu\u015ftuklar\u0131nda b\u00fcy\u00fck olurlar, fakat yaz geldi\u011finde ya\u011f\u0131\u015flar\u0131n azalmas\u0131 nedeniyle biraz k\u00fc\u00e7\u00fcl\u00fcrler. K\u0131\u015f geldi\u011findeyse b\u00fcy\u00fcme durur ve h\u00fccreler \u00f6l\u00fcr. Sonraki ilkbahara kadar h\u00fccreler \u00e7o\u011falamaz, yani b\u00fcy\u00fcme olmaz. K\u00fc\u00e7\u00fck ve ya\u015fl\u0131 h\u00fccreler ve bir sonraki y\u0131l\u0131n b\u00fcy\u00fck yeni h\u00fccreleri bir halka olu\u015ftururlar.", "text": "Yukar\u0131daki par\u00e7ayla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenemez?", "answers": {"A": "A\u011fa\u00e7lar\u0131n h\u00fccreleri her mevsim kendini yeniler ve b\u00fcy\u00fcmeye devam eder.", "B": "A\u011fa\u00e7lar\u0131n h\u00fccreleri ilkbaharda ya\u011f\u0131\u015f \u00e7oksa h\u0131zla \u00e7o\u011fal\u0131r.", "C": "A\u011fa\u00e7lar\u0131n h\u00fccreleri ilkbaharda b\u00fcy\u00fck, yaz\u0131n k\u00fc\u00e7\u00fck olur, k\u0131\u015f\u0131n \u00f6l\u00fcr.", "D": "A\u011fa\u00e7lar\u0131n k\u00fc\u00e7\u00fck h\u00fccreleriyle bir sonraki y\u0131l olu\u015fan b\u00fcy\u00fck h\u00fccreler bir halka olu\u015fturur.", "E": "A\u011fa\u00e7lar ilkbahar ve yaz aylar\u0131nda b\u00fcy\u00fcr."}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "335", "paragraph": "Edebiyat; hava gibi, su gibi, g\u00fcne\u015f gibi, toprak gibi vazge\u00e7ilmezdi. Onunla yat\u0131l\u0131p onunla kalk\u0131l\u0131yordu ve yarat\u0131c\u0131 g\u00fcc\u00fcn\u00fcn sonsuzlu\u011funa, edebiyat\u0131n insan\u0131 insan yapma b\u00fcy\u00fcs\u00fcne \u0130nan\u0131l\u0131yordu. Toplumun yozla\u015fmaya ve her \u015feyin parayla \u00f6l\u00e7\u00fcld\u00fc\u011f\u00fc, bilgi ve k\u00fclt\u00fcre duyulan sayg\u0131n\u0131n, kredi kartlar\u0131na, g\u00f6rselli\u011fe y\u00f6nelmeye ba\u015flad\u0131\u011f\u0131 y\u0131llarda, edebiyat \"Bir i\u015flevi yok.\" d\u00fc\u015f\u00fcncesiyle gazetelerden kovuldu. Edebiyat kovulunca da gazeteler \u00e7irkinle\u015fti, gazetelerle birlikte dil de espri de d\u00fc\u015f\u00fcnce de s\u0131\u011fla\u015f\u0131p y\u00fcceli\u011fini yitirdi.", "text": "Bu par\u00e7aya dayan\u0131larak, edebiyatla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine var\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Ticari bir getiri\u015fi olmad\u0131\u011f\u0131 gerek\u00e7esiyle gazetelerden uzakla\u015ft\u0131r\u0131ld\u0131\u011f\u0131na", "B": "Bir zamanlar ya\u015fam\u0131n her alan\u0131nda varl\u0131\u011f\u0131n\u0131 hissettirdi\u011fine", "C": "Kendini yenileyemedi\u011fi \u0130\u00e7in ilgi g\u00f6rmedi\u011fine", "D": "\u0130kinci plana itildi\u011fi i\u00e7in, dil, d\u00fc\u015f\u00fcnce ve espri kalitesinin d\u00fc\u015ft\u00fc\u011f\u00fcne", "E": "Ticari zihniyetin egemen olmaya ba\u015fla\u00admas\u0131yla etkisini yitirdi\u011fine"}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "336", "paragraph": "T\u00fcrkiye, baz\u0131 tarihi nedenlerle uygarl\u0131k yar\u0131\u015f\u0131na ge\u00e7 girmi\u015f, b\u00fcy\u00fck k\u00fclt\u00fcrel kopukluklar ya\u015fam\u0131\u015f bir \u00fclke. Bu gecikmenin sanc\u0131lar\u0131 da \u00e7ok uzun s\u00fcrm\u00fc\u015ft\u00fcr. T\u00fcrk \u015fair ve yazarlar\u0131, bu b\u00fcy\u00fck kopuklu\u011fun derin ac\u0131lar\u0131n\u0131, izlerini ya\u015f\u0131yor h\u00e2l\u00e2. Bug\u00fcn T\u00fcrk edebiyat\u0131nda haddinden fazla bireycilik ve son derece k\u00f6ks\u00fcz bir toplumculuk var. Sanki uzayda ya\u015f\u0131yor \u015fair ve yazarlar\u0131m\u0131z. Halbuki bireycilik de toplumculuk gibi k\u00fclt\u00fcrel k\u00f6kleri olmas\u0131 gereken bir olgudur.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "T\u00fcrkiye'nin ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 k\u00fclt\u00fcrel kopukluklar\u0131n, sanat ve edebiyata yans\u0131tamad\u0131\u011f\u0131na", "B": "T\u00fcrkiye'de tarihi nedenlerle toplumculuk olgusunun pek geli\u015fmedi\u011fine", "C": "T\u00fcrkiye'de k\u00fclt\u00fcrel k\u00f6kleri olmayan bir bireycilik anlay\u0131\u015f\u0131n\u0131n geli\u015fmi\u015f oldu\u011funa", "D": "\u015eair ve yazarlar\u0131m\u0131z\u0131n, kimi ger\u00e7eklere yabanc\u0131 kald\u0131\u011f\u0131na", "E": "T\u00fcrkiye'nin uygarl\u0131k yar\u0131\u015f\u0131na ge\u00e7 ba\u015flam\u0131\u015f bir \u00fclke oldu\u011funa"}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "337", "paragraph": "Baz\u0131 k\u00f6kler vard\u0131r ki insanl\u0131k tarihiyle ilgilidir. D\u00fc\u015f\u00fcnce tarihiyle, \u00fclkelerin kimli\u011fiyle, k\u00fclt\u00fcr\u00fcyle, insan\u0131n var olu\u015fuyla ilgilidir. Has \u015fiirin k\u00f6kleri de b\u00f6yledir. B\u00f6yle de\u011filse zaten o \u015fiir ya\u015fama veda eder. \u015eair, insanl\u0131\u011f\u0131n b\u00fct\u00fcn\u00fc i\u00e7inde yer ald\u0131\u011f\u0131 hissine sahip de\u011filse, bu duyguyla yazm\u0131yorsa, bana g\u00f6re bo\u015fluktad\u0131r; bir yer edinemez edebiyatta.", "text": "Bu par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "\u0130nsanl\u0131k durumuyla ilgili olmayan \u015fiirin ya\u015fama \u015fans\u0131 yoktur.", "B": "Bir \u015fairin edebiyattaki yeri ve de\u011feri nerede durdu\u011funa ba\u011fl\u0131d\u0131r.", "C": "\u015eiirin k\u00f6kleri, \u00f6teki sanatlardan daha eskiye uzan\u0131r.", "D": "insanl\u0131\u011f\u0131n b\u00fct\u00fcn\u00fcne ait bir duygudan yoksun bir \u015fair kal\u0131c\u0131 olamaz.", "E": "\u0130yi \u015fiir, insanl\u0131\u011f\u0131n k\u00fclt\u00fcrel birikiminden izler ta\u015f\u0131r."}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "338", "paragraph": "D\u00fc\u015f, do\u011fan\u0131n veya ya\u015fam\u0131n de\u011fil, b\u00fct\u00fcn\u00fcyle insan beyninin yaratt\u0131\u011f\u0131 en harika eserlerden biridir. Tutarl\u0131 tutars\u0131z davran\u0131\u015flarla, evrende rastlanmayan konularla, ak\u0131llar\u0131 durduran g\u00f6r\u00fcnt\u00fc ve ser\u00fcvenlerle bezenmi\u015ftir. Zihinde olu\u015fan bir d\u00fcnyad\u0131r ve dokunamaz, avucunuza alamazs\u0131n\u0131z. Bu hakiki d\u00fc\u015f\u00fcn yan\u0131nda uyan\u0131k g\u00f6zle ve kafayla g\u00f6r\u00fclenler, d\u00fc\u015flenenler de var. Kat\u0131 ger\u00e7eklerin ve ko\u015fullar\u0131n s\u0131kbo\u011faz etti\u011fi g\u00fcnlerde s\u0131\u011f\u0131nd\u0131\u011f\u0131m\u0131z, d\u00f6rt elle sar\u0131ld\u0131\u011f\u0131m\u0131z renkli, bizleri rahatlatan, avutan, uyu\u015fturan d\u00fc\u015fler yararl\u0131 ve g\u00fczeldir.", "text": "Bu par\u00e7ada, d\u00fc\u015fle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemistir?", "answers": {"A": "Zihnin en g\u00fczel \u00fcr\u00fcnlerinden biri olmas\u0131na", "B": "\u0130nsan\u0131n zor zamanlardaki s\u0131\u011f\u0131na\u011f\u0131 olmas\u0131na", "C": "\u0130nsan\u0131 oyalayan bir nitelik ta\u015f\u0131mas\u0131na", "D": "Anlam\u0131n\u0131n ki\u015fiden ki\u015fiye de\u011fi\u015fmesine", "E": "Do\u011fa\u00fcst\u00fc konularla s\u00fcslenmesine"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "339", "paragraph": "Yazar i\u00e7in g\u00fcnl\u00fck tutmak, bir bak\u0131ma ya\u015famla yaz\u0131l\u0131 ili\u015fki kurmakt\u0131r. Varl\u0131\u011f\u0131n\u0131 kan\u0131tlayacak olaylar\u0131, olgular\u0131, durumlar\u0131 bir araya toplamak, bir ya\u015fant\u0131 evreninin temelini atmakt\u0131r. Yazarlar, d\u00fc\u015f\u00fcncelerinin g\u00fcr\u00fclt\u00fcl\u00fc devinimleriyle a\u011f\u0131rla\u015fan beyinlerine soluk ald\u0131rmak, bu arada biriken \u00fcretimlerini bo\u015faltarak bilgelik \u00f6zlemlerini de gidermek amac\u0131yla g\u00fcnl\u00fcklerine sokulurlar. Bir de \u015fiir, \u00f6yk\u00fc, roman \u00fcst\u00fcne \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131klar\u0131 zorluklar\u0131, yap\u0131tlar\u0131n\u0131 olu\u015ftururken ge\u00e7irdikleri evreleri, duyduklar\u0131 estetik kayg\u0131lar\u0131 dile getiren bir \"i\u015f takvimleri\" vard\u0131r. Bunlar\u0131 da buluruz g\u00fcnl\u00fcklerde.", "text": "Bu par\u00e7aya dayan\u0131larak, g\u00fcnl\u00fckle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine var\u0131lamaz?", "answers": {"A": "\u0130\u00e7 d\u00f6kmek, rahatlamak i\u00e7in yaz\u0131ld\u0131\u011f\u0131na", "B": "Yazarlar\u0131n \u00f6zlemlerini yans\u0131tt\u0131\u011f\u0131na", "C": "Yazma al\u0131\u015fkanl\u0131\u011f\u0131 kazand\u0131rd\u0131\u011f\u0131na", "D": "\u0130nsan\u0131n var olu\u015funa, ya\u015fad\u0131\u011f\u0131na tan\u0131kl\u0131k etti\u011fine", "E": "Sanatsal \u00fcretim s\u00fcreciyle ilgili ipu\u00e7lar\u0131 verdi\u011fine"}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "340", "paragraph": "\"Sat\u0131lm\u0131yor\" gerek\u00e7esiyle \u015fiir dizisini yay\u0131ndan kald\u0131ran b\u00fcy\u00fck yay\u0131nevlerine her g\u00fcn yenileri ekleniyor. Say\u0131s\u0131z \u015fiir dergisinin \u00e7\u0131kt\u0131\u011f\u0131, antolojilerin, y\u0131ll\u0131klar\u0131n pe\u015f pe\u015fe s\u00f6k\u00fcn etti\u011fi bir d\u00f6nemde \u00fcstelik. \"Bir antoloji y\u00fcz \u015fiir kitab\u0131na bedeldir.\" deniyor adeta. Tad\u0131ml\u0131k olan doyumluk olan\u0131n yerine ge\u00e7er oldu. Ancak, \u015fiir kitaplar\u0131n\u0131n yeterince satm\u0131yor olu\u015fu sadece \u015fimdiye \u00f6zg\u00fc bir durum de\u011fil. Has \u015fiir, her zaman az sat\u0131lmad\u0131 m\u0131? Eskiden de \u00f6yleydi; ama medyatik olmak, pop\u00fcler olmak bug\u00fcn oldu\u011fu kadar prim yapm\u0131yordu, g\u00f6z boyam\u0131yordu.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Yeni \u015fiir kitaplar\u0131nda okurun, arad\u0131\u011f\u0131 tad\u0131 bulamad\u0131\u011f\u0131na", "B": "Yay\u0131nc\u0131lar\u0131n ticari kayg\u0131larla \u015fiir kitab\u0131 yay\u0131mlamak istemedi\u011fine", "C": "Antolojilerin, \u015fiir kitaplar\u0131na tercih edil\u00admeye ba\u015fland\u0131\u011f\u0131na", "D": "\u0130yi \u015fiirin her d\u00f6nemde al\u0131c\u0131s\u0131n\u0131n az oldu\u011funa", "E": "G\u00fcn\u00fcm\u00fczde medyatik olana daha \u00e7ok ilgi duyuldu\u011funa"}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "341", "paragraph": "Klasik roman, kendi i\u00e7inde d\u00f6rt d\u00f6rtl\u00fck bir d\u00fcnyad\u0131r. Onun bu kendi kendine yeterlili\u011fi, entelekt\u00fcel seviyesi birbirinden farkl\u0131 kitlelerce okunabilmesine olanak verir. Oysa modern roman, klasik roman\u0131n bu kendi ba\u015f\u0131nal\u0131\u011f\u0131n\u0131 k\u0131rar. Oradaki karakterler, olaylar ya da diyaloglar salt kendilerinden kaynaklanmaz. Modem roman, bir\u00e7ok farkl\u0131 anlat\u0131dan esinlenir ve oralardan al\u0131nan par\u00e7alarla kendini var eder. Modern roman, d\u0131\u015f referanslar\u0131n\u0131 de\u011fersiz olmaktan \u00e7\u0131kar\u0131p hayati bir \u00f6neme kavu\u015fturur. Okurundan belli bir entelekt\u00fcel yo\u011funluk ve zihinsel \u00e7aba ister; onda bilmece \u00e7\u00f6zme ve oyun oynama iste\u011fi uyand\u0131r\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Klasik romanla modern roman aras\u0131nda \u00f6nemli yap\u0131sal farkl\u0131l\u0131klar oldu\u011fu", "B": "Klasik roman\u0131n kendi i\u00e7erisinde bir b\u00fct\u00fcnl\u00fc\u011fe sahip oldu\u011fu", "C": "Modern roman\u0131n kendi d\u0131\u015f\u0131ndaki anlat\u0131ardan yararlanma yoluna gitti\u011fi", "D": "Klasik romanlar\u0131n daha kal\u0131c\u0131 ve daha kolay okunur oldu\u011fu", "E": "Modern romanlar\u0131 okuman\u0131n belli bir zihinsel u\u011fra\u015f gerektirdi\u011fi"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "342", "paragraph": "\u015eairler kitaplar\u0131 sat\u0131lmad\u0131\u011f\u0131 ya da az sat\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda bug\u00fcn oldu\u011fu kadar gocunmuyor, yay\u0131nevleri de bunu bug\u00fcn oldu\u011fu kadar \u015fairin ba\u015f\u0131na kakm\u0131yordu. \u015eiir do\u011fas\u0131 gere\u011fi k\u00fc\u00e7\u00fck yay\u0131nevlerinde, daha az renkli oldu\u011fu \u0130\u00e7in az sat\u0131lan dergilerde hayat buluyordu. \u015eairler daha mutluydu eskiden, hatta birdenbire \u00e7ok sat\u0131lmaya ba\u015flayanlar kendilerine ku\u015fkuyla bak\u0131yorlard\u0131. Has \u015fiirden, iyi \u015fiirden uzak d\u00fc\u015ft\u00fckleri, pop\u00fcler \u015feyler yazmaya ba\u015flad\u0131klar\u0131 vehmine kap\u0131l\u0131yorlard\u0131. Bug\u00fcn \u00f6yle de\u011fil; ne kadar satarsan o kadar de\u011ferlisin. \u015eiirin do\u011fas\u0131na ayk\u0131r\u0131 olsa da b\u00f6yle bu.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Yay\u0131nevlerinin, \u015fiir kitaplar\u0131n\u0131n az ya da \u00e7ok sat\u0131lmas\u0131n\u0131 bug\u00fcnk\u00fcnden farkl\u0131 de\u011ferlendirdi\u011fine", "B": "Eski \u015fairlerin daha ba\u015far\u0131l\u0131 ve kal\u0131c\u0131 \u015fiirler yazd\u0131\u011f\u0131na", "C": "G\u00fcn\u00fcm\u00fczde \u00e7ok satmam\u0131n bir ba\u015far\u0131 \u00f6l\u00e7\u00fct\u00fc say\u0131ld\u0131\u011f\u0131na", "D": "\u015eiirin, k\u00fc\u00e7\u00fck yay\u0131nevlerinde ve az sat\u0131lan dergilerde yer almas\u0131n\u0131n \u015fiirin yap\u0131s\u0131yla ilgili oldu\u011funa", "E": "Eski \u015fairlerin \u015fiirin kalitesi konusunda daha duyarl\u0131 oldu\u011funa"}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "343", "paragraph": "12. y\u00fczy\u0131lda, s\u00fcslenecek metinin i\u00e7eri\u011fiyle uyumlu minyat\u00fcrler yap\u0131lmaya ba\u015fland\u0131. Bask\u0131 makinesinin bulunu\u015funa kadar Avrupa'da \u00e7ok g\u00fczel ve g\u00f6rkemli minyat\u00fcrler yap\u0131ld\u0131. Bundan sonra minyat\u00fcr daha \u00e7ok madalyonlar\u0131n \u00fczerine portre yapmak i\u00e7in kullan\u0131ld\u0131. 17. y\u00fczy\u0131ldan sonra fildi\u015fi \u00fczerine yap\u0131lan minyat\u00fcrler yayg\u0131nla\u015ft\u0131. Daha sonra minyat\u00fcr sanat\u0131na kar\u015f\u0131 ilgi azalmakla birlikte, dar bir sanat\u00e7\u0131 \u00e7evresinde geleneksel bir sanat olarak s\u00fcrd\u00fcr\u00fcld\u00fc.", "text": "Bu par\u00e7ada minyat\u00fcrle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisinden s\u00f6z edilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Her zaman ayn\u0131 nesneler \u00fczerine yap\u0131lmad\u0131\u011f\u0131ndan", "B": "Nitelik de\u011fi\u015ftirerek varl\u0131\u011f\u0131n\u0131 y\u00fczy\u0131llarca s\u00fcrd\u00fcrd\u00fc\u011f\u00fcnden", "C": "Kendisine duyulan ilginin zamanla azald\u0131\u011f\u0131ndan", "D": "Yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131 y\u00fczy\u0131l\u0131 farkl\u0131 \u00f6zellikleriyle yans\u0131tt\u0131\u011f\u0131ndan", "E": "Bir d\u00f6nem, verilen \u00f6rneklerin \u00e7ok etkileyici oldu\u011fundan"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "344", "paragraph": "Halit Ziya, eserlerinde insani de\u011ferleri esas ald\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in onun eserlerindeki kahramanlar insan\u0131 her y\u00f6n\u00fcyle adeta ku\u015fat\u0131r. Toplumun her kesiminden se\u00e7ilen kahramanlar, y\u00fczeysel bir \u015fekilde tan\u0131t\u0131lmaz. Yazar, kahramanlar\u0131n\u0131n mizac\u0131 ve psikolojileri \u00fczerinde yo\u011funla\u015farak onlar\u0131n iyiye ya da k\u00f6t\u00fcye do\u011fru y\u00f6neli\u015fini tarafs\u0131z bir \u015fekilde verir. Bunu yaparken de toplum ger\u00e7eklerini g\u00f6z ard\u0131 etmez ve toplum ger\u00e7eklerini oldu\u011fu gibi yans\u0131tmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131r.", "text": "Yukar\u0131daki paragrafta a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Yazar, kahramanlar\u0131n\u0131 ger\u00e7ek\u00e7i bir \u015fekilde tan\u0131tm\u0131\u015ft\u0131r.", "B": "Yazar, kahramanlar\u0131n\u0131 tan\u0131t\u0131rken onlar\u0131n ruhsal y\u00f6nleri \u00fczerinde de durmu\u015ftur.", "C": "Halit Ziya'n\u0131n eserlerinde toplumun her kesiminden insana rastlamak m\u00fcmk\u00fcnd\u00fcr.", "D": "Yazar, kahramanlar\u0131n\u0131 tan\u0131t\u0131rken yan tutmaz.", "E": "Halit Ziya'n\u0131n kahramanlar\u0131 ya tam iyidir ya da tam k\u00f6t\u00fcd\u00fcr."}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "345", "paragraph": "Alman dilinin gelenek\u00e7i s\u00f6yleyi\u015f kurallar\u0131n\u0131n d\u0131\u015f\u0131na \u00e7\u0131kan Nietzsche, yaz\u0131lar\u0131n\u0131 bir \u015fiir uyumu i\u00e7inde yazar, akl\u0131ndan ge\u00e7eni yaz\u0131ya d\u00f6kerken dil bilgisi kurallar\u0131n\u0131 bir yana iter; aforizmalar \u015feklinde yazd\u0131\u011f\u0131 eserlerinin b\u00fcy\u00fck k\u0131sm\u0131 imalarla, d\u00fc\u015f\u00fcncelerine dair ipu\u00e7lar\u0131 ile doludur. Olumlu ba\u015flad\u0131\u011f\u0131 bir c\u00fcmleyi ya da paragraf\u0131 olumsuz bitirir ya da olumsuz ba\u015flar, olumlu bitirir. Alayc\u0131, i\u011fneleyici bir anlat\u0131m\u0131 vard\u0131r.", "text": "Yukar\u0131daki paragrafta a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Yazar dil bilgisi kurallar\u0131na uymam\u0131\u015ft\u0131r.", "B": "Yaz\u0131lar\u0131nda \u015fiir uyumu g\u00f6r\u00fclmektedir.", "C": "Gelenek\u00e7i s\u00f6yleyi\u015f kurallar\u0131n\u0131n d\u0131\u015f\u0131na \u00e7\u0131km\u0131\u015ft\u0131r.", "D": "Yaz\u0131lar\u0131n\u0131n gidi\u015fat\u0131nda istikrarl\u0131 davranm\u0131\u015ft\u0131r.", "E": "Anlat\u0131m\u0131nda kendi d\u00fc\u015f\u00fcncelerini de vurgulam\u0131\u015ft\u0131r."}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "346", "paragraph": "\u00c7a\u011fda\u015flar\u0131 aras\u0131nda en b\u00fcy\u00fck \u015fairdi Atilla \u0130lhan. Kendi alan\u0131nda bir virt\u00fc\u00f6zd\u00fc. Ama art\u0131k yok! \u015eiirlerindeki serbestlik, rahatl\u0131k ve ne olursa olsun do\u011fruluk. \u00c7o\u011fu \u015fairde g\u00f6remeyece\u011fimiz bir \u00fcslup. Lise s\u0131ralar\u0131na yaz\u0131lan iki sat\u0131r\u0131, \u015fiir diye okuyan toplumumuzda bu ne b\u00fcy\u00fck ac\u0131d\u0131r. Allah'\u0131n rahmeti \u00fczerine olsun...", "text": "Yukar\u0131daki par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "\u015eair T\u00fcrk edebiyat\u0131n\u0131n en b\u00fcy\u00fck \u015fairiydi.", "B": "Do\u011fruluktan yana olan bir \u015fairdi.", "C": "\u00dcslubu bir\u00e7ok \u015fairden farkl\u0131d\u0131r.", "D": "Toplumumuzda \u015fairin de\u011feri bilinmemi\u015ftir.", "E": "Kendi alan\u0131nda \u00f6nde gelen bir \u015fairdir."}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "347", "paragraph": "T\u00fcrk\u00e7enin \u015fu andaki en \u00f6nemli sorunu, dildeki yabanc\u0131 \u00f6\u011felerin artmas\u0131d\u0131r. Her dilde yabanc\u0131 k\u00f6kenli s\u00f6z vard\u0131r. Hi\u00e7bir dil saf de\u011fildir. T\u00fcrk\u00e7e de pek \u00e7ok dile s\u00f6z vermi\u015f, pek \u00e7ok dilden s\u00f6z alm\u0131\u015ft\u0131r. T\u00fcrk\u00e7enin verdi\u011fi s\u00f6zler de vard\u0131r. Bunlardan en ilgi \u00e7ekici olan\u0131 son zamanlarda dilimize giren kiosk'tur. Bu s\u00f6z T\u00fcrk\u00e7eden \u0130ngilizceye ge\u00e7en k\u00f6\u015fk s\u00f6z\u00fcd\u00fcr. \u0130ngilizcede kiosk bi\u00e7imine d\u00f6n\u00fc\u015fm\u00fc\u015f ve bizim s\u00f6z\u00fcm\u00fcz bu defa farkl\u0131 bir anlamda kar\u015f\u0131m\u0131za \u00e7\u0131km\u0131\u015ft\u0131r. Dildeki yabanc\u0131 s\u00f6zlerin bir \u00f6l\u00e7\u00fcs\u00fc olmal\u0131d\u0131r. Bu \u00f6l\u00e7\u00fc dilin kimli\u011fini bozacak derecede olmamal\u0131d\u0131r.Dil gerek duydu\u011fu s\u00f6zleri,kar\u015f\u0131l\u0131k bulunmamas\u0131 durumunda yabanc\u0131 dillerden aynen veya ses de\u011fi\u015fikli\u011fine u\u011fratarak al\u0131r.", "text": "Yukar\u0131daki paragraftan a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "T\u00fcrk\u00e7eden yabanc\u0131 dillere s\u00f6zc\u00fckler verilmi\u015ftir.", "B": "Dilimize giren s\u00f6zc\u00fckler dilimizin yap\u0131s\u0131n\u0131 bozacak derecede olmamal\u0131d\u0131r.", "C": "Yabanc\u0131 dillere ge\u00e7en s\u00f6zc\u00fckler de\u011fi\u015fime u\u011frayarak tekrar kar\u015f\u0131m\u0131za \u00e7\u0131km\u0131\u015ft\u0131r.", "D": "Dilimize yabanc\u0131 s\u00f6zc\u00fckler girmemelidir.", "E": "Yabanc\u0131 s\u00f6zc\u00fck kullanmayan hi\u00e7bir dil yoktur."}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "348", "paragraph": "Klasik s\u00f6zc\u00fc\u011f\u00fc, \u00fczerinden \u00e7ok zaman ge\u00e7ti\u011fi halde de\u011ferini yitirmeyen, t\u00fcr\u00fcnde \u00f6rnek olarak g\u00f6sterilen eserler i\u00e7in kullan\u0131l\u0131r. Klasikler, edebiyat\u0131 edebiyat yapan ger\u00e7ek de\u011ferlerdir. B\u00f6yle \u00f6nemli eserlerin sahnelenmeleri \u00e7ok dikkatli bir \u00e7al\u0131\u015fma gerektirir. Eserin \u00f6z\u00fcne, ruhuna, ge\u00e7ti\u011fi \u00e7a\u011fa, metinde yarat\u0131lan atmosfere ve dil yap\u0131s\u0131na sad\u0131k kalmak esast\u0131r. Kl\u00e2sikler \u00e7inko, kalay, bak\u0131r de\u011fildir, onlar alt\u0131nd\u0131r,24 ayar alt\u0131n. Alt\u0131na alt\u0131n muamelesi yapmak ve meseleye bir sarraf hassasiyetiyle yakla\u015fmak gerekir.", "text": "Yukar\u0131daki paragrafta a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Klasik eserler kal\u0131c\u0131 eserlerdir.", "B": "Klasikler edebiyat\u0131n temel ta\u015flar\u0131d\u0131r.", "C": "Klasik eserler sahnelenece\u011fi zaman eserin genel yap\u0131s\u0131n\u0131n bozulmamas\u0131na dikkat edilmelidir.", "D": "G\u00fcn\u00fcm\u00fczdeki klasikler gelecekte de varl\u0131\u011f\u0131n\u0131 s\u00fcrd\u00fcreceklerdir.", "E": "Klasikler de\u011ferlendirmeye al\u0131n\u0131rken \u00e7ok hassas davran\u0131lmal\u0131d\u0131r."}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "349", "paragraph": "Kad\u0131nlar\u0131n ger\u00e7ek y\u00fcz\u00fcn\u00fc saklay\u0131p makyaj yapmalar\u0131n\u0131 modern toplumun, \u00e7a\u011fda\u015f insan\u0131n kad\u0131n \u00fczerindeki bask\u0131s\u0131 olarak g\u00f6r\u00fcyorum. Bu bask\u0131 alt\u0131nda kad\u0131nlar hep kendini saklamak, kendini insanlara be\u011fendirmek zorunda kalm\u0131\u015ft\u0131r. Kad\u0131nlar\u0131n bu bask\u0131dan kurtulmas\u0131, ancak toplumun kad\u0131na bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131s\u0131n\u0131n de\u011fi\u015fmesiyle m\u00fcmk\u00fcn olacakt\u0131r.", "text": "Yukar\u0131daki paragraftan a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi \u00e7\u0131kar\u0131labilir?", "answers": {"A": "Toplumsal bir sorun olan makyaj, kad\u0131nlar\u0131 toplumda k\u00fc\u00e7\u00fck d\u00fc\u015f\u00fcrmektedir.", "B": "Kad\u0131nlar, makyaj yapt\u0131klar\u0131nda kendilerini daha g\u00fczel hisseder.", "C": "Makyaj yap\u0131m\u0131yla toplumsal anlay\u0131\u015f aras\u0131nda bir ba\u011f vard\u0131r.", "D": "Eski \u00e7a\u011flardan bu yana toplum, kad\u0131nlar her zaman \u00f6n planda olmu\u015ftur.", "E": "Kad\u0131n ger\u00e7ekten g\u00fczelse onun makyaj yapmas\u0131na gerek yoktur."}, "isSimilarity": true, "correct": "C"}, {"no": "350", "paragraph": "Bat\u0131l\u0131la\u015fmak Osmanl\u0131'dan miras kalan ve T\u00fcrkiye'nin de bir t\u00fcrl\u00fc dindiremedi\u011fi iki y\u00fczy\u0131ll\u0131k bir sanc\u0131. \u0130\u00e7inde bulundu\u011fumuz g\u00fcnler, bu sanc\u0131y\u0131 azaltmak i\u00e7in en somut ad\u0131mlar\u0131n at\u0131ld\u0131\u011f\u0131 bir tarihsel dilime rastl\u0131yor. Avrupa Birli\u011fi'ne kat\u0131lmak amac\u0131yla pe\u015f pe\u015fe uyum yasalar\u0131 \u00e7\u0131kar\u0131ld\u0131, y\u0131llard\u0131r ya\u015fad\u0131\u011f\u0131m\u0131z antidemokratik uygulamalar\u0131 k\u0131nayanlar Avrupa Birli\u011fi taraftarlar\u0131n\u0131n kat\u0131l\u0131m\u0131yla art\u0131yor, T\u00fcrkiye'de Avrupa Birli\u011fi'nin getirece\u011fi ekonomik art\u0131lar ve eksiler tart\u0131\u015f\u0131l\u0131yor. 3 Ekim'den sonra m\u00fczakerelerin ba\u015flamas\u0131yla ve tam \u00fcyelik vizesinin al\u0131nmas\u0131yla her \u015fey su y\u00fcz\u00fcne \u00e7\u0131kacakt\u0131r.", "text": "Yukar\u0131daki par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Bat\u0131l\u0131la\u015fma yaln\u0131zca T\u00fcrkiye'nin sorunu de\u011fildir.", "B": "G\u00fcn\u00fcm\u00fczde Avrupa Birli\u011fi i\u00e7in baz\u0131 ad\u0131mlar at\u0131lmaktad\u0131r.", "C": "Avrupa Birli\u011fi'nde T\u00fcrkiye'nin tam \u00fcyeli\u011finin art\u0131lar\u0131 ve eksileri tart\u0131\u015f\u0131lmaktad\u0131r.", "D": "Bat\u0131l\u0131la\u015fma s\u00fcreci iki y\u00fcz y\u0131l \u00f6ncesine dayanmaktad\u0131r.", "E": "Avrupa Birli\u011fi taraftarlar\u0131 T\u00fcrkiye'deki antidemokratik uygulamalar\u0131 k\u0131namaktad\u0131r."}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "351", "paragraph": "Zavall\u0131 Osmanl\u0131ca! Ne kadar kolay y\u0131k\u0131l\u0131p gitti. Selanik'te ba\u015flayan, k\u00f6kenini halk\u0131n dil bilincinde ve konu\u015fma dilinde bulan sade lisan ak\u0131m\u0131, beslenip geli\u015ferek, yirmi y\u0131lda Osmanl\u0131cay\u0131 taht\u0131ndan indirdi. Y\u00fczy\u0131llar i\u00e7erisinde olu\u015fmu\u015f bir yaz\u0131 dilinin bu kadar kolayl\u0131kla ortadan kalkmas\u0131 \u00fczerinde yeterince duruldu\u011funu, bu olgunun yeterince incelendi\u011fini sanm\u0131yorum.", "text": "Yukar\u0131daki paragrafta a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Osmanl\u0131ca k\u0131sa bir s\u00fcre i\u00e7erisinde ortadan kalkm\u0131\u015ft\u0131r.", "B": "Sade dil ak\u0131m\u0131 konu\u015fma diline yak\u0131nd\u0131r.", "C": "Osmanl\u0131ca \u00e7ok geni\u015f bir co\u011frafyada kullan\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r.", "D": "Osmanl\u0131can\u0131n olu\u015fumu k\u0131sa bir zaman alm\u0131\u015ft\u0131r.", "E": "Osmanl\u0131can\u0131n y\u0131k\u0131lmas\u0131 \u00fczerinde fazla durulmam\u0131\u015ft\u0131r."}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "352", "paragraph": "T\u00fcrk cumhuriyetlerinde, Sovyetler Birli\u011fi'nin da\u011f\u0131lmas\u0131ndan sonra yeni bir s\u00fcre\u00e7 ba\u015flam\u0131\u015ft\u0131r. Be\u015f T\u00fcrk cumhuriyeti ba\u011f\u0131ms\u0131z olmu\u015f, di\u011ferleri de daha serbest hareket edebilme imk\u00e2nlar\u0131na kavu\u015fmu\u015ftur. Nitekim bunun etkisi de k\u0131sa zamanda g\u00f6r\u00fclmeye ba\u015flanm\u0131\u015ft\u0131r. 1991'de Azerbaycan, 1993'te T\u00fcrkmenistan ve \u00d6zbekistan, 1994'te de Karakalpakistan L\u00e2tin alfabesine ge\u00e7me karar\u0131 alm\u0131\u015ft\u0131r. Bu \u00fclkelerde yeni alfabeye ge\u00e7i\u015f kademeli olarak uygulamaya konmu\u015ftur. Di\u011fer yandan K\u0131r\u0131m T\u00fcrkleri ile Gagavuzlar da L\u00e2tin alfabesine ge\u00e7erek baz\u0131 s\u00fcreli yay\u0131nlar\u0131n\u0131 yeni alfabeyle basmaya ba\u015flam\u0131\u015flard\u0131r.", "text": "Yukar\u0131daki paragrafta a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Baz\u0131 T\u00fcrk cumhuriyetleri serbest hareket etme imk\u00e2n\u0131na kavu\u015fmu\u015ftur.", "B": "Latin alfabesine ge\u00e7i\u015f bu devletlerin daha kolay edebi \u00fcr\u00fcnler ortaya koymas\u0131n\u0131 sa\u011flam\u0131\u015ft\u0131r.", "C": "Baz\u0131 \u00fclkelerde yeni alfabeye ge\u00e7i\u015f a\u015famal\u0131 olarak uygulamaya konmu\u015ftur.", "D": "Sovyetler Birli\u011finin da\u011f\u0131lmas\u0131ndan sonra baz\u0131 T\u00fcrk cumhuriyetleri ba\u011f\u0131ms\u0131z olmu\u015ftur.", "E": "Sovyetler Birli\u011finin da\u011f\u0131lmas\u0131 T\u00fcrklerin yeni alfabeye ge\u00e7i\u015fi i\u00e7in bir f\u0131rsat olmu\u015ftur."}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "353", "paragraph": "Gelenekler, bireysel yarat\u0131c\u0131l\u0131k, grup farkl\u0131la\u015fmas\u0131 ya da de\u011fi\u015fen ko\u015fullara uyarlanma zorunlulu\u011fundan ileri gelen de\u011fi\u015fme dinami\u011fi ile \u00e7at\u0131\u015f\u0131r. Bu durum nesil farkl\u0131la\u015fmas\u0131na neden olur. Ama ayn\u0131 zamanda da de\u011fi\u015fimle uzla\u015f\u0131r. \u00c7\u00fcnk\u00fc gelenekler de\u011fi\u015fmeyi, gecikmeli de olsa, giderek \u00f6z\u00fcmler. Bug\u00fcn\u00fcn de\u011fi\u015fimleri, yar\u0131n\u0131n gelenekleri olur.", "text": "Yukar\u0131daki paragrafta \"gelenek\" ile ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine ula\u015f\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Geleneklerin de\u011fi\u015fimle \u00e7at\u0131\u015fmas\u0131 nesiller aras\u0131 kopuklu\u011fa neden olabilir.", "B": "Gelenekler de zamanla de\u011fi\u015febilir.", "C": "De\u011fi\u015fimin ba\u015fl\u0131ca nedenleri yarat\u0131c\u0131l\u0131k ve farkl\u0131la\u015fmad\u0131r.", "D": "Gelenekle de\u011fi\u015fim baz\u0131 noktalarda z\u0131t d\u00fc\u015febilir.", "E": "Gelenekler de\u011fi\u015fen ko\u015fullara \u00e7abuk uyum sa\u011flar."}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "354", "paragraph": "Re\u015fat Nuri; romanlar\u0131, oyunlar\u0131, \u00f6yk\u00fcleri, ele\u015ftirileri, gezi notlar\u0131, makaleleri ve \u00e7evirileriyle edebiyat\u0131m\u0131z\u0131n \u00e7ok y\u00f6nl\u00fc yazarlar\u0131ndan biridir. Tiyatroyla ilgilenmeye romandan \u00f6nce ba\u015flamakla birlikte, \u00fcn\u00fcn\u00fc roman yazar\u0131 olarak kazanm\u0131\u015ft\u0131r. Bunda, ad\u0131n\u0131 duyuran ilk yap\u0131t\u0131n\u0131n roman olu\u015funun b\u00fcy\u00fck etkisi vard\u0131r. Re\u015fat Nuri denilince akla hep \u0093\u00c7al\u0131ku\u015fu\u0094 gelmektedir. Kendisinin \u0093Yirmi d\u00f6rt ya\u015f\u0131n kavak yelleri i\u00e7inde yaz\u0131lm\u0131\u015f bir roman\u0094 olarak niteledi\u011fi \u00c7al\u0131ku\u015fu\u0092nun \u00e7ok sevilmesinin \u00fc\u00e7 \u00f6nemli nedeni vard\u0131r: Anadolu\u0092nun sorunlar\u0131na bilin\u00e7li olarak de\u011finme, g\u00fc\u00e7l\u00fc bir kahraman olan Feride\u0092nin \u00e7ok sevilmesi, dil ve anlat\u0131mdaki rahatl\u0131k.", "text": "Bu par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen yazarla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Eserlerinde Anadolu insan\u0131n\u0131n sorunlar\u0131n\u0131 ger\u00e7ek\u00e7i bir bi\u00e7imde yans\u0131tt\u0131\u011f\u0131na", "B": "Farkl\u0131 t\u00fcrlerde eserler verdi\u011fine", "C": "Yaz\u0131n d\u00fcnyas\u0131nda ad\u0131n\u0131 \u0093\u00c7al\u0131ku\u015fu\u0094 roman\u0131yla duyurdu\u011funa", "D": "\u00dcslubunun nas\u0131l oldu\u011funa", "E": "\u00c7al\u0131ku\u015fu\u0092nu gen\u00e7 ya\u015fta yazd\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "355", "paragraph": "Yazar\u0131 \u00e7ok okunur bir romanc\u0131 yapan en \u00f6nemli \u00f6zelli\u011fi, modern insan\u0131n \u00e7eli\u015fki, \u00f6zlem ve beklentilerini \u00e7ok iyi anlam\u0131\u015f olmas\u0131. Bir de \u0093\u00e7\u00fcr\u00fcm\u00fc\u015f, karanl\u0131k, belirsiz\u0094 gibi tan\u0131mlay\u0131c\u0131 ve betimleyici nitelikleri a\u011f\u0131r basan s\u00f6zc\u00fckleri, metinlerinde okurun g\u00f6z\u00fcne sokmadan kullanabilmesi\u0085 Yazar, o g\u00fcne dek kullan\u0131lmam\u0131\u015f anlat\u0131m bi\u00e7imlerini ustal\u0131kla kullanarak kendi tarz\u0131n\u0131 yaratm\u0131\u015f bir yazar oldu\u011funu kan\u0131tl\u0131yor. Romanlar\u0131nda mektup, g\u00fcnl\u00fck ve \u015fiir t\u00fcrlerinde olu\u015fturulmu\u015f metin par\u00e7alar\u0131na yer veriyor; b\u00f6ylece edeb\u00ee metin t\u00fcrlerini i\u00e7 i\u00e7e ge\u00e7irerek \u00e7ok katmanl\u0131 metinler olu\u015fturuyor.", "text": "Bu par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen yazarla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Modern insan\u0131n baz\u0131 i\u00e7sel niteliklerini \u00e7ok iyi kavram\u0131\u015f oldu\u011funa", "B": "Kitaplar\u0131n\u0131n b\u00fcy\u00fck bir okur kitlesince okundu\u011funa", "C": "\u00d6zg\u00fcn bir anlat\u0131ma sahip oldu\u011funa", "D": "Mektup, g\u00fcnl\u00fck ve \u015fiir t\u00fcrlerinde olu\u015fturulmu\u015f kitaplar\u0131 bulundu\u011funa", "E": "Yenilik\u00e7i bir yazar oldu\u011funa"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "356", "paragraph": "Ece Ayhan, 1950 ku\u015fa\u011f\u0131 i\u00e7inde okuyucuyu kendinden ve okuduklar\u0131ndan ku\u015fkuland\u0131ran ilk isimdir. O,her okuyanda bir yad\u0131rgama duygusu uyand\u0131rm\u0131\u015ft\u0131r. Bu yad\u0131rgatma, belirli bir amaca y\u00f6nelmi\u015f midir?Buna rahatl\u0131kla evet, diyebiliriz. \u015eairin ilk \u015fiirlerinden bug\u00fcne kadar yazd\u0131klar\u0131nda \u00e7\u0131rakl\u0131ktan ustal\u0131\u011fa giden bir geli\u015fme yoktur. O, i\u015fe usta olarak ba\u015flam\u0131\u015ft\u0131r. Ayhan\u0092\u0131 edebiyat\u0131n varl\u0131\u011f\u0131 doyurmaz, sanat\u0131n di\u011fer kollar\u0131 da onun a\u00e7l\u0131\u011f\u0131n\u0131n giderilmesinde yararlanaca\u011f\u0131 kaynaklard\u0131r. Belki de t\u00fcrlerin kar\u0131\u015f\u0131m\u0131, en ba\u015far\u0131l\u0131 \u00f6rneklerini onun \u015fiirlerinde bulur.", "text": "Bu par\u00e7ada Ece Ayhan\u0092la ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Okuyucuda, okuduklar\u0131na kar\u015f\u0131 bir \u015f\u00fcphe uyand\u0131rd\u0131\u011f\u0131na", "B": "\u0130lk \u015fiirlerinin bile nitelikli oldu\u011funa", "C": "Okuyucuda; al\u0131\u015famama, \u0131s\u0131namama duygusu uyand\u0131rd\u0131\u011f\u0131na", "D": "Sanat\u0131n bir\u00e7ok dal\u0131ndan yararland\u0131\u011f\u0131na", "E": "Kapal\u0131, sanatl\u0131 bir dil kulland\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "357", "paragraph": "\u00dcslup, yaz\u0131n t\u00fcrlerinin geneli i\u00e7in \u00f6nemli ve ayr\u0131cal\u0131kl\u0131 bir konudur. Nice \u00f6nemli d\u00fc\u015f\u00fcnceler ve konular s\u0131rf onu yazan\u0131n \u00fcslup konusundaki yetersizli\u011finden dolay\u0131 mahvolmu\u015ftur. Yazar, insana hitap etmektedir. \u0130nsan\u0131n fikir ve anlama d\u00fczeyi, ona anlat\u0131lacak d\u00fc\u015f\u00fcncenin \u00fcslubunun do\u011fru se\u00e7ilmesini gerekli k\u0131lar. Her seviyenin anlayabilece\u011fi, kald\u0131rabilece\u011fi bir \u00fcslup vard\u0131r; yazar bunu bilmek ve bulmak zorundad\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7ada as\u0131l vurgulanmak istenen a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?", "answers": {"A": "Yazar; eserinde, her d\u00fczeydeki insan\u0131n anlayabilece\u011fi bir dil ve anlat\u0131m kullanmal\u0131d\u0131r.", "B": "Baz\u0131 yazarlar, \u00fcslup konusundaki hatalar\u0131 nedeniyle d\u00fc\u015f\u00fcncelerini tam olarak anlatamam\u0131\u015flard\u0131r.", "C": "\u0130nsanlar\u0131n alg\u0131 d\u00fczeyi farkl\u0131 oldu\u011fu i\u00e7in yazar konu se\u00e7iminde dikkatli olmal\u0131d\u0131r.", "D": "Her ya\u015f\u0131n kendine \u00f6zg\u00fc bir okuma, anlama seviyesi vard\u0131r.", "E": "Anlat\u0131m \u00f6zellikleri, bir eseri de\u011ferli k\u0131lacak etkenlerdendir."}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "358", "paragraph": "Yenile\u015ftirme i\u015fine giren sanat\u00e7\u0131, \u00f6nce bize eldeki de\u011ferlerin hepsini k\u00fc\u00e7\u00fcmseyen ba\u015fs\u0131z, k\u00f6ks\u00fcz, y\u0131k\u0131c\u0131 bir insan gibi g\u00f6r\u00fcn\u00fcr. Sanat\u00e7\u0131n\u0131n kendisi de hi\u00e7 kimseye benzemedi\u011fi, ba\u015fl\u0131 ba\u015f\u0131na bir d\u00fcnya yaratt\u0131\u011f\u0131 san\u0131s\u0131na kap\u0131l\u0131r. Oysa sanat, b\u00fct\u00fcn kavgalar, g\u00fcr\u00fclt\u00fcler, anla\u015fmazl\u0131klar perdesinin arkas\u0131nda kendi sa\u011f\u0131r ve dilsiz ritmine uyar, yeni ile eskiyi birbirine ekleyerek her g\u00fcn biraz daha zenginle\u015fir, kendi ser\u00fcvenini ya\u015far.", "text": "Bu par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Sanat\u00e7\u0131 kimi zaman ge\u00e7mi\u015fi olamayan, yeni bir sanat d\u00fcnyas\u0131 yaratt\u0131\u011f\u0131n\u0131 zanneder.", "B": "Sanatta yenile\u015fme i\u015fine giren sanat\u00e7\u0131, ba\u015flang\u0131\u00e7ta yad\u0131rgan\u0131r.", "C": "Sanat eskiyi yeniye ba\u011flayarak zenginle\u015fir.", "D": "Sanat, t\u00fcm tart\u0131\u015fmalar\u0131n \u00f6tesinde kendi ak\u0131\u015f\u0131n\u0131 s\u00fcrd\u00fcr\u00fcr.", "E": "Sanat alan\u0131ndaki eski yeni \u00e7at\u0131\u015fmalar\u0131 sanat\u0131 olumsuz y\u00f6nde etkiler."}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "359", "paragraph": "Kimi yazarlar vard\u0131r, yazd\u0131klar\u0131n\u0131 be\u011fenirsiniz, sizi heyecanland\u0131r\u0131r, duyguland\u0131r\u0131r onlar\u0131n yazd\u0131klar\u0131, Kurgular\u0131, yaratt\u0131klar\u0131 karakterler, olay \u00f6rg\u00fcleri, dilleri kusursuzdur. Kimi yazarlar vard\u0131r, o g\u00fcne dek yaz\u0131lm\u0131\u015f ne varsa bir \u00e7\u0131rp\u0131da de\u011fi\u015ftirir, yepyeni bir bi\u00e7em, yepyeni bir anlay\u0131\u015fla \u00e7\u0131karlar okurun kar\u015f\u0131s\u0131na. Bu t\u00fcr yazarlar\u0131 okumakta zorluk \u00e7ekseniz de yine de takdir edersiniz. Ama kimi yazarlar da vard\u0131r ki onlar\u0131 be\u011fenmek, takdir etmekle yetinmezsiniz. Onlar ya\u015fam\u0131n\u0131z\u0131n bir par\u00e7as\u0131 olur. Kitaplar\u0131n\u0131n kapaklar\u0131n\u0131 kapatt\u0131\u011f\u0131n\u0131zda \u00e7ekip gitmezler; her yerde, her zaman sizinle birliktedirler. Sait Faik benim i\u00e7in i\u015fte o yazarlardan biridir. O, benim ruh \u00eekizimdir. Edebiyata ve hayata bak\u0131\u015f\u0131m, onunla ayn\u0131d\u0131r. Ben \u0130stanbul\u0092u, Beyo\u011flu\u0092nu, Adalar\u0131 onunla ayn\u0131 pencereden g\u00f6r\u00fcr, ayn\u0131 hayal ve ya\u015far\u0131m.", "text": "Bu par\u00e7an\u0131n yazar\u0131yla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenebilir?", "answers": {"A": "Sait Faik\u0092in, edebiyatta \u00f6zg\u00fcnl\u00fc\u011fe ula\u015ft\u0131\u011f\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnmektedir.", "B": "Dikkatli bir Sait Faik okuyucusudur.", "C": "Sait Faik\u0092in eserleri konusunda uzmand\u0131r.", "D": "Sait Faik\u0092in yaratt\u0131\u011f\u0131 karakterlerden etkilenmi\u015ftir.", "E": "Sait Faik\u0092le \u00f6zde\u015fle\u015fmi\u015ftir."}, "isSimilarity": true, "correct": "E"}, {"no": "360", "paragraph": "\u0130nsan, ge\u00e7mi\u015fiyle hesapla\u015farak geli\u015fir. En ileri uluslar\u0131n, ge\u00e7mi\u015flerini iyi bilen uluslar olmas\u0131 bundand\u0131r. Ge\u00e7mi\u015fe ba\u011fl\u0131 kalmak bir toplum i\u00e7in ne kadar zararl\u0131ysa ge\u00e7mi\u015fi yok saymak da o derece zararl\u0131d\u0131r. Bilim de d\u00fc\u015f\u00fcnce de sanat da tohumlar\u0131 nereden gelirse gelsin ancak belli bir topra\u011f\u0131n ko\u015fullar\u0131yla yani ge\u00e7mi\u015fiyle uzla\u015farak yarat\u0131c\u0131 olabilir. Tanzimat\u0092tan bu yana yenile\u015fme \u00e7abalar\u0131m\u0131z\u0131n bo\u015fa gitmesinin nedeni topra\u011f\u0131m\u0131z\u0131 ve bu topra\u011f\u0131n insan\u0131n\u0131 iyi tan\u0131yamam\u0131zd\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "\u0130leri uluslar, bilim ve sanat alanlar\u0131nda ba\u015far\u0131l\u0131 uluslard\u0131r.", "B": "Uluslar i\u00e7in, ge\u00e7mi\u015fe ba\u011fl\u0131 kalmak da ge\u00e7mi\u015fi reddetmek de sak\u0131ncal\u0131d\u0131r.", "C": "Geli\u015fmi\u015f uluslar, ge\u00e7mi\u015fleriyle uzla\u015fm\u0131\u015f uluslard\u0131r.", "D": "Kendi ulusunu tan\u0131madan giri\u015filen yenile\u015fme \u00e7abalar\u0131 ba\u015far\u0131s\u0131zl\u0131kla sonu\u00e7lan\u0131r.", "E": "Bilimde ve sanatta yarat\u0131c\u0131l\u0131k kendi ulusunun ko\u015fullar\u0131n\u0131 bilmekle sa\u011flan\u0131r."}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "361", "paragraph": "\u00c7a\u011fda\u015f roman tekniklerinden ve Anadolu insan\u0131n\u0131n destan, a\u011f\u0131t, masal ve t\u00fcrk\u00fclerinden yararlanarak olu\u015fturdu\u011fu \u00fcslup, yazar\u0131 her bak\u0131mdan \u00f6zg\u00fcn ve \u00e7a\u011fda\u015f bir sanat\u00e7\u0131 kimli\u011fine ula\u015ft\u0131rm\u0131\u015ft\u0131r. Kurdu\u011fu imge ve mit d\u00fcnyas\u0131, benzetmeler, betimlemeler, do\u011fan\u0131n t\u00fcm y\u00f6nleriyle anlat\u0131m\u0131, kulland\u0131\u011f\u0131 dil, yerel s\u00f6zc\u00fckler ve deyimler, atas\u00f6zleri, yakar\u0131\u015flar ve s\u00f6vg\u00fcler, onun anlat\u0131m\u0131n\u0131 canl\u0131 ve etkileyici k\u0131lan \u00f6zellikler olarak g\u00f6r\u00fcnmektedir. Anlat\u0131m\u0131ndaki \u00f6zg\u00fcnl\u00fck, \u0093d\u00fc\u015fle ger\u00e7e\u011fi, do\u011fayla insan\u0131 i\u00e7 i\u00e7e\u0094 vermedeki ba\u015far\u0131s\u0131ndan ve do\u011fay\u0131 devingen bi\u00e7imde anlatmas\u0131ndan kaynaklanmaktad\u0131r. \u015eiirsel anlat\u0131m\u0131, ola\u011fan\u00fcst\u00fc d\u00fc\u015f g\u00fcc\u00fc, binlerce y\u0131ll\u0131k ge\u00e7mi\u015fi olan epik anlat\u0131m\u0131 modern roman\u0131n anlat\u0131m olanaklar\u0131yla \u00f6zg\u00fcn bir senteze ula\u015ft\u0131rmas\u0131, onu ba\u015far\u0131l\u0131 k\u0131lan nitelikler aras\u0131ndad\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen yazarla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "\u015eiirlerinde kahramanl\u0131k temas\u0131n\u0131 ele ald\u0131\u011f\u0131na", "B": "S\u00f6zl\u00fc anlat\u0131m gelene\u011finde var olan \u00fcr\u00fcnlerden yararland\u0131\u011f\u0131na", "C": "Anlat\u0131mda \u00f6zg\u00fcnl\u00fc\u011fe ula\u015ft\u0131\u011f\u0131na", "D": "Eserlerinde halk a\u011fz\u0131ndaki s\u00f6zc\u00fcklere ve s\u00f6z \u00f6beklerine yer verdi\u011fine", "E": "Geleneksel ve modern \u00f6\u011feleri kendine \u00f6zg\u00fc bir \u015fekilde birle\u015ftirdi\u011fine"}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "362", "paragraph": "\u00dclkemizde turizmin yayla odakl\u0131 bir yap\u0131ya b\u00fcr\u00fcnd\u00fcr\u00fclmesi yerine, yayla turizminin, di\u011fer turizm \u00e7e\u015fitlerini destekleyici bir yap\u0131ya d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcr\u00fclmesine d\u00f6n\u00fck bir politika benimsenmi\u015ftir. Bu politika \u00e7er\u00e7evesinde yayla turizmi merkezlerinin se\u00e7iminde baz\u0131 \u00f6l\u00e7\u00fctler belirlenmi\u015ftir. Bu \u00f6l\u00e7\u00fctler \u015funlard\u0131r: Yayla turizmi i\u00e7in se\u00e7ilecek yerin do\u011fal de\u011ferlere y\u00f6nelik potansiyelinin zengin olmas\u0131, sivil mimari karakterinin olmas\u0131, kent merkezine ula\u015f\u0131m\u0131n kolay sa\u011flan\u0131r olmas\u0131, y\u00f6re halk\u0131n\u0131n turizme yatk\u0131n olmas\u0131, aktivitelerin ekonomik olarak s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilir olmas\u0131.", "text": "Bu par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131daki yarg\u0131lardan hangisine ula\u015f\u0131labilir?", "answers": {"A": "T\u00fcrkiye\u0092de yayla turizmini turizmin merkezine koyan bir politika benimsenmi\u015ftir.", "B": "T\u00fcrkiye, sahip oldu\u011fu do\u011fal g\u00fczellikler bak\u0131m\u0131ndan yayla turizmine en elveri\u015fli \u00fclkedir.", "C": "Yayla turizmi i\u00e7in se\u00e7ilen yerlerin \u015fehir merkezlerine ula\u015f\u0131m\u0131n\u0131n sa\u011flanmas\u0131 i\u00e7in gerekli alt yap\u0131 \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131 tamamlanm\u0131\u015ft\u0131r.", "D": "Yayla turizmi i\u00e7in se\u00e7ilecek yerdeki mimari yap\u0131lar\u0131n tarih\u00ee eser niteli\u011fi ta\u015f\u0131mas\u0131 gerekmektedir.", "E": "Bir yerin yayla turizmi i\u00e7in se\u00e7ilecek olmas\u0131nda orada ya\u015fayanlar\u0131n turizme e\u011filimli olmas\u0131 da etkili olacakt\u0131r."}, "isSimilarity": true, "correct": "E"}, {"no": "363", "paragraph": "Bedri Rahmi Ey\u00fcbo\u011flu Bat\u0131l\u0131 ustalar\u0131n etkisinde kalanlardan apayr\u0131 bir ki\u015fili\u011fe kavu\u015fmu\u015f sanat\u00e7\u0131lardand\u0131r. Onun her t\u00fcr sanat etkinli\u011finde Anadolu insan\u0131n\u0131n bak\u0131\u015f\u0131 vard\u0131r. Ne yaz\u0131k ki \u015fiirleri, titiz bir ustal\u0131\u011f\u0131n \u00fcr\u00fcn\u00fc de\u011fildir. Belki Bedri Rahmi, resimle u\u011fra\u015fmaktan \u015fiire yeteri kadar emek verememi\u015ftir. Bunun i\u00e7in folklor \u00f6\u011feleri, dizelerinde halk k\u00fclt\u00fcr\u00fcne \u00f6zenen di\u011fer \u015fairlerin \u015fiirlerinde oldu\u011fu gibi yama olarak kalm\u0131\u015ft\u0131r.", "text": "Yukar\u0131daki par\u00e7ada Bedri Rahmi Ey\u00fcbo\u011flu ile ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisinden s\u00f6z edilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Her sanat yap\u0131t\u0131nda Anadolu insan\u0131n\u0131n bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131s\u0131n\u0131 yans\u0131tm\u0131\u015ft\u0131r.", "B": "Zaman\u0131n \u00e7o\u011funu resme ay\u0131rd\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in \u015fiirleri yeterli ustal\u0131\u011fa e\u015firememi\u015ftir.", "C": "Bat\u0131\u0092dan etkilenen sanat\u00e7\u0131lardan farkl\u0131 bir yan\u0131 vard\u0131r.", "D": "Folklor \u00f6\u011felerini resimlerinde en ger\u00e7ek\u00e7i yan\u0131yla yans\u0131tabilmi\u015ftir.", "E": "\u015eiirlerine halk bilimiyle ilgili unsurlar\u0131 sindirememi\u015ftir."}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "364", "paragraph": "Terc\u00fcmenin faydalar\u0131 elbette s\u00f6z g\u00f6t\u00fcrmez. Ba\u015fka \u00fclkelerdeki insanlar\u0131n d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcklerini o yolla \u00f6\u011freniriz. Dilimiz en \u00e7ok o yolla geni\u015fler. Gelene\u011fi ne kadar zengin olursa olsun hi\u00e7bir ulus yaln\u0131z kendi yeti\u015ftirdikleri ile kalamaz; kal\u0131rsa bunal\u0131r, k\u0131s\u0131rla\u015f\u0131r.Yeni yeni \u015feyler yaratabilmek i\u00e7in s\u0131n\u0131rlar\u0131n \u00f6tesinden gelecek esinlerden kokular toplayacakt\u0131r terc\u00fcme. G\u00fcc\u00fc; o toplad\u0131klar\u0131n\u0131 kendine uygun, kendine elveri\u015fli edebilmektedir. Biz de terc\u00fcme yoluyla edindi\u011fimiz d\u00fc\u015f\u00fcncelerden kendimizi besleyecek az\u0131\u011f\u0131 \u00e7\u0131karaca\u011f\u0131z.", "text": "Bu par\u00e7ada terc\u00fcmeyle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Dil ve d\u00fc\u015f\u00fcn d\u00fcnyam\u0131za katk\u0131 sa\u011flad\u0131\u011f\u0131na", "B": "Ba\u015fka uluslar\u0131n fikir d\u00fcnyas\u0131n\u0131 \u00f6\u011frenme olana\u011f\u0131 sa\u011flad\u0131\u011f\u0131na", "C": "Yarar\u0131n\u0131n tart\u0131\u015f\u0131lmaz oldu\u011funa", "D": "Yeni \u00fcretimler i\u00e7in ilham kayna\u011f\u0131 oldu\u011funa", "E": "Uluslar\u0131n k\u00fclt\u00fcr etkile\u015fiminin \u00fcr\u00fcn\u00fc oldu\u011funa"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "365", "paragraph": "Cumhuriyet D\u00f6nemi T\u00fcrk \u015fiirinin \u00f6nemli isimlerinden olan Cahit S\u0131tk\u0131 Taranc\u0131, kendine has \u015fiir dili ve d\u00fcnyas\u0131 ile edebiyat tarihimizde \u00f6nemli bir yer tutar. O, \u015fiire bir ihtiras h\u00e2linde sar\u0131lm\u0131\u015f, \u015fiir yazmaya ba\u015flad\u0131\u011f\u0131 lise y\u0131llar\u0131ndan \u00f6l\u00fcm\u00fcne kadar \u0093\u015fair\u0094 s\u0131fat\u0131na sad\u0131k kalm\u0131\u015ft\u0131r. S\u0131rf bu sebepten, yazm\u0131\u015f oldu\u011fu hik\u00e2yelerin dergi ve gazete sayfalar\u0131nda kalmas\u0131na r\u0131za g\u00f6stermi\u015ftir. O, \u015fair dostu Ziya Osman Saba\u0092ya yazd\u0131\u011f\u0131 bir mektubunda, \u0093\u015eiir k\u0131skan\u00e7 bir sevgilidir. Onun \u00fcst\u00fcne g\u00fcl koklanmaz, y\u00e2r sevilmez.\u0094 demi\u015ftir. Cahit S\u0131tk\u0131 Taranc\u0131, hakk\u0131nda bir\u00e7ok inceleme ve ara\u015ft\u0131rma yap\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Aralar\u0131nda akademik \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n da bulundu\u011fu on kadar kitap, say\u0131s\u0131z biyografi, makale ve tez; onun hayat\u0131n\u0131, farkl\u0131 cephelerini, \u015fiirini, \u015fairli\u011fini ve eserlerini anlatmaya ve ayd\u0131nlatmaya adanm\u0131\u015ft\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7ada Cahit S\u0131tk\u0131 Taranc\u0131\u0092yla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Anlatmaya ba\u011fl\u0131 edeb\u00ee metinler olu\u015fturdu\u011funa", "B": "\u015eiir yazmaya gen\u00e7 ya\u015fta ba\u015flad\u0131\u011f\u0131na", "C": "Dergi ve gazetelerde k\u00f6\u015fe yaz\u0131lar\u0131 yazd\u0131\u011f\u0131na", "D": "\u015eiiri, di\u011fer metin t\u00fcrlerinden daha \u00e7ok \u00f6nemsedi\u011fine", "E": "Ya\u015fam\u0131 ve \u015fiirleri hakk\u0131nda bir\u00e7ok metin olu\u015fturuldu\u011funa"}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "366", "paragraph": "Onun resmindeki her yeni iz; ya\u015fama, do\u011faya, insana yeni bir g\u00f6zle bak\u0131\u015f\u0131n yans\u0131mas\u0131d\u0131r. Bu yeni g\u00f6zle bak\u0131\u015f insan\u0131 i\u00e7ine \u00e7eker. Burada renk, \u0131\u015f\u0131k farkl\u0131 bir boyuttad\u0131r. Yaln\u0131z ortak olan bir yan\u0131 dipten dibe sezdirir. Bu onun resminin en belirgin yan\u0131d\u0131r. Do\u011fu-Bat\u0131 sentezini ustaca kurmas\u0131, ustaca kurulan \u0131\u015f\u0131k-renk ala\u015f\u0131m\u0131, d\u0131\u015fa vurumda esas ald\u0131\u011f\u0131 uyum, denge\u0085 \u00d6yle ki bu denge kurulurken fig\u00fcrlerle i\u00e7 uyum onun iyimser yan\u0131n\u0131 da simgeler adeta.", "text": "Bu par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen ressamla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Resimleriyle birtak\u0131m mesajlar vermek istedi\u011fine", "B": "Do\u011fu-Bat\u0131 sentezini ustaca kurdu\u011funa", "C": "Ki\u015filik \u00f6zelli\u011fini tablolar\u0131na aktarabildi\u011fine", "D": "I\u015f\u0131k ve renk uyumu ile bir ahenk yaratt\u0131\u011f\u0131na", "E": "Ya\u015fam\u0131 farkl\u0131 bir g\u00f6zle de\u011ferlendirdi\u011fine"}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "367", "paragraph": "\u0130nsano\u011fluyla tan\u0131\u015f\u0131kl\u0131\u011f\u0131 M\u00d6 3000\u0092li y\u0131llara kadar uzanan kalay, g\u00fcm\u00fc\u015f grili\u011finde, kolayca levha veya tel h\u00e2line\u0092getirilebilen bir maddedir. G\u00fcn\u00fcm\u00fczde otuz be\u015f \u00fclkede kalay madencili\u011fi yap\u0131lmaktad\u0131r. Bilinen rezervlerin en az yar\u0131s\u0131 G\u00fcney Do\u011fu Asya\u0092dad\u0131r. Anadolu\u0092daki en eski kalay madeni oca\u011f\u0131 Ni\u011fde Celaller k\u00f6y\u00fc civar\u0131ndad\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7ada kalayla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Kolay \u015fekil verilebilen bir madde oldu\u011funa", "B": "Varl\u0131\u011f\u0131n\u0131n \u00e7ok eski zamanlardan beri bilindi\u011fine", "C": "Kimyasal \u00f6zelliklerinin g\u00fcm\u00fc\u015fle benzerlik g\u00f6sterdi\u011fine", "D": "Bir\u00e7ok \u00fclkede madencili\u011finin yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131na", "E": "Rezervlerinin \u00f6nemli b\u00f6l\u00fcm\u00fcn\u00fcn Asya k\u0131tas\u0131nda bulundu\u011funa"}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "368", "paragraph": "Kendini be\u011fenmek; insan\u0131n \u00f6z\u00fcnde, yarat\u0131l\u0131\u015f\u0131nda olan bir hastal\u0131kt\u0131r. \u0130nsan, yarat\u0131klar\u0131n en zavall\u0131s\u0131, en c\u0131l\u0131z\u0131d\u0131r; \u00f6yleyken en gururlusu da odur. Kendini \u00f6teki yarat\u0131klardan ay\u0131r\u0131p kenara \u00e7eker, arkada\u015flar\u0131na yukar\u0131dan bakar.", "text": "Bu par\u00e7ada, a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "\u0130nsan\u0131n kendini be\u011fendi\u011fine", "B": "\u0130nsan\u0131n \u00e7evresinden gittik\u00e7e uzakla\u015ft\u0131\u011f\u0131na", "C": "\u0130nsan\u0131n di\u011fer canl\u0131lara g\u00f6re zay\u0131f oldu\u011funa", "D": "\u0130nsan\u0131n gururlu oldu\u011funa", "E": "\u0130nsan\u0131n \u00e7evresindekileri k\u00fc\u00e7\u00fcmsedi\u011fine"}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "369", "paragraph": "Yazar, ger\u00e7ek ki\u015filere ve belgelere dayanarak i\u015fgal alt\u0131ndaki Anadolu\u0092nun durumunu yans\u0131tm\u0131\u015f. Bunu yaparken edeb\u00ee dile de\u011fil, standart dile ba\u015fvurmu\u015f. Nesnel bir tutum tak\u0131nm\u0131\u015f. B\u00f6ylece tarih\u00ee metinlerin genel \u00f6zelliklerine uygun bir metin ortaya \u00e7\u0131karm\u0131\u015f.", "text": "Bu par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen yazarla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine ula\u015f\u0131lamaz?", "answers": {"A": "\u0130\u015fgal alt\u0131ndaki Anadolu\u0092yu konu edindi\u011fine", "B": "Standart dili kulland\u0131\u011f\u0131na", "C": "Ger\u00e7ek anlaml\u0131 s\u00f6zc\u00fckler kulland\u0131\u011f\u0131na", "D": "Tarih\u00ee metinlere uygun bir metin meydana getirdi\u011fine", "E": "Anadolu insan\u0131n\u0131n ger\u00e7ekli\u011fini \u00f6znel bir bak\u0131\u015fla yans\u0131tt\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "370", "paragraph": "Orhan Kemal\u0092in romanlar\u0131n\u0131n olay \u00f6rg\u00fcleri, T\u00fcrkiye\u0092nin 19. y\u00fczy\u0131l\u0131n sonlar\u0131ndan 1960\u0092lar\u0131n sonuna kadarki tarihsel s\u00fcre\u00e7te ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 olgular\u0131n edebiyat aynas\u0131ndaki ger\u00e7ek yans\u0131malar\u0131 \u00fczerine kurulmu\u015ftur. K\u00f6yden kente g\u00f6\u00e7ler, tar\u0131m\u0131n ge\u00e7irdi\u011fi de\u011fi\u015fim onun romanlar\u0131n\u0131n ba\u015fat temalar\u0131n\u0131 olu\u015fturur. Romanlar\u0131ndaki sayfalar s\u00fcren uzun diyaloglar, ba\u015far\u0131l\u0131 bir g\u00f6zlem g\u00fcc\u00fcyle olu\u015fturuldu\u011fundan okuyucuyu hi\u00e7 s\u0131kmaz. Onun karakterleri, s\u0131radan ki\u015filerdir. O, bu ki\u015filerden \u00f6l\u00fcms\u00fcz karakterler yaratmay\u0131 ba\u015farm\u0131\u015ft\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7ada Orhan Kemal\u0092le ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Romanlar\u0131n\u0131 ger\u00e7ek\u00e7i bir bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131s\u0131yla kaleme ald\u0131\u011f\u0131na", "B": "Tarih\u00ee roman t\u00fcr\u00fcnde eserler verdi\u011fine", "C": "Romanlar\u0131nda uzun diyaloglara yer verdi\u011fine", "D": "Roman kahramanlar\u0131n\u0131 s\u0131radan ki\u015filerden se\u00e7ti\u011fine", "E": "Eserlerinde toplumsal temalara de\u011findi\u011fine"}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "371", "paragraph": "Kitle ileti\u015fim ara\u00e7lar\u0131, toplumu yozla\u015ft\u0131rma ara\u00e7lar\u0131 h\u00e2line geldi. Kitle de zaten k\u00fclt\u00fcrel se\u00e7im yapabilecek bilin\u00e7 d\u00fczeyine gelmedi\u011fi i\u00e7in kendisine sunulanlarla yetiniyor ve sanatsal bir doyum gereksinmesi duymuyor. Televizyonlardaki en k\u00f6t\u00fc programlar\u0131 bile sanat yerine koymaya haz\u0131r. Daha \u00fcst d\u00fczeyde bir talebi yok. Bu durum do\u011fal olarak yazarda bir bo\u015fluk ve umutsuzluk yarat\u0131yor. D\u00fczelmesi konusunda g\u00f6r\u00fcn\u00fcrde umut \u0131\u015f\u0131\u011f\u0131 da yok. E\u011fitimden gazeteye ayn\u0131 k\u00fclt\u00fcrs\u00fczl\u00fck \u015f\u0131r\u0131ngas\u0131 halk\u0131n her kesimine uygulan\u0131yor.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Kitle ileti\u015fim ara\u00e7lar\u0131n\u0131n toplumu olumsuz y\u00f6nde etkiledi\u011fine", "B": "Halk\u0131n sanatsal bir beklenti i\u00e7inde olmamas\u0131na", "C": "Halk\u0131 sanat ve k\u00fclt\u00fcr alanlar\u0131nda bilin\u00e7lendirme y\u00f6ntemlerine", "D": "Halk\u0131n k\u00fclt\u00fcrel se\u00e7im yapabilecek seviyede olmad\u0131\u011f\u0131na", "E": "K\u00fclt\u00fcrs\u00fczl\u00fc\u011f\u00fcn toplumun tamam\u0131na a\u015f\u0131land\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "372", "paragraph": "Eski \u015fiir dergileri, edebiyat tarihimizi \u00f6\u011frenme a\u00e7\u0131s\u0131ndan tezkireler kadar \u00f6nemlidir. Ancak binlerce \u015fiir dergisi hen\u00fcz incelenmi\u015f de\u011fil. Bunlar\u0131n baz\u0131s\u0131nda birbirine cevap \u015feklinde \u015fiirler de var ki o \u015fiirler edebiyat tarihimiz a\u00e7\u0131s\u0131ndan \u00e7ok de\u011ferlidir. \u00dcniversitelerin \u00f6\u011frencilere tez konusu vererek bu dergilerin de\u011ferlendirilmesine katk\u0131da bulunabilece\u011fini d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorum. B\u00f6yle bir \u00e7al\u0131\u015fma, gen\u00e7 edebiyat\u00e7\u0131lar\u0131n ge\u00e7mi\u015fi \u00f6\u011frenmeleri a\u00e7\u0131s\u0131ndan da olduk\u00e7a yararl\u0131d\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7ada eski \u015fiir dergileri ile ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Yeterince incelenmemi\u015f olmalar\u0131na", "B": "\u0130\u00e7eriklerine", "C": "Edebiyat tarihimizi ayd\u0131nlat\u0131klar\u0131na", "D": "Gen\u00e7 edebiyat\u00e7\u0131lara kaynak olu\u015fturabilece\u011fine", "E": "D\u00fc\u015f\u00fcnce yaz\u0131lar\u0131 i\u00e7erdi\u011fine"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "373", "paragraph": "Stephan Hawking, d\u00fcnyan\u0131n en \u00e7ok satanlar listesine girmi\u015f \u0093Zaman\u0131n K\u0131sa Tarihi\u0094 isimli kitab\u0131n\u0131n \u00f6z\u00fcn\u00fc koruyarak daha rahat anla\u015f\u0131l\u0131r, teknik terimlerin daha az kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131 ve sayfa say\u0131s\u0131n\u0131n d\u00fc\u015f\u00fcr\u00fcld\u00fc\u011f\u00fc bir kitap haz\u0131rlam\u0131\u015f Leonard Mlodinow ile birlikte: \u0093Zaman\u0131n Daha K\u0131sa Tarihi\u0094. Bu kitab\u0131n, \u0093Zaman\u0131n K\u0131sa Tarihi\u0094nin on milyondan fazla satmas\u0131ndan sonra yay\u0131nc\u0131lardan gelen talepler \u00fczerine yaz\u0131ld\u0131\u011f\u0131 biliniyor. Kitab\u0131n i\u00e7eri\u011fi, neredeyse birka\u00e7 ansiklopedi okumu\u015f\u00e7as\u0131na donan\u0131ml\u0131 k\u0131l\u0131yor okuyucular\u0131. Kitapta \u00e7e\u015fitli konularla ilgili bilgiler, e\u011flenceli \u00f6rnekler ve \u00e7arp\u0131c\u0131 resimlerle desteklenerek verilmi\u015f. S\u00fcr\u00fckleyici ve etkileyici anlat\u0131m\u0131 sayesinde bir nefeste bitirebilece\u011finiz bu kitapta Albert Einstein, Galileo Galilei ve Isaac Newton gibi bir\u00e7ok bilim adam\u0131 hakk\u0131nda k\u0131sa k\u0131sa bilgiler de verilmi\u015f.", "text": "Bu par\u00e7ada tan\u0131t\u0131lan kitapla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Fizik bilimini geni\u015f kesimlere sevdirmek amac\u0131yla yaz\u0131ld\u0131\u011f\u0131na", "B": "\u0093Zaman\u0131n K\u0131sa Tarihi\u0092ne g\u00f6re daha anla\u015f\u0131l\u0131r bir 0 dille kaleme al\u0131nd\u0131\u011f\u0131na", "C": "Doyurucu bir i\u00e7eri\u011fe sahip oldu\u011funa", "D": "S\u00fcr\u00fckleyici ve etkileyici bir anlat\u0131m\u0131n oldu\u011funa", "E": "Kimi b\u00f6l\u00fcmlerinin g\u00f6rsel \u00f6\u011felerle desteklendi\u011fine"}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "374", "paragraph": "Kitaplar, insan\u0131n s\u0131k\u0131nt\u0131lar\u0131na iyi geliyor. Hakiki okurlar\u0131n mutlu olduklar\u0131 zamanlar, y\u00fcz binlerce kitab\u0131 bir arada g\u00f6r\u00fcp onlar\u0131n aras\u0131nda g\u00f6n\u00fcllerince gezebildikleri g\u00fcnler, yani kitap fuarlar\u0131d\u0131r. T\u00dcYAP \u0130stanbul Kitap Fuar\u0131, 25. y\u0131l\u0131n\u0131 kutluyor. Biliyoruz, sadece \u0130stanbullular\u0131n fuar\u0131 de\u011fil bu. Anadolu\u0092dan da kitaba g\u00f6n\u00fcl d\u00fc\u015f\u00fcrm\u00fc\u015f pek \u00e7ok okur, kalk\u0131p o atmosferi ya\u015famak i\u00e7in T\u00dcYAP\u0092a geliyor. Elbette hakiki okurun kitaplarla bir araya gelmesi, fuardan fuara olmuyor. Onlar a\u015finas\u0131 olduklar\u0131 kitap\u00e7\u0131lar\u0131 fuar\u0131n kalabal\u0131\u011f\u0131na tercih ediyorlar. Ancak, kitab\u0131n ana g\u00fcndem oldu\u011fu bir haftay\u0131 ve o rengarenk insan, kitap, okuryazar selini g\u00f6rmek insan\u0131 iyile\u015ftiriyor.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenemez?", "answers": {"A": "Fuarlar\u0131n renkli havas\u0131n\u0131n insanlara iyi geldi\u011fi", "B": "Kitaplar\u0131n, insanlar\u0131n ruhsal yorgunlu\u011funu giderdi\u011fi", "C": "Ger\u00e7ek okurlar\u0131n; tan\u0131d\u0131klar\u0131 kitap\u00e7\u0131lar\u0131, kitap fuarlar\u0131na tercih ettikleri", "D": "Kitap fuarlar\u0131n\u0131n, ger\u00e7ek okurlar\u0131 mutlu etti\u011fi", "E": "T\u00dcYAP Kitap Fuar\u0131\u0092na \u0130stanbullular\u0131n daha \u00e7ok ilgi g\u00f6sterdi\u011fi"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "375", "paragraph": "Ressam, \u015fair ve yazar olan Bedri Rahmi Ey\u00fcbo\u011flu, G\u00fczel Sanatlar Akademisi\u0092nde ba\u015flayan resim \u00f6\u011frenimini Paris\u0092te tamamlad\u0131. Daha sonra T\u00fcrkiye\u0092ye d\u00f6nd\u00fc ve \u00f6l\u00fcm\u00fcne dek G\u00fczel Sanatlar Akademisi\u0092nde ders verdi. Yerel ya\u015fama ili\u015fkin g\u00f6zlemlerini; yazma, kilim gibi yerel k\u00fclt\u00fcrel de\u011ferlerdeki malzemeyle bulu\u015fturarak tablolar\u0131na yans\u0131tt\u0131. Tablolar ve grav\u00fcrlerin yan\u0131 s\u0131ra b\u00fcy\u00fck boyutlu duvar resimleri, mozaikler ve seramik panolar yapt\u0131. Halk kayna\u011f\u0131ndan beslenen sanat anlay\u0131\u015f\u0131 \u015fiirlerinin de temeli oldu. \u015eiirlerinde; masallardan, s\u00f6ylencelerden, t\u00fcrk\u00fclerden yararlanarak do\u011fa tutkusunu, insan sevgisini, ya\u015fama sevincini, sosyal sorunlar\u0131 yans\u0131tt\u0131. Yaz\u0131lar\u0131; Gece Yar\u0131s\u0131, Dost Dost, \u0130nsan Kokusu ve Resme Ba\u015flarken adl\u0131 kitaplarda topland\u0131.", "text": "Bu par\u00e7ada Bedri Rahmi Ey\u00fcbo\u011flu\u0092la ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "G\u00fczel sanatlar\u0131n birden \u00e7ok alan\u0131nda eser verdi\u011fine", "B": "\u015eiirlerinde birbirinden farkl\u0131 bir\u00e7ok temay\u0131 ele ald\u0131\u011f\u0131na", "C": "Yaz\u0131lar\u0131nda masal, s\u00f6ylence t\u00fcrk\u00fc gibi halk edebiyat\u0131 \u00fcr\u00fcnleri hakk\u0131nda bilgi verdi\u011fine", "D": "E\u011fitim hayat\u0131n\u0131n bir k\u0131sm\u0131n\u0131 yurt d\u0131\u015f\u0131nda ge\u00e7irdi\u011fine", "E": "Yerel ya\u015fama ili\u015fkin g\u00f6zlemlerini resimlerine yans\u0131tt\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "376", "paragraph": "\u00d6nemli \u015fahsiyetlerin \u00f6l\u00fcm y\u0131ld\u00f6n\u00fcmlerinde ah vah ederek t\u00f6renler d\u00fczenlemek bizde adettendir. Takdir hislerimizi onlara ya\u015farken s\u00f6ylemekten nedense \u00e7ekinir, k\u00fcsk\u00fcn bir halde k\u00f6\u015felerine \u00e7ekilmelerine g\u00f6z yumar\u0131z. Elbette bilimde, fikirde, sanatta \u00f6nemli ba\u015far\u0131lara imza atm\u0131\u015f insanlar, kendi de\u011ferlerinin fark\u0131ndad\u0131rlar ve hat\u0131rlanmad\u0131klar\u0131 i\u00e7in k\u0131zmaz, bunu yeni ku\u015faklar\u0131n de\u011ferbilmezli\u011fine vererek g\u00fcl\u00fcp ge\u00e7erler. As\u0131l kaybedenler, onlar\u0131n derin bilgilerinden ve deneyimlerinden yararlanmay\u0131 bilmeyenlerdir.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "\u00d6nemli ki\u015fileri \u00f6l\u00fcmlerinin ard\u0131ndan d\u00f6v\u00fcnerek anmay\u0131 gelenek haline getirdi\u011fimize", "B": "Be\u011fendi\u011fimiz ki\u015filere kendileriyle ilgili de\u011ferlendirmelerimizi s\u00f6ylemedi\u011fimize", "C": "B\u00fcy\u00fck ba\u015far\u0131lar\u0131n sahibi olan ki\u015filerin kendi de\u011ferlerinden emin olduklar\u0131na", "D": "B\u00fcy\u00fck sanat\u00e7\u0131lara ya da bilim adamlar\u0131na hak ettikleri ilgiyi g\u00f6stermeyenlerin, bu tutumlar\u0131ndan dolay\u0131 zararda olduklar\u0131na", "E": "Yeni ku\u015faklar\u0131n de\u011ferbilmezli\u011fi y\u00fcz\u00fcnden nitelikli insanlar\u0131n eskisi kadar yeti\u015fmedi\u011fine"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "377", "paragraph": "Deneme; makale, f\u0131kra ve sohbet gibi bir fikir yaz\u0131s\u0131d\u0131r ama ne makale ne f\u0131kra ne de b\u00fct\u00fcn\u00fcyle sohbet niteli\u011fi g\u00f6sterir. Ba\u015fl\u0131 ba\u015f\u0131na bir yaz\u0131 \u00e7e\u015fidi olarak kar\u015f\u0131m\u0131za \u00e7\u0131kar. Kesin kurallara sahip de\u011fildir. \u0130ddiac\u0131 ve ispatlay\u0131c\u0131 bir havas\u0131 yoktur.", "text": "Bu par\u00e7ada denemenin hangi y\u00f6n\u00fcnden s\u00f6z edilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "D\u00fc\u015f\u00fcnce yaz\u0131s\u0131 olu\u015fundan", "B": "Di\u011fer t\u00fcrlerle benzerli\u011finden", "C": "Belli kurallara dayanmamas\u0131ndan", "D": "Uzun bir yaz\u0131 t\u00fcr\u00fc olmamas\u0131ndan", "E": "Bir d\u00fc\u015f\u00fcnceye inand\u0131rma \u00f6zelli\u011fi ta\u015f\u0131mamas\u0131ndan"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "378", "paragraph": "Tanzimat \u00f6ncesi edebiyat\u0131m\u0131zda biyografilere rastlam\u0131yoruz. Destansal ve tarihsel nitelikteki yap\u0131tlar, d\u00f6nemin \u00f6nemli ki\u015fileri \u00fczerine biyografik bilgileri i\u00e7ermekle birlikte, bu t\u00fcr\u00fcn kapsam\u0131na uygun d\u00fczeyde de\u011fildir. D\u00f6nemin \u015fairleri \u00fczerine yaz\u0131lm\u0131\u015f olan, k\u0131sa biyografik bilgileri i\u00e7eren tezkireler ise sistematik nitelik ta\u015f\u0131mazlar.", "text": "Yukar\u0131daki paragrafta a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Tanzimat \u00f6ncesinde biyografik eserlere rastlanmad\u0131\u011f\u0131na.", "B": "Tanzimat \u00f6ncesinde yaz\u0131lan destansal ve tarihsel nitelikteki eserlerde biyografik bilgilere yer verildi\u011fine", "C": "Tanzimat \u00f6ncesi yaz\u0131lan eserlerdeki biyografik bilgilerin bu t\u00fcr\u00fc kapsayacak d\u00fczeyde olmad\u0131\u011f\u0131na", "D": "Tanzimat\u0092tan sonra yaz\u0131lan biyografik eserlerin \u00e7ok ba\u015far\u0131l\u0131 oldu\u011funa", "E": "D\u00f6nemin \u015fairlerini tan\u0131tan tezkirelerin sistematik olmad\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "379", "paragraph": "Yazar\u0131n en tan\u0131nm\u0131\u015f eseri \"Aya\u015fl\u0131 ve Kirac\u0131lar\u0131\" adl\u0131 roman\u0131d\u0131r. 1934 y\u0131l\u0131nda yaz\u0131lan bu roman, Cumhuriyet'in ilk y\u0131llar\u0131nda, ba\u015fkent Ankara'dan insan manzaralar\u0131n\u0131 sergiler. Yazar, o y\u0131llar\u0131n Ankara's\u0131n\u0131n toplumsal manzaralar\u0131n\u0131, insan tiplerini anlatmak i\u00e7in en uygun yol olarak bir pansiyonu kurgulamakta son derece ba\u015far\u0131l\u0131d\u0131r. B\u00f6ylelikle, toplumun bir\u00e7ok kesiminden insan\u0131n gelip ge\u00e7ti\u011fi mek\u00e2na, Anakara'n\u0131n bir simgesi olma g\u00f6revini de y\u00fcklemi\u015f olur. Romanda, o y\u0131llar\u0131n Ankara's\u0131n\u0131 olu\u015fturan toplumsal yap\u0131, devletle ve birbiri ile ili\u015fkileri i\u00e7inde, bir foto\u011fraf durulu\u011funda, yans\u0131z ve g\u00f6zleme dayal\u0131 bir tutumla anlat\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7adan, Aya\u015fl\u0131 ve Kirac\u0131lar\u0131 adl\u0131 eserle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine ula\u015f\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Ger\u00e7ek\u00e7i bir anlay\u0131\u015fla kaleme al\u0131nd\u0131\u011f\u0131na", "B": "Yazar\u0131n tek roman\u0131 oldu\u011funa", "C": "Cumhuriyet'in kuruldu\u011fu y\u0131llar\u0131n toplumsal yap\u0131s\u0131n\u0131 yans\u0131tt\u0131\u011f\u0131na", "D": "Olaylar\u0131n bir pansiyonda ge\u00e7ti\u011fine", "E": "Toplumun de\u011fi\u015fik kesiminden insanlar\u0131n anlat\u0131ld\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "380", "paragraph": "Garip\u00e7iler, \u015fiirin her yerde g\u00f6r\u00fclen basit \u015feyleri anlatmas\u0131 gerekti\u011fini savunmu\u015flar ve bu g\u00f6r\u00fc\u015f\u00fc \u015fiirlerinde uygulam\u0131\u015flard\u0131r. \u015eiirlerinde esprili bir \u00fcslup benimseyerek, ayd\u0131nlar\u0131 b\u0131rak\u0131p halka y\u00f6netmi\u015flerdir. \u015eiirde, \u00f6l\u00e7\u00fc, kafiye, bent gibi \u00f6\u011feleri yok saym\u0131\u015flard\u0131r. Serbest \u015fiirin egemen olmas\u0131nda etkin olmu\u015flard\u0131r. D\u00fczyaz\u0131da \u015fairaneli\u011fe ka\u00e7madan, mecazs\u0131z bir s\u00f6yleyi\u015f geli\u015ftirmi\u015f, soyut temalar yerine somut temalar\u0131 i\u015flemi\u015flerdir. Yap\u0131tlar\u0131nda ya\u015fama sevinci, tabiat sevgisi, \u00e7ocuklu\u011fa d\u00f6n\u00fc\u015f, \u00f6l\u00fcm, insan sevgisi, a\u015fk gibi konulara yer vermi\u015flerdir.", "text": "Bu par\u00e7adan Garip\u00e7iler ile ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "\u015eiire n\u00fckteli bir s\u00f6yleyi\u015f getirdikleri", "B": "K\u00fc\u00e7\u00fck ve s\u0131radan \u015feyleri \u015fiirin temas\u0131 yapt\u0131klar\u0131", "C": "\u015eiire ait bi\u00e7imsel \u00f6zellikleri terk ettikleri", "D": "Kapal\u0131 ve simgesel bir s\u00f6yleyi\u015fe ba\u015fvurduklar\u0131", "E": "D\u00fczyaz\u0131da soyut temalardan ka\u00e7\u0131nd\u0131klar\u0131"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "381", "paragraph": "R\u0131fat Ilgaz\u0092\u0131n \u015fiirindeki de\u011fi\u015fme, T\u00fcrkiye ve d\u00fcnya \u015fiirindeki devinime ba\u011fl\u0131d\u0131r. D\u00fcnya \u015fiirindeki de\u011fi\u015fmeler onun yetene\u011fine ve birikimine ba\u011fl\u0131 olarak \u015fiirine yans\u0131m\u0131\u015ft\u0131r. \u015eair, \u015fair olmak i\u00e7in art\u0131 bir \u00e7aba g\u00f6sterir, \u00f6m\u00fcr boyu bir bedel \u00f6der. Ilgaz da bir\u00e7ok bedel \u00f6demi\u015ftir. Onun \u015fiirinin ileri gitmesi, zaman\u0131n \u015fiirsel duyarl\u0131\u011f\u0131n\u0131n pe\u015fini b\u0131rakmamas\u0131yla olanakl\u0131 h\u00e2le gelmi\u015ftir.", "text": "Bu par\u00e7adan R\u0131fat Ilgaz ile ilgili a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "D\u00fcnyadaki \u015fiir hareketlerine ba\u011fl\u0131 olarak \u015fiirinde de\u011fi\u015fmeler g\u00f6r\u00fcld\u00fc\u011f\u00fc", "B": "D\u00fcnyadaki de\u011fi\u015fmeleri yetene\u011fi ve birikimini kullanarak \u015fiirine yans\u0131tt\u0131\u011f\u0131", "C": "\u015eair olmak i\u00e7in \u00f6zel bir \u00e7aba g\u00f6sterdi\u011fi", "D": "\u0130\u00e7erik de\u011fi\u015fikli\u011fine ba\u011fl\u0131 olarak dilinin de de\u011fi\u015fti\u011fi", "E": "Zaman\u0131n\u0131n \u015fiirsel duyarl\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131 yak\u0131ndan izledi\u011fi"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "382", "paragraph": "Bu sanat\u00e7\u0131n\u0131n \u015fiirindeki ya\u015fam tad\u0131 b\u00fct\u00fcn \u015fiirlerindeki ruhu da temsil eder. Hayata, a\u015fka, dostlu\u011fa, arkada\u015fl\u0131\u011fa, denize ve s\u00f6ze, s\u00f6zc\u00fcklere ithaf etti\u011fi her \u015fiirinde; \u0093ya\u015fam tad\u0131\u0094 ne\u015fe ya da h\u00fcz\u00fcn olarak, \u015fefkat ya da \u00f6zlem olarak \u00e7\u0131kar kar\u015f\u0131m\u0131za. \u015eiirlerinden duyulan haz sahicidir. \u00c7\u00fcnk\u00fc, s\u00f6z\u00fc sahicidir. Dahas\u0131, \u015fiirleri, salt i\u00e7erdikleri ya\u015fant\u0131 zenginli\u011finden \u00f6t\u00fcr\u00fc de\u011fil, ya\u015famla ve insani de\u011ferlerle y\u00fckl\u00fc olduklar\u0131 i\u00e7in de b\u00f6yledir, bu.", "text": "Bu par\u00e7adan, s\u00f6z\u00fc edilen sanat\u00e7\u0131yla ilgili a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "B\u00fct\u00fcn \u015fiirlerinde ya\u015fam\u0131n tad\u0131n\u0131 duyurdu\u011fu", "B": "\u015eiirlerinin ya\u015fant\u0131 zenginli\u011fi i\u00e7erdi\u011fi", "C": "\u015eiirlerinin insani de\u011ferlerle y\u00fckl\u00fc oldu\u011fu", "D": "Bi\u00e7imsel \u00f6\u011felere de\u011fer verdi\u011fi", "E": "De\u011fi\u015fik konularda \u015fiirler yazd\u0131\u011f\u0131"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "383", "paragraph": "Bilge hi\u00e7bir \u015feyi k\u00f6t\u00fcye yormaz, ba\u015f\u0131na gelenden \u00f6t\u00fcr\u00fc kendinden ba\u015fka sorumlu aramaz ve in\u00adsanlar\u0131n hatalar\u0131n\u0131, onlar\u0131n k\u00f6t\u00fcl\u00fcklerine yormaz. Ba\u015fkalar\u0131n\u0131 ne s\u00f6zleri ne de y\u00fcz\u00fcn\u00fcn ifadesi ile su\u00e7lamaz ve ba\u015f\u0131na gelen her k\u00f6t\u00fcl\u00fc\u011f\u00fc, iyi niyetli bir yorumla hafifletir. Kendisine yap\u0131lan hakaret ve k\u00f6t\u00fcl\u00fckleri de\u011fil, hizmet ve iyilikleri an\u0131msar.", "text": "Bu par\u00e7ada bilge ile ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Sorumluluklar\u0131n\u0131 yerine getirdi\u011fine", "B": "Olaylara iyimser bir g\u00f6zle bakt\u0131\u011f\u0131na", "C": "\u0130nsanlar\u0131 yapt\u0131klar\u0131 iyilikleriyle hat\u0131rlad\u0131\u011f\u0131na", "D": "Hatalar\u0131n\u0131n sorumlulu\u011funu \u00fcstlendi\u011fine", "E": "Ba\u015fkalar\u0131n\u0131 su\u00e7lamaktan ka\u00e7\u0131nd\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "384", "paragraph": "Garip ak\u0131m\u0131, T\u00fcrk \u015fiirinde o g\u00fcne kadar yer etmi\u015f kal\u0131p ve anlay\u0131\u015flardan kurtulmak gerekti\u011fini savunur ve bi\u00e7imcili\u011fe, duygusall\u0131\u011fa kar\u015f\u0131 \u00e7\u0131k\u0131p s\u00f6yleyi\u015f g\u00fczelli\u011fini esas al\u0131r. Basmakal\u0131p s\u00f6yleyi\u015fe ba\u015fkald\u0131r\u0131n T\u00fcrk \u015fiiri ile \u00e7a\u011fda\u015f Bat\u0131 \u015fiirleri aras\u0131nda bir k\u00f6pr\u00fc kurar. G\u00fcnl\u00fck dilin yayg\u0131n s\u00f6z\u00adc\u00fckleriyle kurulmu\u015f, yal\u0131n bir dille, o zamana de\u011fin \u015fiirde hemen hi\u00e7 s\u00f6z konusu edilmeyen ama her g\u00fcn ya\u015fam\u0131m\u0131z\u0131 \u00e7evreleyen olaylar\u0131 ve nesneleri yans\u0131t\u0131r bu \u015fiir. Bu ak\u0131m\u0131n ba\u015flatt\u0131\u011f\u0131 \u00e7\u0131\u011f\u0131rdan y\u00fcr\u00fcyen \u00f6b\u00fcr ozanlar, gittik\u00e7e daha geli\u015fmi\u015f, daha derin, daha kapsaml\u0131 bir \u015fiire y\u00f6nelirler.", "text": "Bu par\u00e7ada Garip ak\u0131m\u0131 ile ilgili a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "T\u00fcrk \u015fiirinin olanaklar\u0131n\u0131 art\u0131rd\u0131\u011f\u0131na", "B": "Geleneksel \u015fiir anlay\u0131\u015f\u0131na kar\u015f\u0131 \u00e7\u0131kt\u0131\u011f\u0131na", "C": "Edebiyatta yeni bir \u015fiir gelene\u011fi ba\u015flatt\u0131\u011f\u0131na", "D": "Yeni bir \u015fiir dili kurdu\u011funa", "E": "T\u00fcrk edebiyat\u0131nda hi\u00e7 i\u015flenmeyen konulara yer verdi\u011fine"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "385", "paragraph": "H\u00fcseyin Rahmi G\u00fcrp\u0131nar, Terc\u00fcman-\u0131 Hakikat'te b\u00f6l\u00fcmler h\u00e2linde yay\u0131nlanan ilk roman\u0131 \"\u015e\u0131k\" ile yayg\u0131n bir \u00fcne sahip olmu\u015ftur. Romanlar\u0131nda, Tanzimat'tan Cumhuriyet sonras\u0131na kadar, toplumsal de\u011fi\u015fimin b\u00fct\u00fcn evrelerini, \u0130stanbul\u0092un g\u00fcndelik ya\u015fam\u0131n\u0131 temel alarak i\u015flemi\u015ftir. Ba\u015flang\u0131\u00e7ta realist, giderek nat\u00fcralist bir tutumla, toplumdaki her t\u00fcrl\u00fc sosyal dengesizli\u011fe dikkat \u00e7ekmi\u015ftir.Ustaca kurgulanm\u0131\u015f diyaloglar\u0131, sade dili, canl\u0131 anlat\u0131m\u0131yla herkesin kolayca okuyup anlayabilece\u011fi romanlar yazm\u0131\u015ft\u0131r. Pop\u00fcler edebiyat\u0131n ba\u015far\u0131l\u0131 bir temsilcisi olmu\u015ftur.", "text": "Bu par\u00e7ada H\u00fcseyin Rahmi G\u00fcrp\u0131nar'la ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Eserlerinde kolay anla\u015f\u0131lan bir dil kulland\u0131\u011f\u0131na", "B": "Romanlar\u0131nda g\u00fcnl\u00fck ya\u015fam\u0131 yans\u0131tt\u0131\u011f\u0131na", "C": "\u015e\u0131k adl\u0131 roman\u0131 ile \u00fcnlendi\u011fine", "D": "Edebiyat\u0131m\u0131zdaki pop\u00fcler yazarlardan oldu\u011funa", "E": "Eserlerini yaln\u0131zca Terc\u00fcman-\u0131 Hakikat adl\u0131 gazetede yay\u0131nlad\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "386", "paragraph": "\u015eair, oyun yazar\u0131, romanc\u0131, denemeci olarak edebiyat tarihimizde yerini alan sanat\u00e7\u0131, yaz\u0131n ya\u015fam\u0131na \u015fiirle girdi. As\u0131l \u00fcn\u00fcn\u00fc \u015fiirleriyle yakalad\u0131. \u015eiirlerinde samimi, canl\u0131, ak\u0131c\u0131 bir anlat\u0131m kulland\u0131. T\u00fcrk\u00e7eye yeni ve sa\u011flam bir \u015fiir dili kazand\u0131rd\u0131, ilk \u015fiirlerini aruzla yazsa da sonradan heceye ge\u00e7ti. Halk edebiyat\u0131n\u0131n naz\u0131m bi\u00e7imleri ile modern \u015fiir anlay\u0131\u015f\u0131n\u0131 birle\u015ftirerek \u00e7ok g\u00fczel \u015fiirlere imza att\u0131.", "text": "Bu par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen sanat\u00e7\u0131yla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Farkl\u0131 t\u00fcrlerde yap\u0131tlar ortaya koydu\u011funa", "B": "Daha \u00e7ok, \u015fiirleriyle tan\u0131nd\u0131\u011f\u0131na", "C": "Halk edebiyat\u0131 \u015fiir t\u00fcrlerini \u00e7a\u011fda\u015f bir yorumla kulland\u0131\u011f\u0131na", "D": "Heceyi aruz \u00f6l\u00e7\u00fcs\u00fcnden daha ba\u015far\u0131l\u0131 kulland\u0131\u011f\u0131na", "E": "Yenilikler i\u00e7eren \u015fiir dilinin olduk\u00e7a sa\u011flam oldu\u011funa"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "387", "paragraph": "Hayat\u0131 hakk\u0131nda fazla bilgi bulunmayan Karacao\u011flan, \u00e2\u015f\u0131k edebiyat\u0131n\u0131n b\u00fcy\u00fck \u015fairlerindendir. 17. y\u00fczy\u0131lda \u00c7ukurova'da ya\u015fam\u0131\u015f ve sanat g\u00fcc\u00fcyle kendinden sonraki bir\u00e7ok ozan\u0131 etkilemi\u015ftir. Ya\u015fad\u0131klar\u0131n\u0131, hissettiklerini \u015fiirlerinde co\u015fkun bir \u015fekilde dile getirmi\u015ftir. Gurbet, s\u0131la, a\u015fk ve tabiat, \u015fiirlerinde s\u0131k\u00e7a kulland\u0131\u011f\u0131 temalard\u0131r. T\u00fcrk\u00e7e, onun \u015fiirlerinde en saf, en yal\u0131n, en g\u00fczel haliyle kendini g\u00f6stermi\u015ftir.", "text": "Bu par\u00e7ada Karacao\u011flan ile ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "\u015eiirlerinde g\u00fczel bir T\u00fcrk\u00e7e kulland\u0131\u011f\u0131na", "B": "Ya\u015fam\u0131yla ilgili bilgilerin yetersiz oldu\u011funa", "C": "Ko\u015fma t\u00fcr\u00fcn\u00fcn en ba\u015far\u0131l\u0131 ozan\u0131 oldu\u011funa", "D": "A\u015f\u0131k edebiyat\u0131n\u0131n \u00f6nemli \u015fairlerinden biri oldu\u011funa", "E": "\u015eiirlerinde bireysel konulara yer verdi\u011fine"}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "388", "paragraph": "\u00c7evirisini yapt\u0131\u011f\u0131m kimi yazarlar, be\u011fenisine g\u00fcvendi\u011fim sanat\u00e7\u0131 arkada\u015flar\u0131m\u0131n \u00f6nerisiyle  \u00f6tekileri kendim se\u00e7tim. Se\u00e7imimin \u00f6zel bir amac\u0131 yoktu. Ama ben bu yazarlar\u0131n \u00fcsluplar\u0131 aras\u0131nda \u00f6nemli ayr\u0131mlar yakalam\u0131\u015f, hepsini yaz\u0131\u015f  \u00f6zellikleriyle dilimize aktarmaya \u00e7al\u0131\u015fm\u0131\u015ft\u0131m. Para kazanmak i\u00e7in ba\u015flad\u0131\u011f\u0131m bir i\u015f, sonunda yazarl\u0131\u011f\u0131m\u0131n geli\u015fmesine yard\u0131mc\u0131 oldu.", "text": "Bu par\u00e7ada yazar a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "D\u00fcnya \u00e7ap\u0131nda \u00fcn kazanm\u0131\u015f yap\u0131tlar\u0131 \u00e7evirdi\u00ad\u011fine", "B": "\u00d6zel bir amaca y\u00f6nelik bir se\u00e7im yapmad\u0131\u011f\u0131na", "C": "\u00c7evirisini yapt\u0131\u011f\u0131 yazarlar\u0131n \u00fcsluplar\u0131n\u0131 aktar\u00admaya \u00f6zen g\u00f6sterdi\u011fine", "D": "\u00c7eviriye para kazanmak amac\u0131yla ba\u015flad\u0131\u011f\u0131na", "E": "\u00c7evirdi\u011fi yazarlar\u0131n, kendi yazarl\u0131\u011f\u0131n\u0131 olumlu y\u00f6nde etkiledi\u011fine"}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "389", "paragraph": "Kay\u0131p e\u015fyalar\u0131n\u0131z\u0131 kolayca bulmak i\u00e7in elinize ge\u00e7en d\u00fc\u011fme, vida, toka gibi k\u00fc\u00e7\u00fck e\u015fyalar\u0131 saklayabilece\u011finiz sevimli bir kapakl\u0131 kutu edinin. Bunu yapt\u0131\u011f\u0131n\u0131zda, evdeki herkes ilk olarak nereye bakaca\u011f\u0131n\u0131 bildi\u011finden kay\u0131p e\u015fyalar\u0131 bulmak zor olmayacakt\u0131r. Evinizin giri\u015fi i\u00e7in de buna benzer bir y\u00f6ntem uygulayabilirsiniz. \u015eapka, bere, eldiven, fatura vs. saklamak i\u00e7in eski kuma\u015f par\u00e7alar\u0131ndan pratik bir cepli d\u00fczenleyici dikebilir ve antredeki kar\u0131\u015f\u0131kl\u0131\u011f\u0131n \u00f6n\u00fcne ge\u00e7ebilirsiniz.", "text": "Bu par\u00e7adan hareketle \u0093kay\u0131p e\u015fya kutusu\u0094yla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenemez?", "answers": {"A": "Evdeki k\u00fc\u00e7\u00fck e\u015fyalar\u0131 toplamak i\u00e7in bir kutu edinilmeli.", "B": "Kaybolan e\u015fya i\u00e7in ilk bu kutuya bak\u0131lacakt\u0131r.", "C": "Evimizin giri\u015fi i\u00e7in de bir kutu yapabiliriz.", "D": "Evlerimiz k\u00fc\u00e7\u00fck oldu\u011fu i\u00e7in e\u015fyalar\u0131m\u0131z evlerimize s\u0131\u011fm\u0131yor.", "E": "Bu kutular evimizdeki kar\u0131\u015f\u0131kl\u0131\u011f\u0131 da \u00f6nlemi\u015f olur"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "390", "paragraph": "Osmanl\u0131n\u0131n son d\u00f6neminde ayd\u0131n da halk da kitaba \u00f6nem veriyordu. \u00c7evirilerin h\u0131zlan\u0131p k\u00fclt\u00fcrel canlanman\u0131n ya\u015fand\u0131\u011f\u0131 bu d\u00f6nemde Yusuf K\u00e2mil Pa\u015fa, \"Telemak\" \u00e7evirisini tamamlar ve \u00f6ns\u00f6z\u00fcnde \"Bu kitap var olduk\u00e7a g\u00fczelliklere kap\u0131 aralas\u0131n, insanlar\u0131n zihinlerine \u0131\u015f\u0131k tutsun.\" diye temennide bulunur. Bu sat\u0131rlar\u0131 ne zaman hat\u0131rlasam h\u00fcz\u00fcnlenirim. O zamanlar biz, kitaplar\u0131n ya\u015famas\u0131 ve i\u015flevini yerine getirmesi i\u00e7in \u00e7abalayan bir toplumduk. Ayd\u0131nlar\u0131m\u0131z, \"ba\u015fkalar\u0131n\u0131n kitab\u0131, benim kitab\u0131m\" diye ayr\u0131mlar yapmadan kitaplar\u0131n daha \u00e7ok okunmas\u0131 i\u00e7in emek harcard\u0131. Halk da bu kitaplar\u0131 severek, isteyerek okurdu.", "text": "Bu par\u00e7ada Osmanl\u0131n\u0131n son d\u00f6nemiyle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisinden s\u00f6z edilmektedir?", "answers": {"A": "\u00c7ok fazla kitap bas\u0131ld\u0131\u011f\u0131ndan", "B": "Toplumun, kitaba \u00e7ok \u00f6nem verdi\u011finden", "C": "Kitap okuma oran\u0131n\u0131n \u00e7ok y\u00fcksek oldu\u011fundan", "D": "Ayd\u0131nlar\u0131n yazmaktan \u00e7ok, kitap okumaya \u00f6nem verdi\u011finden", "E": "Kitap okuma konusunda ayd\u0131nla halk aras\u0131nda b\u00fcy\u00fck bir mesafenin oldu\u011fundan"}, "isSimilarity": true, "correct": "B"}, {"no": "391", "paragraph": "Bu sanat\u00e7\u0131, dilci, d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcr ve \u015fair kimli\u011fiyle \u00f6n plana \u00e7\u0131kar. \u00c7a\u011fda\u015f \u015fiirimizi yeni ses ve s\u00f6yleyi\u015f olanaklar\u0131yla zenginle\u015ftirir. Halk \u015fiiri ve hece \u00f6\u011felerinden, t\u00fcrk\u00fclerden, tekerlemelerden yararlan\u0131r. Bilin\u00e7alt\u0131n\u0131n ve sezgilerin derinliklerinden, ki\u015finin ve toplumun en g\u00fcncel sorunlar\u0131na kadar insan evren, zaman, do\u011fa, varl\u0131k, yokluk, tarih ve toplum konular\u0131nda \u00f6l\u00e7\u00fcs\u00fcz geni\u015flikte bir konu zenginli\u011fine sahiptir. \u00c7a\u011fda\u015f \u015fiirimize niceliksel ve niteliksel olarak b\u00fcy\u00fck anlat\u0131m olanaklar\u0131 kazand\u0131ran \u015fiirleriyle, son y\u00fczy\u0131l T\u00fcrk \u015fiirinin d\u00fcnya \u00f6l\u00e7e\u011finde b\u00fcy\u00fck de\u011ferlerindendir.", "text": "Bu par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen sanat\u00e7\u0131yla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenemez?", "answers": {"A": "\u00c7a\u011fda\u015f T\u00fcrk \u015fiirine katk\u0131 sa\u011flad\u0131\u011f\u0131", "B": "T\u00fcrk \u015fiirinin en \u00e7ok eser veren sanat\u00e7\u0131s\u0131 oldu\u011fu", "C": "\u015eiirlerinin i\u00e7erik bak\u0131m\u0131ndan olduk\u00e7a zengin oldu\u011fu", "D": "Bireysel konular\u0131n yan\u0131nda toplumsal konularda da \u015fiirler yazd\u0131\u011f\u0131", "E": "\u015eiirlerinde Halk \u015fiirinin olanaklar\u0131ndan yararland\u0131\u011f\u0131"}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "392", "paragraph": "Okurlar, yazar\u0131 hik\u00e2ye ve romanlarda ete kemi\u011fe b\u00fcr\u00fcnd\u00fcrd\u00fckleri kahramanlar gibi kusursuz d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcrler. Bir yazar\u0131n, edebiyat adam\u0131n\u0131n da kusurlar\u0131, hatta birtak\u0131m saplant\u0131lar\u0131 olabilece\u011fini ak\u0131llar\u0131na getirmezler. Getirseler de bu kusurlar\u0131 onlara yak\u0131\u015ft\u0131ramazlar. Bir g\u00fcn kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131klar\u0131nda ise h\u00fclyalar\u0131n\u0131n y\u0131k\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131 g\u00f6r\u00fcp mutsuz olurlar.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisinden s\u00f6z edilmi\u015ftir?", "answers": {"A": "Okurlar\u0131n, sanat\u00e7\u0131lar gibi olmak istedi\u011finden", "B": "Okurlar\u0131n, sanat\u00e7\u0131lar\u0131n da kusurlar\u0131 olabilece\u011fini bilmesi gerekti\u011finden", "C": "Yazar ve \u015fairlerin kusursuz eserler verdiklerinden", "D": "Sanat\u00e7\u0131lar\u0131n, okurlar\u0131n g\u00f6rmek istedi\u011fi gibi olmas\u0131 gerekti\u011finden", "E": "Okurlar\u0131n, sanat\u00e7\u0131larla iyi bir ileti\u015fim kuramad\u0131\u011f\u0131ndan"}, "isSimilarity": true, "correct": "B"}, {"no": "393", "paragraph": "Okullarda medya okuryazarl\u0131\u011f\u0131 dersi ba\u015flad\u0131. Dersler, \u00f6nceden belirlenmi\u015f baz\u0131 okullarda, konuyla ilgili e\u011fitim alm\u0131\u015f sosyal bilgiler \u00f6\u011fretmenleri taraf\u0131ndan veriliyor. Bu derste hedeflenen ba\u015far\u0131 yakalan\u0131rsa birka\u00e7 y\u0131l i\u00e7inde b\u00fct\u00fcn okullarda medya okuryazarl\u0131\u011f\u0131 dersi okutulacak. Medya okuryazarl\u0131\u011f\u0131 dersleri bireysel geli\u015fime ve uzun vadede toplumsal ilerlemeye \u015f\u00fcphesiz b\u00fcy\u00fck katk\u0131 sa\u011flayacak. Medya okuryazarl\u0131\u011f\u0131 otuz y\u0131l\u0131 a\u015fk\u0131n s\u00fcredir Kanada, ABD, Avustralya ve t\u00fcm Avrupa \u00fclkelerinde gittik\u00e7e \u00f6nem kazan\u0131yor ve okullarda zorunlu ders olarak okutuluyor.", "text": "Bu par\u00e7adan medya okuryazarl\u0131\u011f\u0131 dersiyle ilgili a\u015fa\u011f\u0131daki yarg\u0131lar\u0131n hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Medya yazarlar\u0131 taraf\u0131ndan verildi\u011fi", "B": "Baz\u0131 \u00fclkelerde uzun zamand\u0131r uyguland\u0131\u011f\u0131", "C": "Bireysel ve toplumsal geli\u015fime katk\u0131 sa\u011flayaca\u011f\u0131", "D": "\u00dclkemizde sadece belirli okullarda uyguland\u0131\u011f\u0131", "E": "\u0130leride yayg\u0131nla\u015ft\u0131r\u0131lmas\u0131n\u0131n s\u00f6z konusu oldu\u011fu"}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "394", "paragraph": "Yazmaya, Yahya Kemal Beyatl\u0131'n\u0131n y\u00f6netti\u011fi bir dergide ba\u015flad\u0131. Daha sonra, yaln\u0131zca deneme ve ele\u015ftiri t\u00fcr\u00fcnde \u00fcr\u00fcnler verdi ve \u00e7eviriler yapt\u0131. Eski T\u00fcrk edebiyat\u0131 ile \u00e7a\u011fda\u015f Bat\u0131 edebiyat\u0131n\u0131 inceledi. Yeni bir k\u00fclt\u00fcr, edebiyat ve dil aray\u0131\u015f\u0131 i\u00e7inde oldu. Bu arada, ele\u015ftirinin okura sezinleyemedi\u011fi g\u00fczellikleri tan\u0131tmas\u0131 gerekti\u011fini savundu. Kendi t\u00fcretti\u011fi s\u00f6zc\u00fckleri, devrik t\u00fcmceleri ve kendine \u00f6zg\u00fc bi\u00e7emiyle dili bir uygarl\u0131k sorunu olarak ele ald\u0131. Ki\u015fisel y\u00f6n\u00fc a\u011f\u0131r basan yaz\u0131lar\u0131ndaki ku\u015fkucu ve cesur tavr\u0131yla pek \u00e7ok gen\u00e7 yazar\u0131 etkiledi.", "text": "Bu par\u00e7ada, s\u00f6z konusu sanat\u00e7\u0131yla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Kendine \u00f6zg\u00fc bir anlat\u0131m bi\u00e7imi geli\u015ftirdi\u011fine", "B": "Yaz\u0131lar\u0131yla gen\u00e7 sanat\u00e7\u0131lar\u0131 etkiledi\u011fine", "C": "Yaz\u0131lar\u0131nda kendi t\u00fcretti\u011fi s\u00f6zc\u00fcklerden yararland\u0131\u011f\u0131na", "D": "\u015eiirlerinde Yahya Kemal'den etkilendi\u011fine", "E": "De\u011fi\u015fik t\u00fcrlerde eser verdi\u011fine"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "395", "paragraph": "'40 Ku\u015fa\u011f\u0131' \u015fairleri, yaz\u0131lan\u0131n \u015fiir olmas\u0131 i\u00e7in, onda, \u00f6teki yaz\u0131n t\u00fcrlerinden farkl\u0131 bir \u015feylerin olmas\u0131 gerekti\u011finin ayr\u0131m\u0131ndad\u0131r ku\u015fkusuz. O ayr\u0131m, o tat, \u015fiiri daha etkili k\u0131lmaktad\u0131r. Peki nedir \u015fiiri farkl\u0131 k\u0131lan? \u015eiirin kendine \u00f6zg\u00fc estetik yap\u0131s\u0131d\u0131r tabii ki. Ama '40 Ku\u015fa\u011f\u0131' \u015fairleri bu \u00f6zelli\u011fin ayr\u0131m\u0131nda olmalar\u0131na kar\u015f\u0131n, estetik incelikleri \u00e7ok fazla da \u00f6nemsemediler. \u00c7\u00fcnk\u00fc onlar\u0131n \u00f6ncelikli amac\u0131, s\u00f6ylenmesi gerekeni bir an \u00f6nce dile getirmek, ya\u015fam\u0131 k\u0131sa d\u00f6nemde de\u011fi\u015ftirip d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcrmekti.", "text": "Bu par\u00e7ada yazar, 40 Ku\u015fa\u011f\u0131 sanat\u00e7\u0131lar\u0131yla ilgili a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "\u015eiiri \u00f6teki yaz\u0131n t\u00fcrlerinden ay\u0131ran \u00f6zelliklerin neler oldu\u011funu bildiklerine", "B": "Topluma yararl\u0131 olmaktan \u00e7ok, sanatsal\u0131 yakalamay\u0131 \u00f6nemsediklerine", "C": "\u015eiire \u00f6zg\u00fc estetik yap\u0131y\u0131 g\u00f6z ard\u0131 ettiklerine", "D": "S\u00f6ylenmesi gerekeni tez elden ortaya koymay\u0131 ama\u00e7lad\u0131klar\u0131na", "E": "\u015eiiri daha etkili k\u0131lman\u0131n gerekli oldu\u011funu bildiklerine"}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "396", "paragraph": "Ahmet Hamdi Tanp\u0131nar'\u0131n \"Huzur\"u, Roman\u0131 Rolland'\u0131n deyi\u015fiyle s\u00f6ylersek, bir t\u00fcr m\u00fczikal romand\u0131r. Hi\u00e7 ku\u015fkusuz, Tanp\u0131nar \"Huzur\"u bir m\u00fczik formuna g\u00f6re d\u00fczenlemeye \u00e7al\u0131\u015fm\u0131\u015f. \"Huzur\"un yap\u0131s\u0131yla bir senfoninin yap\u0131s\u0131 aras\u0131nda paralellikler oldu\u011fu biliniyor. Huzur, d\u00f6rt b\u00f6l\u00fcmden olu\u015fmaktad\u0131r. Bu b\u00f6l\u00fcmlerin her birine farkl\u0131 bir duygu, bir ruh h\u00e2li egemendir. Bir kesinlik iddias\u0131 g\u00fctmeden diyebiliriz ki, birinci b\u00f6l\u00fcm s\u0131k\u0131nt\u0131l\u0131, ikincisi ne\u015feli, \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fcs\u00fc melankolik, d\u00f6rd\u00fcnc\u00fcs\u00fc ise \u00e7ok s\u0131k\u0131nt\u0131l\u0131.", "text": "A\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi, bu par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen eserin bir \u00f6zelli\u011fi de\u011fildir?", "answers": {"A": "D\u00f6rt b\u00f6l\u00fcmden meydana gelmesi", "B": "Bir senfoninin yap\u0131s\u0131na benzemesi", "C": "A\u011f\u0131r ve s\u0131k\u0131nt\u0131l\u0131 bir \u00fcslubunun olmas\u0131", "D": "Her b\u00f6l\u00fcm\u00fcn\u00fcn, ayr\u0131 bir duyguyu yans\u0131tmas\u0131", "E": "M\u00fczikal roman t\u00fcr\u00fcnde kaleme al\u0131nmas\u0131"}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "397", "paragraph": "Yaz\u0131n ya\u015fam\u0131na Servet-i F\u00fcnun dergisinde ba\u015flayan sanat\u00e7\u0131, Me\u015fale dergisinde toplanan yedi \u015fairin olu\u015fturdu\u011fu Yedi Me\u015faleciler grubuna girmi\u015f, ilk \u015fiir kitab\u0131 \"Birinci Perde\"yi grubun ortak \u015fiir kitab\u0131 Yedi Me\u015fale ile ayn\u0131 y\u0131l \u00e7\u0131karm\u0131\u015ft\u0131r. \u015eairli\u011finin yan\u0131 s\u0131ra \u00f6yk\u00fc, roman, oyun, deneme ve inceleme yazar\u0131 olarak da tan\u0131nan sanat\u00e7\u0131, \u00f6zellikle alanlar\u0131nda h\u00e2l\u00e2 a\u015f\u0131lamam\u0131\u015f olan monografik incelemeleri ile hakl\u0131 bir \u00fcn edinmi\u015ftir. Edebiyat tarih\u00e7ili\u011fimizin bu \u00e7al\u0131\u015fkan ve al\u00e7akg\u00f6n\u00fcll\u00fc ustas\u0131n\u0131n, bu konuda kaleme ald\u0131\u011f\u0131 Edebiyat Kap\u0131s\u0131, hem edebiyata hem de usta bir edebiyat tarih\u00e7isine sayg\u0131yla okunmas\u0131 gereken bir kitap.", "text": "Bu par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen sanat\u00e7\u0131 ile ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenemez?", "answers": {"A": "Yedi me\u015faleciler toplulu\u011funa kat\u0131ld\u0131\u011f\u0131", "B": "Monografi t\u00fcr\u00fcnde \u00e7ok ba\u015far\u0131l\u0131 oldu\u011fu", "C": "Edebiyat tarihi alan\u0131nda \u00e7al\u0131\u015fmas\u0131 bulundu\u011fu", "D": "\u0130lk \u015fiirlerini Yedi Me\u015fale adl\u0131 dergide yay\u0131nlad\u0131\u011f\u0131", "E": "De\u011fi\u015fik t\u00fcrlerde eserler verdi\u011fi"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "398", "paragraph": "Bug\u00fcne kadar insanlar\u0131n sanattan farkl\u0131 beklentileri olmu\u015ftur. Sanat\u0131n neyin hizmetinde olmas\u0131 gerekti\u011fini Tolstoy'un \u015fu tarifi \u00e7ok a\u00e7\u0131k bir \u015fekilde ortaya koyuyor: \"Sanat, g\u00fczelli\u011fin ifadesidir.\" Ayn\u0131 ger\u00e7e\u011fe realizmin kurucusu Flaubert \u015f\u00f6yle bir c\u00fcmleyle dokunur: \"Hi\u00e7bir anlam ifade etmeyen g\u00fczel bir m\u0131sra, bir anlam ifade eden fakat daha az g\u00fczel olan bir m\u0131sradan \u00e7ok \u00fcst\u00fcnd\u00fcr.\"", "text": "Bu par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131daki yarg\u0131lardan hangisine ula\u015f\u0131labilir?", "answers": {"A": "Tolstoy ve Flaubert d\u00fcnya edebiyat\u0131ndaki \u00fcnl\u00fc \u015fairlerdir.", "B": "Sanat, tarih boyunca insanlar\u0131n beklentilerine kar\u015f\u0131l\u0131k vermi\u015ftir.", "C": "Her sanat\u00e7\u0131, sanat\u0131n\u0131 farkl\u0131 ama\u00e7lara hizmet i\u00e7in kullanm\u0131\u015ft\u0131r.", "D": "Sanat\u0131n tek gayesi bir g\u00fczellik ortaya koymakt\u0131r.", "E": "Toplum yarar\u0131na kullan\u0131lmayan hi\u00e7bir sanat, kal\u0131c\u0131 olamam\u0131\u015ft\u0131r."}, "isSimilarity": true, "correct": "D"}, {"no": "399", "paragraph": "\u0093Tutunamayanlar\u0094, T\u00fcrkiye\u0092de gelene\u011fi olmayan bir roman tarz\u0131n\u0131n olduk\u00e7a ba\u015far\u0131l\u0131 bir \u00f6rne\u011fi. \u0130lk bak\u0131\u015fta belki \u00e7ok da\u011f\u0131n\u0131k, \u00e7ok keyfi. Okuyucuda, yazar akl\u0131na geleni yazm\u0131\u015f gibi bir izlenim b\u0131rakabilir. Oysa bu da\u011f\u0131n\u0131k  g\u00f6r\u00fcn\u00fc\u015fl\u00fc malzeme titiz bir se\u00e7meyle toplanm\u0131\u015f ve rastgele de\u011fil, yap\u0131sal bir b\u00fct\u00fcnl\u00fck meydana getirecek bi\u00e7imde \u00f6r\u00fclm\u00fc\u015f. O\u011fuz Atay\u0092\u0131n bu ilk roman\u0131, \u00f6zellikle roman kuruculu\u011funda ba\u015far\u0131l\u0131 bir yazar\u0131n habercisidir.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "\u0093Tutunamayanlar\u0094 roman\u0131n\u0131n ba\u015far\u0131l\u0131 bir kurguya sahip oldu\u011funa", "B": "\u0093Tutunamayanlar\u0094\u0131n yenilik\u00e7i ve \u00f6zg\u00fcn bir roman oldu\u011funa", "C": "Birbirinden kopuk gibi g\u00f6r\u00fcnen ayr\u0131nt\u0131lar\u0131n roman\u0131n i\u00e7 yap\u0131s\u0131nda birle\u015fti\u011fine", "D": "O\u011fuz Atay\u0092\u0131n edebiyat\u0131m\u0131za al\u0131\u015f\u0131lm\u0131\u015f\u0131n d\u0131\u015f\u0131nda bir roman kazand\u0131rd\u0131\u011f\u0131na", "E": "\u0093Tutunamayanlar\u0094\u0131n g\u00fc\u00e7 okunur, anla\u015f\u0131lmas\u0131 zor bir roman oldu\u011funa"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "400", "paragraph": "Onca bi\u00e7im de\u011fi\u015fikli\u011fi ile anlat\u0131 t\u00fcr\u00fcn\u00fcn doru\u011funa yerle\u015fen roman, Balzac'tan beri b\u00fcy\u00fck edebi t\u00fcrler aras\u0131nda \u00f6n s\u0131ralar\u0131 alm\u0131\u015ft\u0131r. Sinema ve televizyondan etkilendi\u011fi gibi, onlara da zengin bir birikim sa\u011flamaktad\u0131r. \u0130nsan\u0131n anlat\u0131lmas\u0131, hayat kesitlerinin sergilenmesi, i\u00e7 ve d\u0131\u015f ger\u00e7ekli\u011fin birlikte anlat\u0131m\u0131, yazar\u0131na oldu\u011fu kadar, romanda kendi d\u00fcnyas\u0131n\u0131 bulan okura da heyecan vermektedir.", "text": "Bu par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131daki yarg\u0131lar\u0131n hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Roman anlat\u0131 t\u00fcr\u00fcn\u00fcn en \u00fcst noktas\u0131d\u0131r.", "B": "Romanda, ger\u00e7ek hayattan b\u00f6l\u00fcmlere yer verilir.", "C": "Roman\u0131n, sinema ve televizyona bir katk\u0131s\u0131 yoktur.", "D": "Di\u011fer sanat dallar\u0131yla etkile\u015fim i\u00e7inde oldu\u011fu", "E": "Roman\u0131n konusu, insan ve \u00e7evresi oldu\u011fundan okurda ilgi uyand\u0131r\u0131r"}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "401", "paragraph": "Yetmi\u015fli y\u0131llar ve sonras\u0131nda \u00f6yk\u00fcc\u00fcl\u00fck itibariyle tema \u00e7e\u015fitlemesi, konu a\u00e7\u0131l\u0131m\u0131, yeni bi\u00e7im ve \u00fcslup denemesi denildi\u011finde ilk olarak yazar\u0131m\u0131z akla gelir. Sanat\u00e7\u0131, yeni konular yakalamakta ve onlar\u0131 yeni bir \u00f6yk\u00fcsel i\u00e7erikle sunmakta hi\u00e7 zorlanmam\u0131\u015f; pabucu yar\u0131m bir hamal\u0131, kanad\u0131 k\u0131r\u0131k g\u00fcvercini dahi ayn\u0131 \u00f6zenle \u00f6yk\u00fclemi\u015ftir. \"Ressam g\u00f6z\u00fc\" de\u011ferinde bir bak\u0131\u015f, inceleme ve g\u00f6zlemleme yetisi vard\u0131r onda.", "text": "Bu par\u00e7adan yazarla ilgili a\u015fa\u011f\u0131daki yarg\u0131lardan hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "En basit konular\u0131 bile \u00f6zenle anlatm\u0131\u015ft\u0131r.", "B": "\u00d6yk\u00fclerinde g\u00f6zleme dayal\u0131 bir anlat\u0131m vard\u0131r.", "C": "Yeni anlat\u0131m \u015fekilleri deneyen yazarlar\u0131n ba\u015f\u0131nda gelir.", "D": "Kendisinden \u00f6nce i\u015flenmemi\u015f konular\u0131 \u00f6yk\u00fclemi\u015ftir.", "E": "\u00d6yk\u00fcc\u00fcl\u00fc\u011f\u00fc di\u011fer sanat dallar\u0131ndan \u00f6n planda tutmaktad\u0131r."}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "402", "paragraph": "Masallar\u0131n, \u00e7ok defa yaz\u0131l\u0131 metinleri olmad\u0131\u011f\u0131 halde, b\u00fcy\u00fck  bir ya\u015fama ve yay\u0131lma g\u00fcc\u00fc var. Bence, bu g\u00fcc\u00fcn as\u0131l kayna\u011f\u0131 insan ruhunda tatmin edilmeden kalan istekler, birikmi\u015f bunal\u0131mlard\u0131r. \u0130nsano\u011flu, zaman zaman g\u00fcne\u015fi durdurmak, da\u011flar\u0131 ortadan kald\u0131rmak istemi\u015ftir. Masallar onun bu iste\u011fine cevap verebilmi\u015ftir. Masallar\u0131daha \u00e7ok \u00e7ocuklar\u0131n dinledi\u011fini hat\u0131rlay\u0131p aldanmayal\u0131m. Unutmay\u0131n, onlar\u0131 koca koca adamlar uyduruyor.", "text": "Bu par\u00e7ada masalla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Daha \u00e7ok \u00e7ocuklara hitap etti\u011fine", "B": "S\u00f6zl\u00fc edebiyat \u00fcr\u00fcn\u00fc oldu\u011funa", "C": "Uzun soluklu bir yaz\u0131nsal t\u00fcr oldu\u011funa", "D": "\u00c7ocuklar\u0131n i\u00e7 d\u00fcnyalar\u0131n\u0131 \u015fekillendirdi\u011fine", "E": "\u0130nsanlar\u0131n, ger\u00e7ekle\u015ftiremedikleri isteklerini masallarda buldu\u011funa"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "403", "paragraph": "T\u00fcrk edebiyat\u0131n\u0131 \u00f6nemli \u00f6l\u00e7\u00fcde etkileyen Servet-i F\u00fcnun ak\u0131m\u0131nda, eski edebiyat\u0131 reddedip \u00f6zellikle Bat\u0131'dan gelen hik\u00e2ye, roman t\u00fcrlerinde yo\u011funla\u015fma vard\u0131r. \"Sanat, sanat i\u00e7indir.\" anlay\u0131\u015f\u0131n\u0131 benimseyen Servet-i F\u00fcnun yazarlar\u0131, eserlerini halk i\u00e7in de\u011fil de ayd\u0131nlar i\u00e7in vermeye gayret etmi\u015flerdir. Bu gayret, onlar\u0131 toplumsal sorunlardan uzak ve milli duygulardan yoksun eserler vermeye y\u00f6neltmi\u015ftir. Dilde yine halk\u0131n anlamad\u0131\u011f\u0131 yabanc\u0131 s\u00f6zc\u00fcklerle dolu, \u00f6zellikle Frans\u0131zca s\u00f6zc\u00fckleri \u00e7evirmek yerine, oldu\u011fu gibi kullanmay\u0131 tercih eden bir \u00fcslup geli\u015ftirmi\u015flerdir.", "text": "Bu par\u00e7ada, Servet-i F\u00fcnun sanat\u00e7\u0131lar\u0131yla \u0130lgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenemez?", "answers": {"A": "Daha \u00e7ok d\u00fczyaz\u0131 t\u00fcr\u00fcnde yap\u0131tlara a\u011f\u0131rl\u0131k verdikleri", "B": "Yap\u0131tlar\u0131nda, yabanc\u0131 \u00fclkelerde ge\u00e7en olaylar\u0131 ele ald\u0131klar\u0131", "C": "Yap\u0131tlar\u0131n\u0131 halktan kopuk bir dille olu\u015fturduklar\u0131", "D": "Eski edebiyat\u0131 kabul etmedikleri", "E": "Yeni t\u00fcrlerde yap\u0131tlar verdikleri"}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "404", "paragraph": "\u00c7ok dergi \u00e7\u0131kard\u0131 bir zamanlar. K\u00f6t\u00fcn\u00fcn yan\u0131nda iyisi, ya\u015f\u0131n yan\u0131nda kurusu da bulunurdu; ama bunlar daha bir dirilik, \u00e7e\u015fitlilik katard\u0131 yaz\u0131n\u0131m\u0131za. \u00c7ok eskilere gitmeden Dost'u, Yeni Dergi'yi, Yeni Ufuklar'\u0131 an\u0131msayal\u0131m. Birinde olmazsa \u00f6b\u00fcr\u00fcnde y\u00fcrek hoplatacak bir \u015fiir, bir \u00f6yk\u00fc, d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcrecek bir yaz\u0131, umutland\u0131racak bir yeni ad bulunurdu. Yaz\u0131nsal olanla olmayan\u0131 ay\u0131rt eden, ustalara sayg\u0131yla yenilere ho\u015fg\u00f6r\u00fcyle sayfalar\u0131n\u0131 a\u00e7an bu dergiler, geni\u015f okur kitlelerine sahipti. Ne yaz\u0131k ki g\u00fcn\u00fcm\u00fczde b\u00f6yle dergilere sahip de\u011filiz.", "text": "Bu par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen dergilerle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenemez?", "answers": {"A": "Nitelik bak\u0131m\u0131ndan farkl\u0131l\u0131k g\u00f6sterdikleri", "B": "Yaz\u0131n ya\u015fam\u0131na canl\u0131l\u0131k katt\u0131klar\u0131", "C": "Gen\u00e7 yeteneklerle deneyimli sanat\u00e7\u0131lar\u0131n yaz\u0131lar\u0131na yer verdikleri", "D": "B\u00fcy\u00fck bir okuyucu kesimine seslendikleri", "E": "Okurlar\u0131 belli d\u00fc\u015f\u00fcncelere y\u00f6nlendirdikleri"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "405", "paragraph": "Yahya Kemal, uzun s\u0131k\u0131nt\u0131lar sonucu \u00f6rne\u011fini verdikten sonra, onun ortaya koydu\u011fu kal\u0131p \u00fczerine y\u00fczlerce \u015fiir d\u00f6kt\u00fcrmek do\u011fru de\u011fildir. Zaten g\u00fcn\u00fcm\u00fcz\u00fcn \u015fairi, ilham\u0131n\u0131 haz\u0131r s\u00f6yleyi\u015f kal\u0131plar\u0131na d\u00f6kmeye yana\u015fm\u0131yor. Kendi i\u00e7 sesini duyurmaya, \u015fiirine i\u00e7inden gelen \u00f6z ahengi vermeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131yor. Emin olun ki eski ustalardan daha az \u00e7al\u0131\u015fm\u0131yor. Yapmac\u0131kl\u0131\u011f\u0131n her t\u00fcrl\u00fcs\u00fcnden uzak duruyor. \u015eiirde de zoraki s\u00fcsler, yapmac\u0131k h\u00fcnerler art\u0131k ilgi g\u00f6rm\u00fcyor. Yaln\u0131z \u015fekilde mi, \u015fiirin \u00f6z\u00fcnde de \u00f6yle. Bug\u00fcn\u00fcn \u015fairi, b\u00fcy\u00fck laflar etmekten ho\u015flanm\u0131yor, kendini \u00f6teki insanlardan apayr\u0131, bamba\u015fka bir insan olarak g\u00f6rm\u00fcyor.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi g\u00fcn\u00fcm\u00fcz \u015fairinin \u00f6zelliklerinden biri de\u011fildir?", "answers": {"A": "Yeni anlat\u0131m bi\u00e7imleri bulmaya \u00e7al\u0131\u015fmak", "B": "Kendini toplumdan biri olarak g\u00f6rmek", "C": "\u0130\u00e7ten bir anlat\u0131mla yap\u0131tlar\u0131n\u0131 olu\u015fturmak", "D": "Yal\u0131n bir anlat\u0131m\u0131 tercih etmek", "E": "K\u0131sa s\u00fcrede \u00fcne kavu\u015fmay\u0131 istemek"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "406", "paragraph": "Sanat\u00e7\u0131m\u0131z\u0131n \u00e7ok ak\u0131c\u0131 bir dili var. C\u00fcmleleri ustaca kuruyor, s\u00f6yleyece\u011fini hemen s\u00f6yl\u00fcyor. K\u0131sa, vurucu, kar\u015f\u0131s\u0131ndakinin kolayca anlayabilece\u011fi \u015fekilde diziyor s\u00f6zc\u00fckleri. Az c\u00fcmle, az s\u00f6zc\u00fckle \u00e7ok \u015fey anlatabilen bir yaz\u0131n adam\u0131 \u00e7\u0131k\u0131yor kar\u015f\u0131m\u0131za. Yazd\u0131klar\u0131nda ne s\u00f6zc\u00fck savurganl\u0131\u011f\u0131 g\u00f6r\u00fcn\u00fcyor ne de konu da\u011f\u0131n\u0131kl\u0131\u011f\u0131. Her \u015fey yerli yerinde: s\u00f6zc\u00fckler, c\u00fcmleler, noktalamalar, yaz\u0131m kurallar\u0131... Bu \u00f6zeni yaz\u0131lar\u0131n ba\u015fl\u0131\u011f\u0131ndan itibaren her yerinde g\u00f6rebiliyorsunuz. Demek ki yazar, dile egemen olunca okurun elinden d\u00fc\u015f\u00fcrmedi\u011fi b\u00f6yle g\u00fczel yaz\u0131lar \u00e7\u0131k\u0131yor ortaya.", "text": "Bu par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen sanat\u00e7\u0131yla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Dili etkili ve anla\u015f\u0131l\u0131r bir \u015fekilde kulland\u0131\u011f\u0131na", "B": "Yo\u011fun bir anlat\u0131ma sahip oldu\u011funa", "C": "Gereksiz uzatmalara yer vermedi\u011fine", "D": "Yaz\u0131lar\u0131nda, ya\u015fad\u0131klar\u0131ndan kesitler sundu\u011funa", "E": "Yaz\u0131lar\u0131n\u0131n s\u00fcr\u00fckleyici bir s\u00f6yleyi\u015fe sahip oldu\u011funa"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "407", "paragraph": "G\u00fcn\u00fcm\u00fczde sanat eseri ve ele\u015ftiri birbirinden ayr\u0131lamaz iki kavramd\u0131r. Sanat, bir yaratma i\u015fidir; ama ele\u015ftiri i\u00e7in ayn\u0131 \u015fey s\u00f6ylenemez. Ger\u00e7i ele\u015ftirinin de yarat\u0131c\u0131l\u0131k oldu\u011funu s\u00f6yleyenler az de\u011fildir. Oysa her eser \"bir tek\"tir. Bir benzeri ba\u015fkas\u0131 taraf\u0131ndan olu\u015fturulamaz. Hi\u00e7bir ele\u015ftirmen, sanat\u00e7\u0131n\u0131n daha \u00f6nce ge\u00e7irdi\u011fi ruhsal ser\u00fcvenleri, ara\u015ft\u0131rmalar\u0131 \"ayn\u0131yla\" ya\u015fayamaz. \u00c7\u00fcnk\u00fc her eser say\u0131s\u0131z ko\u015fullar\u0131n \u00fcr\u00fcn\u00fcd\u00fcr. Ele\u015ftirmende yaratma de\u011fil; anlama, \u00e7\u00f6z\u00fcmleme, yorumlama, yarg\u0131lama g\u00fcc\u00fc vard\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Ele\u015ftirmenle sanat\u00e7\u0131n\u0131n ta\u015f\u0131mas\u0131 gereken \u00f6zellikler ayn\u0131 de\u011fildir.", "B": "Sanat yap\u0131t\u0131 bir birikimin sonunda olu\u015ftu\u011fu i\u00e7in birebir ayn\u0131s\u0131 olu\u015fturulamaz.", "C": "Ele\u015ftirmen yeni bir eser ortaya koymaz, var olan eseri yorumlar.", "D": "Ele\u015ftirmendeki yarat\u0131c\u0131l\u0131k sanat\u00e7\u0131n\u0131nkinden farkl\u0131d\u0131r.", "E": "Ele\u015ftirmen ve sanat\u00e7\u0131, bir b\u00fct\u00fcn olarak sanat d\u00fcnyas\u0131nda yerini alm\u0131\u015ft\u0131r."}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "408", "paragraph": "Onun b\u00fct\u00fcn kayg\u0131s\u0131, kimseyi rahats\u0131z etmemek ve g\u00fc\u00e7 durumda b\u0131rakmamakt\u0131r. Utanga\u00e7 denecek kadar iyi, so\u011fuk denecek kadar nazik, g\u00fcl\u00fcn\u00e7 denecek kadar yufka y\u00fcreklidir. Bir kez konu\u015ftu\u011fu bir ki\u015fiyi bile unutmaz. Sinirlendirici konu\u015fmalardan ka\u00e7\u0131n\u0131r. Konu\u015fmas\u0131 hi\u00e7bir zaman s\u0131k\u0131c\u0131 de\u011fil, hatta bazen g\u00f6z al\u0131c\u0131d\u0131r, ilk kez kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131\u011f\u0131  birine ilgi g\u00f6sterirken, ondan ilgi g\u00f6r\u00fcyormu\u015f gibi davran\u0131r. Konu\u015fmas\u0131 gerekmedik\u00e7e konu\u015fmaz, ancak haks\u0131zl\u0131\u011fa u\u011frarsa kendini savunur. Dedikoduya kulak asmaz, her \u015feyi elinden geldi\u011fince iyiye yorar.", "text": "B\u00f6yle tan\u0131t\u0131lan biri i\u00e7in a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenemez?", "answers": {"A": "Ne zaman konu\u015faca\u011f\u0131n\u0131 bilir.", "B": "G\u00fc\u00e7l\u00fc bir haf\u0131zaya sahiptir.", "C": "\u015eakac\u0131 bir karakteri vard\u0131r.", "D": "\u0130yimser bir bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131s\u0131n\u0131 ye\u011flemektedir.", "E": "Kendi hakk\u0131n\u0131 yedirmemeye \u00f6zen g\u00f6sterir."}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "409", "paragraph": "Destanlar, ait olduklar\u0131 uluslar\u0131n eski ya\u015famlar\u0131, inan\u00e7lar\u0131, edebiyatlar\u0131 hakk\u0131nda bilgi verir. Bir ulusun ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 b\u00fcy\u00fck afetler, sava\u015flar daha \u00e7ok da \u00f6zg\u00fcrl\u00fck m\u00fccadeleleri sonucu meydana gelir bunlar. Bu y\u00fczden destanlar, \u00f6zg\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc kaybetmi\u015f uluslar\u0131n yeniden ba\u011f\u0131ms\u0131zl\u0131klar\u0131n\u0131 kazanmalar\u0131nda \u00f6nemli rol oynam\u0131\u015ft\u0131r. B\u00fcy\u00fck \u0130ran \u015fairi Firdevsi, bir beytinde \u0130ran ulusunu Fars\u00e7ayla \u015eehhame adl\u0131 destan\u0131yla canland\u0131rd\u0131\u011f\u0131n\u0131 s\u00f6yleyerek bu ger\u00e7e\u011fi dile getirir.", "text": "Bu par\u00e7adan destanlarla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Toplumlar\u0131n sosyal ya\u015famlar\u0131n\u0131n destanlardan \u00f6\u011frenilebilece\u011fi", "B": "Ba\u011f\u0131ms\u0131zl\u0131k m\u00fccadelesi veren toplumlar\u0131n destan \u00f6rnekleri verdikleri", "C": "Destanlar\u0131n ger\u00e7ek olaylardan yola \u00e7\u0131k\u0131larak olu\u015fturuldu\u011fu", "D": "Destanlar\u0131 olmayan uluslar\u0131n \u00f6zg\u00fcrl\u00fc\u011fe kavu\u015famayaca\u011f\u0131", "E": "Uluslar\u0131n ba\u011f\u0131ms\u0131zl\u0131klar\u0131n\u0131 kazanmalar\u0131nda etken oldu\u011fu"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "410", "paragraph": "Onun hik\u00e2yelerinde ola\u011fan\u00fcst\u00fc olaylar yoktur. Herhangi bir g\u00fcnl\u00fck olay\u0131, hayatta oldu\u011fu gibi, ayr\u0131nt\u0131lara girmeden, ilgi \u00e7ekici bir canl\u0131l\u0131kla; yergili, mizahi bir anlat\u0131mla ortaya koyar. Eserlerindeki ki\u015filer, \u00e7evreler, sorunlar hep bizimdir. Her g\u00fcn kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131\u011f\u0131m\u0131z, ilgiye de\u011fer g\u00f6rmedi\u011fimiz ki\u015fileri, sevgiyle, birka\u00e7 sat\u0131r i\u00e7inde canland\u0131r\u0131verir. Ya\u015fam\u0131n iyi y\u00f6nlerini g\u00f6rmeye \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131n\u0131 hemen hissedersiniz yap\u0131tlar\u0131nda.", "text": "Bu par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen hik\u00e2yeci ile ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Konular\u0131n\u0131 s\u0131radan olaylardan se\u00e7er.", "B": "G\u00fcld\u00fcr\u00fc \u00f6\u011felerine yer verir.", "C": "Ger\u00e7ek hayattan yararlan\u0131r.", "D": "Hayat\u0131 anlat\u0131rken hep iyimserdir.", "E": "Anlat\u0131m\u0131n\u0131, ele ald\u0131\u011f\u0131 konuya g\u00f6re de\u011fi\u015ftirir."}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "411", "paragraph": "Edebiyat her zaman ele\u015ftiriyle yan yana y\u00fcr\u00fcr ve ele\u015ftiri, iyiyle k\u00f6t\u00fcn\u00fcn tart\u0131ld\u0131\u011f\u0131 en \u00f6nemli terazidir. Bunun hi\u00e7 olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131n s\u00f6ylendi\u011fi d\u00f6nemlerde bile bu i\u015flevi yerine getiren ba\u015fka unsurlar kendini g\u00f6stermi\u015ftir. Ele\u015ftiri, eserin hakk\u0131n\u0131 teslim etmektedir. Dolay\u0131s\u0131yla yazar enflasyonunun ya\u015fand\u0131\u011f\u0131 b\u00f6yle bir d\u00f6nemde ele\u015ftiriye \u00e7ok ihtiyac\u0131m\u0131z var. Bir bak\u0131ma edebiyat tarihini de sa\u011flam ele\u015ftirmenler yazacakt\u0131r. K\u0131sacas\u0131 edebiyata y\u00f6n veren ve onu kocaman bir s\u00f6z y\u0131\u011f\u0131n\u0131 olmaktan \u00e7\u0131kar\u0131p, elekten ge\u00e7irilmi\u015f daha nitelikli \u00fcr\u00fcnlerle ba\u015f ba\u015fa b\u0131rakan, ele\u015ftiriden ba\u015fkas\u0131 de\u011fildir.", "text": "Bu par\u00e7adan edebiyat ele\u015ftirisiyle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "En \u00f6nemli de\u011ferlendirme \u00f6l\u00e7\u00fct\u00fc oldu\u011fu", "B": "Zaman zaman yerini farkl\u0131 \u00f6\u011felerin ald\u0131\u011f\u0131", "C": "Edebiyat\u0131 gereksiz s\u00f6zlerden kurtard\u0131\u011f\u0131", "D": "Ge\u00e7mi\u015fte \u00f6neminin g\u00f6z ard\u0131 edildi\u011fi", "E": "G\u00fcn\u00fcm\u00fczde daha \u00e7ok gereksinim duyuldu\u011fu"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "412", "paragraph": "T\u00fcrk roman\u0131n\u0131n \u015fanss\u0131zl\u0131\u011f\u0131, edebiyat\u0131m\u0131zda romanc\u0131ya b\u00fcy\u00fck g\u00fc\u00e7 katan sa\u011flam bir felsefe, sosyoloji, tarih, psikoloji gelene\u011finin bulunmay\u0131\u015f\u0131d\u0131r. Bu durum romanc\u0131lar\u0131m\u0131z\u0131 \u00e7ok \u00f6nemli bir dayanaktan yoksun b\u0131rakm\u0131\u015ft\u0131r. Ama bu demek de\u011fildir ki, \u00fclkemizde iyi roman ve romanc\u0131lar yoktur. Aksine, \u00e7ok sonralar\u0131 tan\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131m\u0131z bu t\u00fcrde k\u0131sa s\u00fcrede nitelikli \u00fcr\u00fcnler ortaya konmu\u015ftur. Roman, ki\u015fiye \u00f6zg\u00fc bir yetenek ister ve bizim yazarlar\u0131m\u0131zda bu vard\u0131r. G\u00fcn\u00fcm\u00fczde T\u00fcrk romanlar\u0131 yabanc\u0131 dile \u00e7evrilip ilgi g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcne g\u00f6re, ba\u015far\u0131l\u0131 roman ve romanc\u0131lar\u0131m\u0131z\u0131n bulundu\u011funu rahatl\u0131kla s\u00f6yleyebiliriz.", "text": "Bu par\u00e7ada T\u00fcrk roman\u0131yla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "K\u00f6kl\u00fc bir ge\u00e7mi\u015finin olmad\u0131\u011f\u0131na", "B": "\u00c7ok ba\u015far\u0131l\u0131 romanlar\u0131n verildi\u011fine", "C": "Nitelikli romanc\u0131lar\u0131n oldu\u011funa", "D": "S\u0131n\u0131rlar\u0131m\u0131z\u0131 hen\u00fcz a\u015famad\u0131\u011f\u0131na", "E": "Edebiyat\u0131m\u0131za ge\u00e7 girdi\u011fine"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "413", "paragraph": "T\u00fcrk \u00f6yk\u00fcc\u00fcl\u00fc\u011f\u00fcn\u00fcn en \u00f6nemli \u00fc\u00e7 be\u015f yazar\u0131ndan biridir Sait Faik. \u00d6yk\u00fcc\u00fcl\u00fc\u011f\u00fcm\u00fczde kendine \u00f6zg\u00fc bir yer edinmi\u015ftir. Gelece\u011fe kalm\u0131\u015f, k\u00f6kleri derinlerde, say\u0131l\u0131 yazarlar\u0131m\u0131z\u0131n ba\u015f\u0131nda gelir o. Farkl\u0131 bir bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131s\u0131, yeni bir duyarl\u0131kla, insan sevgisi, \u015fefkat, dostluk gibi de\u011finilmemi\u015f konulara yer vermi\u015ftir \u00f6yk\u00fcc\u00fcl\u00fc\u011f\u00fcm\u00fczde. Edebiyat denizinde seyahat eden gen\u00e7ler i\u00e7in bir deniz feneridir adeta.", "text": "Bu par\u00e7ada Sait Faik'le ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "\u00d6yk\u00fclerini yal\u0131n bir dille yazd\u0131\u011f\u0131na", "B": "\u00d6yk\u00fcc\u00fcl\u00fc\u011f\u00fcm\u00fcze yeni konular kazand\u0131rd\u0131\u011f\u0131na", "C": "\u00d6yk\u00fcc\u00fcl\u00fc\u011f\u00fcm\u00fczde \u00f6nemli bir yerinin oldu\u011funa", "D": "Gen\u00e7 yazarlara yol g\u00f6sterdi\u011fine", "E": "Kal\u0131c\u0131 eserler verdi\u011fine"}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "414", "paragraph": "Re\u015fat Enis ad\u0131n\u0131 duymayanlar\u0131n say\u0131s\u0131, duyanlardan \u00e7ok daha fazlad\u0131r. Oysa 1930'lu y\u0131llarda edebiyat\u0131m\u0131z\u0131n en etkili, en kavgac\u0131 ve en \u00f6zg\u00fcn yazarlar\u0131ndan biriydi o. Re\u015fat Enis, 1909'da \u0130stanbul'da do\u011fmu\u015ftu. Subay olan babas\u0131n\u0131n g\u00f6revi nedeniyle Anadolu'nun bir\u00e7ok yerini gezdikten sonra 1930 y\u0131l\u0131nda adliye muhabiri olarak gazetecili\u011fe ba\u015flad\u0131. S\u0131ras\u0131yla Haber, Son Dakika ve Yeni \u0130stanbul gazetelerinde \u00e7al\u0131\u015ft\u0131, ilk hik\u00e2yeleri, 1930'da Servet-i F\u00fcnun'un devam\u0131 olan Uyan\u0131\u015f dergisinde yay\u0131mland\u0131. Ayn\u0131 y\u0131l bas\u0131lan hik\u00e2ye kitab\u0131ndan sonra bir daha bu alana d\u00f6nmeyerek edebiyatla olan ili\u015fkisini 1984'te \u00f6lene dek romanlar\u0131yla s\u00fcrd\u00fcrd\u00fc.", "text": "Bu par\u00e7ada tan\u0131t\u0131lan yazarla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Az tan\u0131nan bir yazar oldu\u011funa", "B": "\u00c7a\u011fda\u015flar\u0131ndan farkl\u0131 bir \u00e7izgiye sahip oldu\u011funa", "C": "Farkl\u0131 t\u00fcrlerde \u00fcr\u00fcnler kaleme ald\u0131\u011f\u0131na", "D": "Yazd\u0131\u011f\u0131 hik\u00e2yelerde Servet-i F\u00fcnun d\u00f6nemini yans\u0131tt\u0131\u011f\u0131na", "E": "De\u011fi\u015fik yerlerde bulundu\u011funa ve de\u011fi\u015fik gazetelerde \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "415", "paragraph": "Sevin\u00e7 \u00c7okum, son y\u0131llarda ortaya \u00e7\u0131kan reklama dayal\u0131 bir roman ve \u00f6yk\u00fc yazar\u0131 de\u011fildir. O, on be\u015f g\u00fcnde yirmi bask\u0131 yapan sonra da bir daha an\u0131lmayan eserler ortaya koymaz. Sanat\u00e7\u0131, otuz y\u0131l\u0131 a\u015fk\u0131n s\u00fcredir devaml\u0131 yazar, yay\u0131mlar ve bu yay\u0131mlanan eserler d\u00fczenli olarak okuyucu bulur. \u00c7abuk ve kolay kazan\u0131lan \u015f\u00f6hretin, saman alevine benzedi\u011fine inanan sanat\u00e7\u0131, sanat\u0131n\u0131n zirvesine kaleminin g\u00fcc\u00fcyle \u00e7\u0131km\u0131\u015ft\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen sanat\u00e7\u0131yla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Eserlerinin reklam\u0131n\u0131 yapt\u0131rmad\u0131\u011f\u0131", "B": "Kal\u0131c\u0131 eserler kaleme ald\u0131\u011f\u0131", "C": "Uzun bir yazarl\u0131k ge\u00e7mi\u015finin oldu\u011fu", "D": "Yay\u0131mlad\u0131\u011f\u0131 eserlerin ilgi g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fc", "E": "Ba\u015far\u0131lar\u0131n\u0131 kendi \u00e7abas\u0131yla elde etti\u011fi"}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "416", "paragraph": "Kitap, ba\u015ftan sona ki\u015fisel geli\u015fim konusunda gen\u00e7lere yard\u0131mc\u0131 olmay\u0131 ama\u00e7l\u0131yor. \u00d6rne\u011fin, k\u0131rsal b\u00f6lgeden p\u0131r\u0131l p\u0131r\u0131l bir gen\u00e7 b\u00fcy\u00fck bir kente geliyor; ama onu mutsuz edebilecek bir\u00e7ok olay bekliyor. Ayr\u0131ca, kentlerde oturan gen\u00e7ler de daha g\u00fczel ya\u015famak, hayatlar\u0131n\u0131 daha dolu ve anlaml\u0131 k\u0131lmak istiyorlar. Ama bunun nas\u0131l yap\u0131laca\u011f\u0131n\u0131 bilmiyorlar. \u0130\u015fte bu konularda gen\u00e7lere yard\u0131mc\u0131 olmak i\u00e7in yaz\u0131lan bu kitab\u0131n \u00e7a\u011fda\u015f \u00fclkelerde de \u00f6rneklerine bol bol rastl\u0131yoruz.", "text": "Bu par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen kitapla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Ki\u015filere faydal\u0131 olmak amac\u0131yla yaz\u0131ld\u0131\u011f\u0131na", "B": "Problem ya\u015fayan gen\u00e7lere yol g\u00f6stermeyi ama\u00e7lad\u0131\u011f\u0131na", "C": "Farkl\u0131 \u00e7evrelerde ya\u015fayan insanlara da seslendi\u011fine", "D": "Pek \u00e7ok \u00fclkede benzerlerinin bulundu\u011funa", "E": "Ya\u015fanm\u0131\u015f \u00f6rneklere yer vererek anlat\u0131m\u0131n\u0131 g\u00fc\u00e7lendirdi\u011fine"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "417", "paragraph": "Ayd\u0131nlar\u0131m\u0131z\u0131n \u00e7o\u011fu, ne yaz\u0131k ki, halkla ciddi bir ba\u011flant\u0131 kurmak, halk\u0131n meseleleriyle dertlenmek gibi kayg\u0131lardan \u00e7ok uzak. \u00d6zellikle, uzun bir s\u00fcre yaln\u0131z kendi ortam\u0131n\u0131n havas\u0131n\u0131 soluyan, halk\u0131n ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 d\u00fcnyay\u0131 payla\u015fmayan ayd\u0131nlar\u0131m\u0131zda bu durum daha da belirgin. Bir\u00e7o\u011funda da \u00f6nyarg\u0131l\u0131, burun k\u0131v\u0131ran, tepeden bakan bir yakla\u015f\u0131m hemen g\u00f6ze \u00e7arp\u0131yor. Bunlar halkla ileti\u015fim kurmay\u0131 de\u011fil, halk\u0131 y\u00f6nlendirmeyi ve de\u011fi\u015ftirmeyi ilke edindi\u011fi i\u00e7in, daha uzun zaman aralar\u0131nda s\u0131k\u0131 bir ba\u011f olmayacakt\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7ada s\u00f6z konusu ayd\u0131nlar ile ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Halkla ba\u011flar\u0131n\u0131n zay\u0131f oldu\u011funa", "B": "Halk\u0131n s\u0131k\u0131nt\u0131lar\u0131ndan uzak olduklar\u0131na", "C": "Halk\u0131 anlamaya \u00e7al\u0131\u015fmad\u0131klar\u0131na", "D": "Halka kendilerini kan\u0131tlamaya \u00e7al\u0131\u015ft\u0131klar\u0131na", "E": "Halk\u0131 be\u011fenmeyen, k\u00fc\u00e7\u00fcmseyen bir tutum sergilediklerine"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "418", "paragraph": "Toplumcu ger\u00e7ek\u00e7i T\u00fcrk edebiyat\u0131n\u0131n usta ismi Orhan Kemal'in temel kayg\u0131s\u0131 \"\u00f6nce ekmek\" olan insanlar\u0131 ve bu insanlar\u0131n \u00f6zlemlerini anlatt\u0131\u011f\u0131 \"\u00d6nce Ekmek\" adl\u0131 \u00f6yk\u00fc kitab\u0131 ge\u00e7ti\u011fimiz g\u00fcnlerde tekrar bas\u0131ld\u0131. \u00d6nce ekmek diyenlerin d\u00fcnyas\u0131ndan \u00e7ocuklara eserlerinde \u00f6nemli bir yer veren Orhan Kemal'in bu \u00f6yk\u00fc kitab\u0131nda da \u00e7ocuklar \u00f6n planda. Kitaptaki 17 \u00f6yk\u00fcn\u00fcn sekizinin ba\u015f kahraman\u0131 \u00e7ocuklar. Bu \u00f6yk\u00fclerde \u00e7ocuklar \"ekmek kavgas\u0131\" n\u0131n neferleri olduklar\u0131 gibi tam da Orhan Kemal'in inand\u0131\u011f\u0131 \u0131\u015f\u0131kl\u0131, ayd\u0131nl\u0131k taraflar\u0131 olan ki\u015filer. Orhan Kemal, insanl\u0131\u011f\u0131n yar\u0131n\u0131 ad\u0131na g\u00f6rmek istediklerini \u00e7ocuklar\u0131n d\u00fcnyas\u0131nda somutla\u015ft\u0131r\u0131yor. Yazar insana inan\u0131r, yar\u0131n\u0131 kurma m\u00fccadelesinde \u00f6ncelikle insana \u00f6nemli bir rol verir. Duru bir T\u00fcrk\u00e7eyle yaz\u0131lm\u0131\u015f \u00f6yk\u00fclerde dikkatimizi \u00e7eken bir di\u011fer nokta, Orhan Kemal'in insan psikolojisini yans\u0131tmadaki ba\u015far\u0131s\u0131d\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7ada Orhan Kemal'le ilgili a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "\u00d6yk\u00fclerinde rahat\u00e7a anla\u015f\u0131lan bir dil kulland\u0131\u011f\u0131na", "B": "Gelecek i\u00e7in d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcklerini \u00f6yk\u00fclerinde anlatt\u0131\u011f\u0131 \u00e7ocuklarda somutla\u015ft\u0131rd\u0131\u011f\u0131na", "C": "\u00d6yk\u00fclerinde insan\u0131n duygu d\u00fcnyas\u0131n\u0131 anlatma konusunda ba\u015far\u0131l\u0131 oldu\u011funa", "D": "\u00d6yk\u00fclerinde ekmek kavgas\u0131 i\u00e7inde olan insanlar\u0131 anlatt\u0131\u011f\u0131na", "E": "\u00d6yk\u00fclerinin konular\u0131n\u0131 se\u00e7erken g\u00fcnceli anlatmaya \u00e7ok fazla dikkat etti\u011fine"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "419", "paragraph": "7. Nobel \u00f6d\u00fcll\u00fc yazar Necip Mahfuz t\u00fcccar bir ailenin \u00e7ocu\u011fu olarak 1912'de Kahire'de do\u011fmu\u015ftu. Felsefe e\u011fitiminden sonra \u00fclkesindeki \u00fcn\u00fcn\u00fc 1939 y\u0131l\u0131nda ba\u015flad\u0131\u011f\u0131 hik\u00e2ye ve roman yazarl\u0131\u011f\u0131yla sa\u011flam\u0131\u015ft\u0131. \u0130lk \u00fcr\u00fcnlerinde tarihi roman t\u00fcr\u00fcne ilgi duymakla birlikte, bir s\u00fcre sonra toplumsal sorunlara e\u011filmi\u015ftir. Yap\u0131tlar\u0131nda en \u00e7ok da M\u0131s\u0131r orta s\u0131n\u0131f\u0131n\u0131n hayat\u0131n\u0131 ele alm\u0131\u015ft\u0131r. Yazar, kendisinden \u00f6nce gelen ustalar\u0131n izinden gitmi\u015f ve Arap roman\u0131nda yeni bir devir a\u00e7m\u0131\u015ft\u0131r. Geride k\u0131rk kadar roman, y\u00fcz kadar \u00f6yk\u00fc ve otuzu a\u015fan senaryo b\u0131rakm\u0131\u015ft\u0131r. Bir b\u00fct\u00fcn olarak bakt\u0131\u011f\u0131m\u0131zda Mahfuz'un hayat\u0131 ve romanlar\u0131yla modern M\u0131s\u0131r'\u0131n siyasi ve toplumsal tarihi b\u00fct\u00fcn\u00fcyle \u00f6rt\u00fc\u015fecektir.", "text": "Bu par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen sanat\u00e7\u0131yla ilgili a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Roman t\u00fcr\u00fcnde Arap edebiyat\u0131nda yeni bir \u00e7\u0131\u011f\u0131r a\u00e7t\u0131\u011f\u0131na", "B": "Romanlar\u0131nda tarihten ve toplumdan se\u00e7ti\u011fi konulara de\u011findi\u011fine", "C": "Yazmay\u0131 ya\u015fam bi\u00e7imi haline getirdi\u011fine", "D": "Kendinden \u00f6nceki b\u00fcy\u00fck yazarlar\u0131 \u00f6rnek ald\u0131\u011f\u0131na", "E": "De\u011fi\u015fik t\u00fcrde eserler yazd\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "420", "paragraph": "1979 y\u0131l\u0131nda kurulan yay\u0131nevimiz \"Okumak \u00e7ocuklar i\u00e7in ser\u00fcven olmal\u0131!\" anlay\u0131\u015f\u0131ndan yola \u00e7\u0131karak g\u00fcn\u00fcm\u00fcz \u00e7ocuklar\u0131n\u0131n severek, e\u011flenerek okuyacaklar\u0131 kitaplar basmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yoruz. \u00c7ocuklar\u0131n sosyal, d\u00fc\u015f\u00fcnsel, duygusal geli\u015fimlerine katk\u0131da bulunacak nitelikli eserler \u00fcretmekteyiz. Bu ama\u00e7 do\u011frultusunda \u00e7ocu\u011fun ya\u015fam\u0131ndan yola \u00e7\u0131kan, ger\u00e7ek d\u00fcnyada var olan olaylar\u0131, ili\u015fkileri ve g\u00fczellikleri \u00e7ocu\u011fun hayal d\u00fcnyas\u0131 ile birlikte anlatan kitaplar\u0131 se\u00e7mekte ve sunmaktay\u0131z. Yay\u0131mlad\u0131\u011f\u0131m\u0131z  \u00e7ocuk kitaplar\u0131n\u0131n sadece bir k\u00fclt\u00fcr hizmeti olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131n, bu \u00fclkenin gelece\u011fini de \u00fczerinde ta\u015f\u0131d\u0131\u011f\u0131n\u0131n bilincindeyiz. \u00c7evreye, topluma duyarl\u0131 gen\u00e7lerin yeti\u015fmesine katk\u0131da bulunma arzusu ve bu sorumluluk duygusuyla yolumuza devam ediyoruz.", "text": "Bu par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen yay\u0131neviyle ilgili a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Yay\u0131mlad\u0131klar\u0131 eserlerle topluma faydal\u0131 gen\u00e7ler yeti\u015ftirmeyi hedeflediklerine", "B": "\u00c7ocuklar\u0131n geli\u015fimine yard\u0131mc\u0131 olacak eser yay\u0131mlad\u0131klar\u0131na", "C": "\u00c7ocuklar\u0131n yeti\u015fkinlerle ya\u015fad\u0131klar\u0131 sorunlar\u0131 yay\u0131mlad\u0131klar\u0131 eserlerde dile getirdiklerine", "D": "Yay\u0131mlad\u0131klar\u0131 kitaplarda \u00e7ocu\u011fun ya\u015fad\u0131klar\u0131yla hayal g\u00fcc\u00fcn\u00fc birle\u015ftirdiklerine", "E": "\u00c7ocuklar\u0131n e\u011flenerek okuyacaklar\u0131 kitaplar \u00fcretmeye \u00e7al\u0131\u015ft\u0131klar\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "421", "paragraph": "D\u00fcnyaca \u00fcnl\u00fc bilimkurgu yazan, Jules Verne'i ailesinin denizcili\u011fe olan ilgisi hem \u00f6zel ya\u015fam\u0131nda hem de yaz\u0131n alan\u0131nda \u00e7ok etkilemi\u015ftir. \u00d6yle ki hen\u00fcz k\u00fc\u00e7\u00fck bir \u00e7ocukken gemilerde tayfal\u0131k yapmak i\u00e7in evden ka\u00e7may\u0131 bile g\u00f6ze alm\u0131\u015ft\u0131r. Jules Verne, \u00f6\u011frenim i\u00e7in gitti\u011fi Paris'te tiyatroyla ilgilenmeye ba\u015flam\u0131\u015ft\u0131r. \u0130lk yap\u0131t\u0131 bir tiyatro oyunudur. T\u00fcm vaktini Paris'teki k\u00fct\u00fcphanelerde uzay, arkeoloji, antropoloji, matematik, fizik gibi bilim kitaplar\u0131 okuyarak ge\u00e7iren Jules Verne'nin ilk roman\u0131 \"Balonla Be\u015f Hafta\" \u00e7ok b\u00fcy\u00fck \u00fcn kazanm\u0131\u015ft\u0131r. Yazar, bir\u00e7ok icad\u0131 \u00e7ok \u00f6nceden tahmin edip kurgulayarak romanlar\u0131na konu etti\u011fi i\u00e7in kimi \u00e7evrelerce \"Bilim falc\u0131s\u0131\" olarak adland\u0131r\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Kitaplar\u0131nda s\u00f6z etti\u011fi icatlar ger\u00e7ekle\u015fti\u011finde onun kulland\u0131\u011f\u0131 isimler verilmi\u015ftir. Jules Verne yap\u0131tlar\u0131 ba\u015fka dillere en \u00e7ok \u00e7evrilmi\u015f yazard\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen sanat\u00e7\u0131yla ilgili a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Eserlerinde d\u00f6neminde bilinmeyen ve bulunmayan icatlara yer verdi\u011fine", "B": "Yazar\u0131n ger\u00e7ekle\u015ftirmek istedi\u011fi daha pek \u00e7ok hedefinin bulundu\u011funa", "C": "Bir\u00e7ok de\u011fi\u015fik dile \u00e7evrilerek \u00e7ok say\u0131da \u00fclkede eserlerinin okundu\u011funa", "D": "Tiyatro ve roman gibi farkl\u0131 t\u00fcrlerde eserler yazd\u0131\u011f\u0131na", "E": "Sanat\u0131nda ve \u00f6zel ya\u015fam\u0131nda denizcili\u011fin etkisinin b\u00fcy\u00fck oldu\u011funa"}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "422", "paragraph": "Tanzimat\u0092la birlikte siyasal ve toplumsal ya\u015famda ba\u015flayan yenile\u015fme, ister istemez yaz\u0131n alan\u0131nda yank\u0131s\u0131n\u0131 g\u00f6sterir. Gazetelerin yay\u0131mlanmas\u0131, yeni d\u00fczyaz\u0131sal t\u00fcrlerin denenmesi, \u015fiire yeni kavramlar\u0131 yerle\u015ftirme \u00e7abalar\u0131 ele\u015ftirel boyutlu tart\u0131\u015fmalar\u0131 beraberinde getirmi\u015ftir. Ancak belirli konular\u0131n etraf\u0131nda d\u00f6n\u00fcp durur bu tart\u0131\u015fmalar.  Bunlara bir ad koymak gerekirse bir t\u00fcr gramer ele\u015ftirisi gibidir. Yap\u0131tlarda kullan\u0131lan Arap\u00e7a, Fars\u00e7a s\u00f6zc\u00fcklerin kullan\u0131mlar\u0131ndaki yanl\u0131\u015flar \u00fczerinde durulur. Yabanc\u0131 k\u00f6kenli s\u00f6zc\u00fcklerle olu\u015fturulmu\u015f tamlamalar\u0131n kurallara uygun olup olmad\u0131\u011f\u0131 tart\u0131\u015f\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r.", "text": "Par\u00e7ada Tanzimat d\u00f6nemiyle ilgili a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "D\u00fczyaz\u0131da yeni t\u00fcrlerin denendi\u011fine", "B": "Ele\u015ftirilerin daha \u00e7ok dille ilgili oldu\u011funa", "C": "Dilde yabanc\u0131 k\u00f6kenli s\u00f6zc\u00fcklerin daha fazla kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131na", "D": "Yap\u0131tlarda sosyal de\u011fi\u015fimin izlerinin g\u00f6r\u00fcld\u00fc\u011f\u00fcne", "E": "Toplumsal ya\u015famda birtak\u0131m de\u011fi\u015fikliklerin ya\u015fand\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "423", "paragraph": "Cumhuriyet'in ilk y\u0131llar\u0131ndan itibaren Anadolu'nun \u00e7e\u015fitli y\u00f6relerine da\u011f\u0131lan ayd\u0131nlar, gittikleri yerlerde pek \u00e7ok saz \u015fairi ile kar\u015f\u0131la\u015fm\u0131\u015f ve onlar\u0131 \u00e7e\u015fitli yay\u0131n organlar\u0131 arac\u0131l\u0131\u011f\u0131yla edebiyat d\u00fcnyam\u0131za tan\u0131tm\u0131\u015flard\u0131r. Bunlardan en \u00f6nemlisi, bir kutlama s\u0131ras\u0131nda Ahmet Kutsi Tecer taraf\u0131ndan fark edilen \u00c2\u015f\u0131k Veysel olmu\u015f; b\u00f6ylece \u00e2\u015f\u0131kl\u0131k gelene\u011fi bir canl\u0131l\u0131k kazanm\u0131\u015ft\u0131r. Radyolarda \u00e2\u015f\u0131klarla ilgili programlar yap\u0131lm\u0131\u015f, plak ve kasetler doldurulmu\u015f, yurt i\u00e7inde ve yurt d\u0131\u015f\u0131nda \u00e7e\u015fitli festivaller d\u00fczenlenmi\u015ftir. B\u00fct\u00fcn bu \u00e7al\u0131\u015fmalar saz \u015fiirinin g\u00fcn\u00fcm\u00fcze  kadar devam etmesini sa\u011flam\u0131\u015ft\u0131r. G\u00fcn\u00fcm\u00fcz saz \u015fairleri; dil, \u00f6l\u00e7\u00fc ve naz\u0131m \u015fekli olarak halk \u015fiiri gelene\u011fini devam ettirmi\u015f; eskiden oldu\u011fu gibi a\u015fk, do\u011fa vb. temalar\u0131n yan\u0131 s\u0131ra sosyal ve siyasal konular\u0131 da ele al\u0131p i\u015flemi\u015flerdir.", "text": "Bu par\u00e7ada, a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisinden s\u00f6z edilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "\u00c2\u015f\u0131k Veysel'in ke\u015ffiyle ayd\u0131nlar aras\u0131nda halk edebiyat\u0131na olan ilginin artt\u0131\u011f\u0131ndan", "B": "Cumhuriyet D\u00f6nemi saz \u015fairlerinin \u015fiirde toplumsal konulara yer verdi\u011finden", "C": "Halk \u015fiiri gelene\u011fini devam ettirenlerin halk edebiyat\u0131n\u0131n \u00f6z\u00fcne sad\u0131k kald\u0131\u011f\u0131ndan", "D": "Halk \u015fiirinin 20. y\u00fczy\u0131l teknolojisiyle yayg\u0131nla\u015ft\u0131r\u0131ld\u0131\u011f\u0131ndan", "E": "Saz \u015fairlerinin tan\u0131nmas\u0131nda ayd\u0131nlar\u0131n \u00f6nemli katk\u0131lar\u0131 oldu\u011fundan"}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "424", "paragraph": "Enver G\u00f6k\u00e7e'nin \u015fiirleri birer kavga \u00e7a\u011fr\u0131s\u0131d\u0131r. Her \u00e7a\u011fr\u0131 gibi s\u00f6z\u00fcn\u00fc a\u00e7\u0131k\u00e7a s\u00f6yler. Onun \u015fiirinde s\u00f6yleyi\u015ften \u00e7ok s\u00f6ylenen \u00f6nemlidir. Belki de halk \u015fiirinin anla\u015f\u0131l\u0131rl\u0131\u011f\u0131na, yal\u0131nl\u0131\u011f\u0131na yaslanmas\u0131 bu \u00e7er\u00e7evede a\u00e7\u0131klanabilir. Halk \u015fiirinin kal\u0131plar\u0131n\u0131 kendi \u00f6zg\u00fcn \u015fiir yap\u0131s\u0131 i\u00e7inde kullan\u0131\u015f\u0131, s\u00f6yleyi\u015fine bu etkinin kazand\u0131rd\u0131\u011f\u0131 dirilik, 1940 ku\u015fa\u011f\u0131 i\u00e7inde ayr\u0131 bir yere getirmektedir G\u00f6k\u00e7e'yi.", "text": "Bu par\u00e7ada Enver G\u00f6k\u00e7e ve onun \u015fiiriyle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "\u0130letisi olan \u015fiirler yazd\u0131\u011f\u0131na", "B": "Bi\u00e7imden \u00e7ok \u00f6z\u00fc \u00f6nemsedi\u011fine", "C": "S\u00fcss\u00fcz bir anlat\u0131m\u0131n\u0131n oldu\u011funa", "D": "1940 ku\u015fa\u011f\u0131 i\u00e7indeki yerine", "E": "G\u00fcn\u00fcm\u00fczde etkisini yitirdi\u011fine"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "425", "paragraph": "Edebiyatla toplum aras\u0131ndaki ili\u015fkinin \u00e7ok daha yak\u0131n, edeb\u00ee eserlerin hayat\u0131n ak\u0131\u015f\u0131na m\u00fcdahale etme g\u00fcc\u00fcne \u00e7ok daha fazla sahip oldu\u011fu y\u0131llar... \u0130\u015fte o y\u0131llarda duymu\u015ftum bu yazar\u0131n ad\u0131n\u0131. D\u00fcnya g\u00f6r\u00fc\u015f\u00fc b\u00fct\u00fcn ya\u015fam\u0131n\u0131 derinden etkilemi\u015fti. T\u00fcm \u00f6mr\u00fc edebiyatla ve daha iyi bir d\u00fcnya umuduyla kitaplar yazarak ge\u00e7ti. \u00c7ok k\u0131sa \u00f6zeti bile \u00e7ok yo\u011fun bir ya\u015fam\u0131 oldu\u011funu g\u00f6steriyor onun. Buna ra\u011fmen hi\u00e7bir roman\u0131 otobiyografik de\u011fildir. \u00c7a\u011f\u0131n\u0131n tarihini, duyduklar\u0131n\u0131, tan\u0131kl\u0131klar\u0131n\u0131 d\u00fcnya g\u00f6r\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcn merce\u011finde netle\u015ftirip yazan sanat\u00e7\u0131, izlenimlerini sanatsal a\u00e7\u0131dan tutarl\u0131 ve kal\u0131c\u0131 bi\u00e7imlemelerle sergilemeyi bilmi\u015ftir.", "text": "Bu par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen sanat\u00e7\u0131yla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 d\u00f6nemi romanlar\u0131na aktard\u0131\u011f\u0131na", "B": "D\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fc\u011f\u00fc gibi ya\u015famaya \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131na", "C": "Yap\u0131tlar\u0131nda kendi ya\u015fam\u0131na yer vermedi\u011fine", "D": "Dolu dolu bir ya\u015fam\u0131 oldu\u011funa", "E": "Sadece roman t\u00fcr\u00fcnde yap\u0131t verdi\u011fine"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "426", "paragraph": "\u00c7ocuklar i\u00e7in kitap kapaklar\u0131 ve i\u00e7leri resimlerken, onlara resmi sevdirmeyi ve g\u00fczellik duygusunu beslemeyi ama\u00e7layan sanat\u00e7\u0131n\u0131n son \u00e7al\u0131\u015fmas\u0131, Nasreddin Hoca ile ilgili. Bu kitap serisinin en \u00f6nemli \u00f6zelli\u011fi, metinlerin de tamamen \u00e7izere ait olmas\u0131. Nasreddin Hoca'n\u0131n keskin zek\u00e2s\u0131n\u0131 g\u00f6steren, herkesin dilindeki f\u0131kralar\u0131 se\u00e7en sanat\u00e7\u0131; bu metinleri renkli, \u00e2deta canl\u0131 fig\u00fcrlerle s\u00fcslemi\u015f. Hoca'n\u0131n her sayfada ba\u015fka kost\u00fcmlerle, ba\u015fka renklerde ve ba\u015fka ba\u015fka y\u00fcz ifadeleri tak\u0131nm\u0131\u015f h\u00e2lde resmedilmesi monotonlu\u011fu engelliyor. Sanat\u00e7\u0131 kulland\u0131\u011f\u0131 suluboya tekni\u011fiyle okuyucuda sayfalar aras\u0131nda geziniyor hissi uyand\u0131r\u0131yor.", "text": "Bu par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen kitapla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenemez?", "answers": {"A": "F\u0131kra metinlerinin eklemelerle zenginle\u015ftirildi\u011fi", "B": "Resimlerin ya\u015f\u0131yor hissi uyand\u0131rd\u0131\u011f\u0131", "C": "En \u00e7ok bilinen f\u0131kralar\u0131n se\u00e7ildi\u011fi", "D": "Resimlerin, ba\u015ftan sona ilgiyi canl\u0131 tuttu\u011fu", "E": "\u00c7ocuklar\u0131n estetik alg\u0131lar\u0131n\u0131n geli\u015ftirilmesinin ama\u00e7land\u0131\u011f\u0131"}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "427", "paragraph": "Yazar, y\u00fczy\u0131llard\u0131r tart\u0131\u015f\u0131lagelen kavramlar\u0131 d\u0131\u015far\u0131dan izleyen okuru edilgen konumundan \u00e7\u0131kar\u0131p bu tart\u0131\u015fmalar\u0131n i\u00e7ine \u00e7ekmeye, bu yolculu\u011fun bir par\u00e7as\u0131 h\u00e2line getirmeye \u00e7al\u0131\u015fm\u0131\u015f. Fantastik bir kurgu ile de okurun I dikkatini konuya odaklamay\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnm\u00fc\u015f ve bunu ba\u015farm\u0131\u015f. S\u0131cak ve ak\u0131c\u0131 \u00fcslubunun, romandaki felsefi a\u011f\u0131rl\u0131\u011f\u0131 dengeledi\u011fini d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorum. Dolay\u0131s\u0131yla didaktik olmadan, metni bilimsel ve felsefi kavramlarla bo\u011fucu h\u00e2le getirmekten ka\u00e7\u0131narak e\u011flenceli ve ilgin\u00e7 bir roman yazm\u0131\u015f sanat\u00e7\u0131.", "text": "Bu par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen romanla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "D\u00fc\u015f\u00fcnsel bir temel \u00fczerine kuruldu\u011funa", "B": "Merak edilen baz\u0131 sorulara cevap verdi\u011fine", "C": "Okuru aktif olmaya y\u00f6neltti\u011fine", "D": "Etkileyici bir anlat\u0131m\u0131n\u0131n oldu\u011funa", "E": "\u00d6\u011freticilikten uzak durdu\u011funa"}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "428", "paragraph": "Okudu\u011fum kitap, m\u00fczik ile \u015fiir aras\u0131ndaki ba\u011flant\u0131y\u0131 inceleyen, m\u00fczi\u011fin k\u00fclt\u00fcrel etkileri \u00fczerine de\u011fi\u015fik a\u00e7\u0131lardan yeni g\u00f6r\u00fc\u015fler sunan, d\u00fc\u015f\u00fcnmeye \u00e7a\u011f\u0131ran geni\u015f oylumlu, de\u011fi\u015fik bilgiler sunan bir \u00e7al\u0131\u015fma. Yazar, m\u00fczi\u011fin lirik bir ifade bi\u00e7imi, estetik bir deneyim oldu\u011fu, hayat\u0131n \u00e7ok farkl\u0131 alanlar\u0131na dokundu\u011fu ve dokundu\u011fu her yerde etkide bulundu\u011fu, iz b\u0131rakt\u0131\u011f\u0131n\u0131 belirtiyor. M\u00fczi\u011fin, hayat\u0131 \u015fiirselle\u015ftirdi\u011finden s\u00f6z ediyor. Tam da bu nedenle, dinleme al\u0131\u015fkanl\u0131\u011f\u0131m\u0131z\u0131n de\u011fi\u015fmesine, d\u00f6n\u00fc\u015fmesine katk\u0131da bulunacak bir yap\u0131t. Yazar \u015fiirselli\u011fini yitiren, insanlar\u0131 gerginli\u011fe iten ya\u015fam\u0131n m\u00fczi\u011fin etkileriyle yeniden \u015fiirsellik kazanaca\u011f\u0131n\u0131 s\u00f6yl\u00fcyor.", "text": "Bu par\u00e7adan tan\u0131t\u0131lan kitapla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine ula\u015f\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Ku\u015fat\u0131c\u0131 bilgiler i\u00e7erir.", "B": "\u00c7e\u015fitli saptamalar sunar.", "C": "Farkl\u0131 bir bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131s\u0131 geli\u015ftirir.", "D": "\u00d6\u011freticilikten uzakt\u0131r.", "E": "Klasikle\u015fmi\u015f davran\u0131\u015flar\u0131m\u0131z\u0131n de\u011fi\u015fmesini sa\u011flar"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "429", "paragraph": "Yazd\u0131\u011f\u0131 \u00f6yk\u00fclerin en \u00e7arp\u0131c\u0131 \u00f6rneklerinin yer ald\u0131\u011f\u0131 \u00f6zellikle \"Kitap\u00e7\u0131 Mendel\" ve \"Ge\u00e7mi\u015fe Yolculuk\" adl\u0131 uzun \u00f6yk\u00fc kitaplar\u0131 ile Zweig, okuru derinden etkiliyor. Zweig bu \u00f6yk\u00fclerinde, sava\u015f\u0131n ve zorbal\u0131\u011f\u0131n en ac\u0131 izlerinin ya\u015fand\u0131\u011f\u0131 20. y\u00fczy\u0131lda bir\u00e7ok \u00fclkede ya\u015fanan de\u011fi\u015fik hayatlara y\u00fcz\u00fcn\u00fc \u00e7eviriyor. \u0130nsan ruhunun bilinmez ve karanl\u0131k derinliklerine inerek okuyucusunu bir yolculu\u011fa \u00e7\u0131kar\u0131yor.  A\u015fk\u0131n k\u0131r\u0131lganl\u0131\u011f\u0131, tutku, h\u0131rs, ge\u00e7mi\u015fin karanl\u0131k g\u00f6lgesi, sava\u015f\u0131n a\u00e7t\u0131\u011f\u0131 derin yaralar gibi temalar\u0131 konu edindi\u011fi bu \u00f6yk\u00fclerde \u00e7ok y\u00f6nl\u00fc ve yeni bir anlat\u0131mla kar\u015f\u0131m\u0131za \u00e7\u0131k\u0131yor. Sava\u015f kar\u015f\u0131t\u0131 ve h\u00fcmanist bir yazar olan Stefan Zweig'in uzak bir gelece\u011fe emanet etti\u011fi \u00f6yk\u00fcleriyle h\u00e2l\u00e2 g\u00fcn\u00fcm\u00fcz d\u00fcnyas\u0131na \u0131\u015f\u0131k tuttu\u011funu g\u00f6rmek onun unutulmayacak bir yazar oldu\u011funun en b\u00fcy\u00fck kan\u0131t\u0131d\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7adan Zweig ve \u00f6yk\u00fcleriyle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Farkl\u0131 anlat\u0131m bi\u00e7imlerinden yararlanm\u0131\u015ft\u0131r.", "B": "Ger\u00e7eklerden yola \u00e7\u0131km\u0131\u015ft\u0131r.", "C": "Okurlar\u0131 bireyin i\u00e7 d\u00fcnyas\u0131na ili\u015fkin yeni duyumsamalara y\u00f6neltir.", "D": "D\u00fcnyaca tan\u0131nan bir yazar olmay\u0131 ama\u00e7lam\u0131\u015ft\u0131r.", "E": "Yaz\u0131n d\u00fcnyas\u0131na kal\u0131c\u0131 etkiler b\u0131rakm\u0131\u015ft\u0131r."}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "430", "paragraph": "Nezihe Meri\u00e7, bireysel hayatlar\u0131 yok sayan toplumsal bask\u0131lar\u0131, anlay\u0131\u015fs\u0131zl\u0131klar\u0131 ele\u015ftirerek \u00fclkemizde b\u00fcy\u00fck bask\u0131 alt\u0131nda oldu\u011funa inand\u0131\u011f\u0131 kad\u0131nlar\u0131 \u00f6zg\u00fcrl\u00fck perspektifinden ele alarak \u00f6yk\u00fclere ta\u015f\u0131m\u0131\u015f, onlar\u0131n \u00f6n\u00fcn\u00fc a\u00e7maya \u00e7al\u0131\u015fm\u0131\u015ft\u0131r. Bunu yaparken de modern \u00f6yk\u00fcn\u00fcn imk\u00e2nlar\u0131n\u0131 ve ara\u00e7lar\u0131n\u0131 pek \u00e7ok \u00f6yk\u00fcc\u00fcden \u00f6nce ke\u015ffedip  \u00f6yk\u00fclerinde uygulayarak T\u00fcrk \u00f6yk\u00fcc\u00fcl\u00fc\u011f\u00fcnde yol a\u00e7\u0131c\u0131 bir yazar kimli\u011fi olu\u015fturmu\u015ftur. Meri\u00e7, genel anlamda dilde \u00f6zenlidir. \u0130lk d\u00f6nemlerde direnmesine kar\u015f\u0131n sonralar\u0131 dildeki \u00f6zle\u015ftirmeci yakla\u015f\u0131mlar\u0131 benimser, kimi ya\u015fan\u0131rl\u0131k kazanamayan kelimeleri \u00f6yk\u00fcs\u00fcne sokar. Zaman zaman da \u015fiirsellik pe\u015fine d\u00fc\u015ferek zorlama benzetmelere girer. Ancak Meri\u00e7, T\u00fcrk \u00f6yk\u00fcc\u00fcl\u00fc\u011f\u00fcnde dil bilinci en y\u00fcksek yazarlar\u0131m\u0131zdan biridir. \u00d6zellikle atmosfer olu\u015fturma ve duygu aktar\u0131m\u0131nda dili kusursuz kullan\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7adan Nezihe Meri\u00e7'le ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Konular\u0131 tarafs\u0131z bir yakla\u015f\u0131mla ele ald\u0131\u011f\u0131", "B": "Bazen yapayl\u0131\u011fa d\u00fc\u015fse de dili ba\u015far\u0131l\u0131 kulland\u0131\u011f\u0131", "C": "Dilde yenile\u015fmeye bir s\u00fcre kar\u015f\u0131 olsa da sonralar\u0131 benimsedi\u011fi", "D": "\u00d6yk\u00fcde kulland\u0131\u011f\u0131 teknikler y\u00f6n\u00fcyle \u00f6nc\u00fc oldu\u011fu", "E": "Yap\u0131tlar\u0131n\u0131n i\u00e7eri\u011fini belli bir ama\u00e7 do\u011frultusunda olu\u015fturdu\u011fu"}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "431", "paragraph": "\u0130lk ve son kitab\u0131n\u0131 kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131rd\u0131\u011f\u0131m\u0131zda sanat\u00e7\u0131n\u0131n \u00e7ok b\u00fcy\u00fck bir a\u015fama kat etmi\u015f oldu\u011funu g\u00f6r\u00fcyoruz. Adeta \u00e7\u0131rakl\u0131ktan ustal\u0131\u011fa do\u011fru yol alm\u0131\u015f. Anlat\u0131m\u0131nda, s\u00f6zc\u00fck kullan\u0131m\u0131nda, s\u00f6yleyi\u015f bi\u00e7imlerinde b\u00fcy\u00fck geli\u015fme ve de\u011fi\u015fme var. \u0130lk hik\u00e2yelerdeki h\u00fcz\u00fcnl\u00fc, duygusal hava ve dolay\u0131s\u0131yla da romantik diyebilece\u011fimiz anlat\u0131m okurlarca yad\u0131rgan\u0131nca sanat\u00e7\u0131 sonraki \u00f6yk\u00fclerinde biraz daha a\u011f\u0131r ba\u015fl\u0131, kendisine \u00e7ekid\u00fczen veren bir anlat\u0131ma y\u00f6nelmi\u015ftir. Yine bu etkiyle \u00f6yk\u00fclerde i\u00e7eriksel olarak b\u00fcy\u00fck bir de\u011fi\u015fiklikten s\u00f6z etmesek bile anlat\u0131m\u0131n, ayr\u0131nt\u0131lara bak\u0131\u015f\u0131n \u00e7ok yetkinle\u015fti\u011fini, derin ve \u00e7ok katmanl\u0131 bir temaya ula\u015ft\u0131\u011f\u0131n\u0131 rahatl\u0131kla s\u00f6yleyebiliriz. B\u00f6ylece sanat\u00e7\u0131 okunurken \u00e7ok daha keyif al\u0131nabiliyor art\u0131k.", "text": "Bu par\u00e7adan s\u00f6z\u00fc edilen sanat\u00e7\u0131yla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Kendi sanat\u0131n\u0131 ve \u00f6yk\u00fc tekni\u011fini geli\u015ftirdi\u011fi", "B": "\u00d6yk\u00fclerinde ayn\u0131 temay\u0131 kulland\u0131\u011f\u0131", "C": "Yal\u0131n bir anlat\u0131m\u0131n\u0131n oldu\u011fu", "D": "Baz\u0131 \u00f6yk\u00fclerinin yo\u011fun bir i\u00e7eri\u011finin oldu\u011fu", "E": "\u00d6yk\u00fclerinin bi\u00e7emini okurlar\u0131n tepkilerine g\u00f6re de\u011fi\u015ftirdi\u011fi"}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "432", "paragraph": "O, bir bi\u00e7im kolayl\u0131\u011f\u0131na ermi\u015f sanat\u00e7\u0131lardand\u0131. D\u0131\u015f yap\u0131 bak\u0131m\u0131ndan al\u0131\u015f\u0131lm\u0131\u015f bir bi\u00e7imi s\u00fcrd\u00fcr\u00fcyordu. Ama i\u00e7erik bak\u0131m\u0131ndan, duygu, d\u00fc\u015f\u00fcnce bak\u0131m\u0131ndan bir kolayl\u0131\u011fa y\u00f6nelmi\u015f oldu\u011fu s\u00f6ylenemezdi. Anla\u015f\u0131lmas\u0131 g\u00fc\u00e7, soyut konular ve \u00e7ok katmanl\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnsel bir \u015fiir yap\u0131s\u0131 kurmu\u015ftu.  Her \u015feyden \u00f6nce, \u015fiir duymaya, \u015fiir d\u00fc\u015f\u00fcnmeye, \u015fiir ya\u015famaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yordu. Yeni \u015fairler aras\u0131nda, yazd\u0131klar\u0131 ile ya\u015fay\u0131\u015f\u0131n\u0131 onun kadar ba\u011fda\u015ft\u0131rabilmi\u015f pek az kimse vard\u0131. Daha \u00f6nce \u00e7\u00f6z\u00fclmemi\u015f bir duygu, bir d\u00fc\u015f\u00fcnce y\u00fck\u00fcn\u00fc \u00e7\u00f6zmeye, sanatla\u015ft\u0131rmaya \u00e7al\u0131\u015fm\u0131\u015f, b\u00f6ylece de kendisine \u00f6zg\u00fc bir d\u0131\u015f yap\u0131ya, bir bi\u00e7ime ula\u015fm\u0131\u015ft\u0131. Bir i\u00e7erik ile bi\u00e7im bile\u015fimi ortaya koymu\u015ftu.", "text": "Bu par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen sanat\u00e7\u0131yla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "\u015eiirlerinin konusunu kolayca belirledi\u011fi", "B": "Ayn\u0131 \u015fiirsel bi\u00e7imleri kulland\u0131\u011f\u0131", "C": "Yo\u011fun ve zor anla\u015f\u0131l\u0131r konular\u0131 ele ald\u0131\u011f\u0131", "D": "\u015eiiri bir ya\u015fam bi\u00e7imi h\u00e2line getirdi\u011fi", "E": "Bi\u00e7im ve i\u00e7erik uyumunu \u00f6nemsedi\u011fi"}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "433", "paragraph": "Atat\u00fcrk\u00e7\u00fcl\u00fc\u011f\u00fc, yol g\u00f6sterici bir \u0131\u015f\u0131k olarak kabul ediyoruz. Neden b\u00f6yle davran\u0131yoruz? Elbet, Atat\u00fcrk de bizim gibi bir insand\u0131. Ama bizi ge\u00e7mi\u015f, \u00e7a\u011f\u0131n\u0131 a\u015fm\u0131\u015f bir insand\u0131. Yol g\u00f6sterici niteli\u011fi ile ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 g\u00fcnlerde bug\u00fcnleri g\u00f6rm\u00fc\u015f insand\u0131. Bu bak\u0131mdan fikirleri, d\u00fc\u015f\u00fcnceleri d\u00fcn oldu\u011fu gibi bug\u00fcn de bize \u0131\u015f\u0131k tutuyor. Atat\u00fcrk\u00e7\u00fcl\u00fck; d\u00fc\u015f\u00fcnce tarz\u0131 bak\u0131m\u0131ndan 30, 40, 50 hatta 80 sene evvel Atat\u00fcrk'\u00fcn kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131\u011f\u0131 olay kar\u015f\u0131s\u0131nda s\u00f6yledi\u011fi s\u00f6zden ziyade, bug\u00fcn kar\u015f\u0131la\u015f\u0131lan olay hakk\u0131nda akl\u0131n ve mant\u0131\u011f\u0131n felsefesi ile d\u00fc\u015f\u00fcnme sanat\u0131d\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Atat\u00fcrk'\u00fcn ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 \u00e7a\u011fda bir\u00e7ok sorunla m\u00fccadele etti\u011fine", "B": "Atat\u00fcrk'\u00fcn \u00e7a\u011f\u0131n\u0131 a\u015fan bir insan oldu\u011funa", "C": "Atat\u00fcrk'\u00fcn \u00f6ng\u00f6r\u00fc sahibi bir insan oldu\u011funa", "D": "Atat\u00fcrk'\u00fcn fikirleriyle ge\u00e7mi\u015fe ve bug\u00fcne \u0131\u015f\u0131k tuttu\u011funa", "E": "Atat\u00fcrk\u00e7\u00fcl\u00fc\u011f\u00fcn ak\u0131l ve mant\u0131k felsefesi ile d\u00fc\u015f\u00fcnme sanat\u0131 oldu\u011funa"}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "434", "paragraph": "Mehmet Akif'in \u015fiirlerinde estetikten \u00e7ok d\u00fc\u015f\u00fcnce \u00f6nemlidir. Onun i\u00e7in erdem, ahlak ve fikir \u00f6n plandad\u0131r. O, Do\u011fu k\u00fclt\u00fcr\u00fcne ba\u011fl\u0131d\u0131r. Onun i\u00e7indekileri de benimsemi\u015f bir insand\u0131r. Akif, aruz \u00f6l\u00e7\u00fcs\u00fcn\u00fc T\u00fcrk\u00e7eye ba\u015far\u0131yla uygulam\u0131\u015ft\u0131r. \u015eiirin ulusal olmas\u0131n\u0131, dini temellere dayanmas\u0131 gerekti\u011fini savunmu\u015ftur. Ayr\u0131ca her zaman toplumsall\u0131\u011f\u0131 ama\u00e7 edinmi\u015f, bireyselli\u011fi geri planda tutmu\u015f- tur. B\u00fct\u00fcn derdi toplumdur. Toplumun de\u011ferlerinin insan\u0131 sarmas\u0131 gerekti\u011fini d\u00fc\u015f\u00fcnm\u00fc\u015ft\u00fcr.", "text": "Bu par\u00e7adan Mehmet Akif'le ilgili a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Bireysel duygular\u0131 arka plana atm\u0131\u015ft\u0131r.", "B": "\u015eiirlerinde d\u00fc\u015f\u00fcnceyi \u00f6ne \u00e7\u0131karm\u0131\u015ft\u0131r.", "C": "Eserlerine toplumcu bir anlay\u0131\u015f h\u00e2kimdir.", "D": "D\u00f6nemin anlay\u0131\u015f\u0131ndan farkl\u0131 hareket etmi\u015ftir.", "E": "Toplumcu kimli\u011fini hep korumu\u015ftur."}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "435", "paragraph": "Y\u0131llard\u0131r romanlar \u00fczerinde yap\u0131lan tart\u0131\u015fmalarda, romanlar\u0131n dilinin \u00f6nemini anlatan, somut \u00f6rneklerle ele alan yaz\u0131lara az da olsa rastlad\u0131k. Az da olsa diyorum \u00e7\u00fcnk\u00fc roman\u0131n \u00f6nce bir dil i\u015fi sonra da bir konu i\u015fi oldu\u011fu unutuldu sanki. Son zamanlarda roman bollu\u011funda, gen\u00e7 yazarlara ele\u015ftirmenlerce iyi bir roman\u0131n iyi bir dille olu\u015fturulaca\u011f\u0131 anlat\u0131lmal\u0131yd\u0131. Yaln\u0131z gen\u00e7 yazarlara de\u011fil, t\u00fcm yazarlara anlat\u0131lmal\u0131yd\u0131 bu.", "text": "Bu par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131daki yarg\u0131lardan hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Roman \u00fczerine yap\u0131lan tart\u0131\u015fmalarda dilin de\u011ferini vurgulayanlar fazla de\u011fildir.", "B": "Dili iyi kullanmak roman t\u00fcr\u00fcn\u00fcn en \u00f6nemli \u00f6\u011fesi durumundad\u0131r.", "C": "Ele\u015ftirmenler yazarlara gerekli yol g\u00f6stericili\u011fi yapmam\u0131\u015ft\u0131r.", "D": "Son y\u0131llarda roman t\u00fcr\u00fcn\u00fcn say\u0131s\u0131nda \u00e7ok b\u00fcy\u00fck bir art\u0131\u015f ya\u015fanm\u0131\u015ft\u0131r.", "E": "Roman t\u00fcr\u00fcn\u00fcn di\u011fer t\u00fcrlere g\u00f6re dil y\u00f6n\u00fcnden b\u00fcy\u00fck zorluklar\u0131 vard\u0131r."}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "436", "paragraph": "Gustave Flaubert, \"Madam Bovary\" adl\u0131 eseriyle realist ak\u0131m\u0131 ba\u015flatt\u0131\u011f\u0131 kabul edilen sanat\u00e7\u0131d\u0131r. Bu roman Avrupa'da o zamana kadar g\u00f6r\u00fclmemi\u015f bir teknikle yaz\u0131ld\u0131\u011f\u0131 gibi anlatt\u0131\u011f\u0131 olay da Avrupa'da b\u00fcy\u00fck yank\u0131 uyand\u0131rm\u0131\u015ft\u0131.  Romantik yazarlar\u0131n sa\u011flam H\u0131ristiyanl\u0131k duygusuyla yazd\u0131klar\u0131 eserlere al\u0131\u015f\u0131k olan Avrupal\u0131lar bu romanda kocas\u0131n\u0131 aldatan bir kad\u0131n tipiyle kar\u015f\u0131la\u015f\u0131nca b\u00fcy\u00fck bir \u015fa\u015fk\u0131nl\u0131k ya\u015fad\u0131lar. Oysa bu durum hayatta ya\u015fanmas\u0131 m\u00fcmk\u00fcn olmayan bir durum de\u011fildi. Flaubert, insanlar\u0131 bu ger\u00e7ekle y\u00fczle\u015ftirdi sadece.", "text": "Bu paragrafta a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Gustave Flaubert'in realist ak\u0131m\u0131 ba\u015flatan sanat\u00e7\u0131 oldu\u011funa", "B": "Madam Bovary adl\u0131 eserin Avrupa'da b\u00fcy\u00fck \u015fa\u015fk\u0131nl\u0131k yaratt\u0131\u011f\u0131na", "C": "Realist yazarlar\u0131n dine kar\u015f\u0131 tav\u0131r tak\u0131nd\u0131klar\u0131na", "D": "Sanat\u00e7\u0131n\u0131n eserinde insanlar\u0131 ger\u00e7eklerle y\u00fczle\u015ftirdi\u011fine", "E": "Eserin teknik olarak da \u00f6ncekilerden farkl\u0131 oldu\u011funa"}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "437", "paragraph": "\u015eiir \u00f6\u011fretimi \u00f6teki t\u00fcrlere oranla daha g\u00fc\u00e7t\u00fcr. Bu g\u00fc\u00e7l\u00fck \u015fiirin do\u011fas\u0131ndan ve yap\u0131s\u0131ndan gelir. Bu y\u00f6nden \u015fiir \u00f6\u011fretiminde  \u015fairin neyi anlatt\u0131\u011f\u0131ndan, neyi vurgulad\u0131\u011f\u0131ndan \u00e7ok bunu nas\u0131l anlatt\u0131\u011f\u0131 \u00fczerinde durulur. \u00d6zellikle bir \u015fiire \u015fiirselli\u011fini kazand\u0131ran \u015fiirsel s\u00f6ylem \u00d6\u011frencilere dirilmeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131l\u0131r. \u015eiirsel s\u00f6ylemin \u00f6z\u00fcn\u00fc olu\u015fturan imgelerle d\u00fc\u015f\u00fcnme, d\u0131\u015f d\u00fcnyadan al\u0131nan izlenimleri imgelere d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcrme, \u015fiir \u00f6\u011fretimde \u00fczerinde durulacak anahtar kavramlard\u0131r. Bunun yan\u0131 s\u0131ra, etkileme ve duyguland\u0131rma amac\u0131na y\u00f6nelik s\u00f6zc\u00fcklerle yap\u0131lan anlatma sanatlar\u0131 belirli \u00f6l\u00e7\u00fcler i\u00e7erisinde g\u00f6sterilir.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "\u015eiir \u00f6\u011fretiminde \u00fczerinde durulmas\u0131 gereken kavramlara", "B": "\u015eairin \u00fcslubunun \u015fiir \u00f6\u011fretimini di\u011fer t\u00fcrlere g\u00f6re daha da zorla\u015ft\u0131rd\u0131\u011f\u0131na", "C": "\u0130mgelerle d\u00fc\u015f\u00fcnmenin, \u015fiir s\u00f6ylemenin \u00f6z\u00fcn\u00fc olu\u015fturdu\u011funa", "D": "\u015eiir \u00f6\u011fretiminde \u00f6ncelikle \u015fairin \u00fcslubu \u00fczerinde duruldu\u011funa", "E": "\u015eiir \u00f6\u011fretiminin g\u00fc\u00e7l\u00fc\u011f\u00fcn\u00fcn neden kaynakland\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "438", "paragraph": "G\u00fcn\u00fcm\u00fczde \u00e7a\u011fda\u015f \u00e7ocuk yaz\u0131n\u0131ndan s\u00f6z edildi\u011finde \u00e7ocuklar\u0131 \u00f6nemseyen, onlar\u0131n sorunlar\u0131n\u0131 dile getirmeye \u00e7al\u0131\u015fan, gereksinimlerine yan\u0131t arayan bir yakla\u015f\u0131m\u0131 anl\u0131yoruz. Bat\u0131'da \u00e7ocuk ve gen\u00e7lik yaz\u0131n\u0131n\u0131n yakla\u015f\u0131k otuz y\u0131ld\u0131r ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 de\u011fi\u015fim, geleneksel yakla\u015f\u0131mlardan ayr\u0131lan  yepyeni bir anlay\u0131\u015f\u0131 g\u00fcndeme getiriyor. Bu anlay\u0131\u015f, \u00e7ocu\u011fu y\u00fccelmesi ya da yo\u011frulup bi\u00e7imlendirilmesi gereken bir varl\u0131k olarak g\u00f6rm\u00fcyor. Yeti\u015fkinlerle e\u015fit haklar\u0131 olan bir birey olarak kabul ediyor, ki\u015filik geli\u015fimine her \u015feyden \u00e7ok \u00f6nem veriyor. \u00c7ocu\u011fa korumac\u0131 ya da otoriter bir yakla\u015f\u0131mla hep yukar\u0131dan bakan, bir \u015feyler dayatmaya \u00e7al\u0131\u015fan anlay\u0131\u015f\u0131n yerini \u00e7ocu\u011fu anlamak, tan\u0131mak yolunda bir yakla\u015f\u0131m al\u0131yor.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "\u00c7a\u011fda\u015f \u00e7ocuk edebiyat\u0131n\u0131n, \u00e7ocuklar\u0131n sorunlar\u0131n\u0131 dile getirdi\u011fine", "B": "G\u00fcn\u00fcm\u00fczde \u00e7ocuk edebiyat\u0131n\u0131n, \u00e7ocuklar\u0131n ihtiya\u00e7lar\u0131na cevap arad\u0131\u011f\u0131na", "C": "\u00c7a\u011f\u0131m\u0131zdaki \u00e7ocuk edebiyat\u0131 anlay\u0131\u015f\u0131n\u0131n geleneksel anlay\u0131\u015ftan ayr\u0131ld\u0131\u011f\u0131na", "D": "\u00c7ocuk e\u011fitiminde disiplinin vazge\u00e7ilmez bir tav\u0131r oldu\u011funa", "E": "\u00c7ocuk e\u011fitiminde onlar\u0131 tan\u0131man\u0131n, anlaman\u0131n \u00f6n plana \u00e7\u0131kt\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "439", "paragraph": "\u015eair, \u00e7o\u011fu zaman toplumun i\u00e7indeymi\u015f gibi g\u00f6z\u00fckse de asl\u0131nda yaln\u0131zd\u0131r. Ondan hi\u00e7bir \u015fey ka\u00e7maz ve ona her \u015fey dokunur. Hi\u00e7 tan\u0131mad\u0131\u011f\u0131 insanlar\u0131n ac\u0131lar\u0131, s\u0131k\u0131nt\u0131lar\u0131, heyecanlar\u0131, mutluluklar\u0131 onun hissiyat\u0131n\u0131 canland\u0131r\u0131r. Toplumdan gelen izlenimler, kendi d\u00fc\u015f g\u00fcc\u00fcyle birle\u015fince \u015fiirler d\u00f6k\u00fcl\u00fcverir dudaklardan. B\u00f6ylece kendi kendine i\u00e7ini d\u00f6ker. B\u00f6yle olunca ba\u015fka hayatlarda kendini de bulur. Yani toplumdan ald\u0131\u011f\u0131n\u0131 topluma verirken kendi de o hayat\u0131n i\u00e7inde olur. Kimsenin kolay kolay duymad\u0131\u011f\u0131n\u0131, sezmedi\u011fini kendisi fark eder. Zaten \u015fair demek de bu de\u011fil midir?", "text": "Bu par\u00e7ada \u015fairle ilgili a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Sezgisinin \u00e7ok g\u00fc\u00e7l\u00fc oldu\u011funa", "B": "Yaln\u0131z ve duygusal bir insan oldu\u011funa", "C": "Toplumdan ald\u0131\u011f\u0131n\u0131 tekrar topluma sundu\u011funa", "D": "Ba\u015fkalar\u0131n\u0131n fark edemedi\u011fini fark edebildi\u011fine", "E": "Toplumdan farkl\u0131 olmaya \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "440", "paragraph": "Re\u015fat Nuri, edebiyat\u0131n bir dil sanat\u0131 oldu\u011funu kavram\u0131\u015ft\u0131r. Kulland\u0131\u011f\u0131 yal\u0131n konu\u015fma dili, herkes taraf\u0131ndan okunmas\u0131n\u0131 sa\u011flam\u0131\u015ft\u0131r. Ba\u015fka yazarlar\u0131n ne dedi\u011fini anlamayanlar, onda kendi dillerini bulmu\u015flard\u0131r. G\u00fcnl\u00fck konu\u015fmaya yatk\u0131n dili, deyi\u015flerindeki rahatl\u0131k ve i\u00e7tenlik, kitaplar\u0131n\u0131n \u00e7ok okunmas\u0131nda \u00f6nemli bir etkendir.", "text": "Bu par\u00e7adan Re\u015fat Nuri ile ilgili a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisine ula\u015f\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Dilin edebiyatta \u00e7ok \u00f6nemli oldu\u011funu bilmektedir.", "B": "Genellikle toplumsal i\u00e7erikli romanlar da yazm\u0131\u015ft\u0131r.", "C": "Anlat\u0131m\u0131yla geni\u015f bir okur kitlesinin be\u011fenisini kazanm\u0131\u015ft\u0131r.", "D": "Halk\u0131n konu\u015ftu\u011fu dile yak\u0131n, yal\u0131n bir anlat\u0131m\u0131 vard\u0131r.", "E": "Kimi yazarlara g\u00f6re daha anla\u015f\u0131l\u0131r bir dile ula\u015fmay\u0131 bilmi\u015ftir."}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "441", "paragraph": "\u00d6yk\u00fc, bir b\u00fcy\u00fck u\u011fultunun i\u00e7inden s\u0131yr\u0131larak ak\u0131p giden zaman\u0131n hik\u00e2yelerinden kaland\u0131r bize; yaz\u0131l\u0131nca hayat bulan, hayata kat\u0131lan. \u00c7o\u011fu kez anlatmak istediklerimizin ama iki kelimeyi bir araya getirip de anlatamad\u0131klar\u0131m\u0131z\u0131n yaz\u0131l\u0131 halidir. Her yaz\u0131l\u0131\u015f\u0131nda yeni bir tan\u0131m kazan\u0131r, farkl\u0131 bir \u00f6zelli\u011fi ya da niteli\u011fiyle belirir. Her yazar\u0131n elinde bir yan\u0131 ayd\u0131nlan\u0131r \u00f6yk\u00fcn\u00fcn, bir yan\u0131 daha \u00f6ne \u00e7\u0131kar.  \u00d6yk\u00fc yazar\u0131 soluk al\u0131p verdi\u011fi dilin i\u00e7inde, yakas\u0131na yap\u0131\u015fan o hik\u00e2yeden bu hik\u00e2yeye yol s\u00fcren bir gezgindir. \u0130nsan ve d\u00fcnya kar\u015f\u0131m\u0131za her yazarda ba\u015fka ba\u015fka \u00e7\u0131kar, her dilde ba\u015fka, her okuyanla da yeni bir bi\u00e7im ve i\u00e7erik kazan\u0131r. Ve farkl\u0131 dillerde de olsa yaz\u0131lan her \u00f6yk\u00fcyle d\u00fcnyan\u0131n u\u011fultusu, okuruna bir \u015fey s\u00f6yleyen ses olur.", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re \"\u00f6yk\u00fc\" ile ilgili a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenemez?", "answers": {"A": "\u00d6yk\u00fc, hem yazar\u0131na hem de okuruna g\u00f6re de\u011fi\u015fkenlik g\u00f6sterir.", "B": "\u00d6yk\u00fc, insan\u0131n i\u00e7 d\u00fcnyas\u0131n\u0131n k\u00e2\u011f\u0131da d\u00f6k\u00fclm\u00fc\u015f halidir.", "C": "\u00d6yk\u00fc, yaz\u0131ld\u0131\u011f\u0131 her dilde farkl\u0131 nitelikler kazan\u0131r.", "D": "Her okur, okudu\u011fu \u00f6yk\u00fcy\u00fc farkl\u0131 yorumlayabilir.", "E": "\u00d6yk\u00fc yazar\u0131n\u0131n amac\u0131, toplum sorunlar\u0131na farkl\u0131 \u00e7\u00f6z\u00fcmler \u00fcretmektir."}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "442", "paragraph": "Y\u0131llard\u0131r Mimar Sinan'\u0131n dev\u015firmeli\u011finden hareketle H\u0131ristiyan m\u0131, Rum mu, Arnavut mu oldu\u011fu hakk\u0131nda \u00e7e\u015fitli iddialar ileri s\u00fcr\u00fcl\u00fcr. As\u0131l mesele Sinan'\u0131n milliyeti de\u011fil, bug\u00fcnk\u00fc \"olmayan\" T\u00fcrk mimarisinin Sinan'a nas\u0131l dev\u015firilece\u011fidir. \u015eahsiyet bunal\u0131m\u0131ndaki g\u00fcn\u00fcm\u00fcz insan\u0131n\u0131n, i\u00e7inde bo\u011fuldu\u011fumuz k\u00fclt\u00fcrs\u00fczl\u00fck ablukas\u0131ndan nas\u0131l kurtulaca\u011f\u0131n\u0131n \u00e7arelerini ararken Sinan gibi \u00e2bide sanatk\u00e2rlar, S\u00fcleymaniye, Selimiye gibi \u015faheserler bu hamlemizin \u015fevk ve g\u00fc\u00e7 kayna\u011f\u0131 olacakt\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Mimar Sinan'\u0131n etnik k\u00f6keninin ne oldu\u011funun bilinmedi\u011fine", "B": "G\u00fcn\u00fcm\u00fczde T\u00fcrk mimarisini \u015fekillendirecek \u00f6nemli mimarlar\u0131n yeti\u015fmedi\u011fine", "C": "G\u00fcn\u00fcm\u00fcz insan\u0131n\u0131n ki\u015filik bunal\u0131m\u0131 ve k\u00fclt\u00fcr karma\u015fas\u0131 ya\u015fad\u0131\u011f\u0131na", "D": "T\u00fcrk mimarlar\u0131n\u0131n Mimar Sinan'\u0131 taklit ederek ba\u015far\u0131ya ula\u015fabilece\u011fine", "E": "Mimarimizin birikiminden yararlan\u0131larak g\u00fcn\u00fcm\u00fcz\u00fc \u015fekillendirmek gerekti\u011fine"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "443", "paragraph": "Bilge Karasu, T\u00fcrk yaz\u0131n\u0131n\u0131n yenilik\u00e7i ustalar\u0131ndan. Az yaz\u0131p seyrek yay\u0131mlayan, yazacaklar\u0131 ilgiyle beklenen, yazd\u0131klar\u0131yla yank\u0131lar uyand\u0131ran bir yazar. \u0130nce eleyip s\u0131k dokuyan bir yazar oldu\u011fu i\u00e7in geni\u015f okur y\u0131\u011f\u0131nlar\u0131na ula\u015famayan se\u00e7kinci bir tutumu oldu\u011fu s\u00f6ylenebilir. Bireyin i\u00e7 sorunlar\u0131n\u0131n \u00e7\u00f6z\u00fcmlenmesine adanm\u0131\u015f bir yaz\u0131nsal ser\u00fcveni vard\u0131r. Yaz\u0131nsal teknikleri ba\u015far\u0131yla kullanmas\u0131 dahas\u0131 kendine \u00f6zg\u00fc anlat\u0131m bi\u00e7imleri geli\u015ftirmesi onu \u00f6yk\u00fcc\u00fcl\u00fc\u011f\u00fcm\u00fcz\u00fcn usta yazarlar\u0131ndan biri yapm\u0131\u015ft\u0131r.", "text": "Par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen yazarla ilgili a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenemez?", "answers": {"A": "Bilge Karasu, son y\u0131llarda \u00f6yk\u00fcleri en fazla okunan bir yazar\u0131m\u0131zd\u0131r.", "B": "Yap\u0131tlar\u0131n\u0131 sab\u0131rs\u0131zl\u0131kla bekleyen bir okur kitlesi vard\u0131r.", "C": "T\u00fcrk \u00f6yk\u00fcc\u00fcl\u00fc\u011f\u00fcnde \u00f6zg\u00fcn bir yeri vard\u0131r.", "D": "Onun \u00f6yk\u00fclerinin temel konusu insanlar\u0131n kendileriyle \u00e7at\u0131\u015fmalar\u0131d\u0131r.", "E": "Her konuyu \u00f6yk\u00fclerine konu etmeyecek kadar se\u00e7icidir."}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "444", "paragraph": "Avc\u0131lar\u0131 sevmem. D\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorum, ava gitmekten ho\u015flananlar aras\u0131nda dostum, arkada\u015f\u0131m diyebilece\u011fim kimse yok. Eskiden vard\u0131, bozu\u015ftum onlarla. Avc\u0131 olduklar\u0131 i\u00e7in mi? Hay\u0131r, ba\u015fka sebeplerle, iyi birer insan olmad\u0131klar\u0131n\u0131, bencil  olduklar\u0131n\u0131 anlad\u0131m. Avdan ve \u00f6ld\u00fcrmekten ho\u015flanmalar\u0131 da bencil olmalar\u0131ndan  gelmiyor mu zaten?", "text": "Yazar par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisine de\u011finmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Av merakl\u0131lar\u0131n\u0131 sevmedi\u011fine", "B": "Dostlar\u0131 aras\u0131nda av merakl\u0131lar\u0131n\u0131n olmad\u0131\u011f\u0131na", "C": "Kimi dostlar\u0131yla, avc\u0131 ol malan y\u00fcz\u00fcnden aras\u0131n\u0131n a\u00e7\u0131ld\u0131\u011f\u0131na", "D": "Avc\u0131lar\u0131n kendilerini d\u00fc\u015f\u00fcnen insanlar oldu\u011funa inand\u0131\u011f\u0131na", "E": "Bencil insanlar\u0131n, avlan\u0131p \u00f6ld\u00fcrmekten ho\u015fland\u0131klar\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "445", "paragraph": "Kent dola\u015fmalar\u0131 \u00e7ok sevdi\u011fim bir u\u011fra\u015f. \u00c7ok da yararl\u0131. Ama gitgide zorla\u015f\u0131yor bu i\u015f, \u00c7\u00fcnk\u00fc benim, dola\u015fmay\u0131 sevdi\u011fim semtlere gidebilmem i\u00e7in ta\u015f\u0131tlara binmem gerek. Kald\u0131r\u0131mlarda arabalar dolu, yayalara ge\u00e7it yok. Ta\u015f\u0131tlar adam alm\u0131yor. Belli bir otob\u00fcs\u00fc bir durakta bekliyorum. Fakat bazen bir saat otob\u00fcs bekledi\u011fim oluyor. Gitmek istedi\u011fim yerlere ba\u015fka t\u00fcrl\u00fc gitmem m\u00fcmk\u00fcn de\u011fil.", "text": "Bu par\u00e7ada yazar, a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "\u015eehri dola\u015f\u0131rken g\u00fc\u00e7l\u00fcklerle kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131\u011f\u0131na", "B": "Kenti dola\u015fman\u0131n eski y\u0131llara g\u00f6re g\u00fc\u00e7le\u015fti\u011fine", "C": "\u015eehrin farkl\u0131 yerlerini gezmeyi \u00e7ok sevdi\u011fine", "D": "Kentin n\u00fcfusunun ge\u00e7mi\u015fe g\u00f6re \u00e7ok artt\u0131\u011f\u0131na", "E": "\u015eehirde otob\u00fcslerin d\u00fczenli i\u015flemedi\u011fine"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "446", "paragraph": "Ne zamand\u0131r okuyam\u0131yorum; \u015f\u00f6yle diledi\u011fim gibi okuyam\u0131yorum. Hep ya bir kitap ya bir dergi var elimde; yaln\u0131z g\u00f6z gezdiriyorum, i\u015fte o kadar. B\u00fcy\u00fck bir kitab\u0131, uzunca bir yaz\u0131y\u0131 okuyam\u0131yorum. \u0130lgilensem bile sonraya, bir ba\u015fka zamana b\u0131rak\u0131yorum. \u00dc\u015fenme \u00e7\u00f6kt\u00fc bana; okumaya \u00fc\u015fenme, yazmaya \u00fc\u015fenme\u0085", "text": "Yazar bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Okuma ve yazma konusunda bir tembellik ya\u015fad\u0131\u011f\u0131na", "B": "Okumak i\u00e7in zaman\u0131n\u0131n olmad\u0131\u011f\u0131na", "C": "Okumak amac\u0131yla eline ald\u0131\u011f\u0131 yaz\u0131lar\u0131, bir g\u00f6z at\u0131p b\u0131rakt\u0131\u011f\u0131na", "D": "Ba\u015flad\u0131\u011f\u0131 uzun bir yaz\u0131y\u0131 sonuna kadar okuyamad\u0131\u011f\u0131na", "E": "Bir \u015feyler okumak istedi\u011fi halde okuyamad\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "447", "paragraph": "\u00d6\u011fretmenlikten, okul \u00f6devlerini incelemekten f\u0131rsat bulduk\u00e7a \u015fiirle u\u011fra\u015f\u0131r\u0131m. Genellikle geceleri \u00e7al\u0131\u015fmam. G\u00fcnd\u00fczleri \u00e7evrem nas\u0131l olursa olsun \u00e7al\u0131\u015f\u0131r\u0131m. \u00c7al\u0131\u015fma yerim \u00f6\u011fretmenler odas\u0131, bir k\u00f6\u015fe ya da kahvehane olabilir. Sessizlik istemem ve aramam. Bu galiba bir al\u0131\u015fma meselesi. \u015eiir \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n\u0131 yapt\u0131\u011f\u0131m k\u00e2\u011f\u0131tlar, mutlaka \u00f6\u011frencilerimin bir y\u00fcz\u00fcn\u00fc kulland\u0131\u011f\u0131 \u00f6dev k\u00e2\u011f\u0131tlar\u0131 olmal\u0131. D\u0131\u015far\u0131da isem elime ne ge\u00e7erse onunla yazar\u0131m; ama evde isem masama otururum, kendi kalemlerimle \u015fiirlerimi yazar\u0131m.", "text": "Bu par\u00e7ada yazar, a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "\u015eiirlerini yazmak i\u00e7in \u00f6zel \u015fartlar aramad\u0131\u011f\u0131na", "B": "Bir y\u00fcz\u00fc kullan\u0131lm\u0131\u015f ka\u011f\u0131tlar\u0131n arka y\u00fczlerini kulland\u0131\u011f\u0131na", "C": "Mesle\u011finin \u015fairli\u011fini olumsuz y\u00f6nde etkiledi\u011fine", "D": "G\u00fcr\u00fclt\u00fcl\u00fc yerlerde bile rahats\u0131z olmadan \u00e7al\u0131\u015fabildi\u011fine", "E": "G\u00fcn\u00fcn her an\u0131n\u0131 \u015fiire ay\u0131ramad\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "448", "paragraph": "Okurlar\u0131n \u00e7o\u011fu a\u011f\u0131rba\u015fl\u0131 yazarlardan ho\u015flan\u0131r. Onlardan \u00f6\u011frendikleri, \u00f6\u011frenecekleri varm\u0131\u015f\u0085 Somurtun, y\u00fcksekten at\u0131n; sizde ger\u00e7ek bir b\u00fcy\u00fckl\u00fck sezerler. G\u00fclmeye, g\u00fcld\u00fcrmeye kalkmayacaks\u0131n\u0131z; ciddilikten nasibiniz yok derler de \u00f6nemsemezler dediklerinizi. Sizin o s\u00f6ylediklerinizi d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fc\u011f\u00fcn\u00fcze de inanmazlar. Alay ediyorsunuz diye d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcrler. Alay\u0131n, e\u011flencenin alt\u0131nda sahiden bir d\u00fc\u015f\u00fcnce olur mu hi\u00e7, derler. \u015e\u00f6yle yukar\u0131dan alarak konu\u015fun, bilimsel ifadeler kullan\u0131n. S\u00f6ylediklerinizin manas\u0131 olmasa da kar\u015f\u0131n\u0131zdakiler sayg\u0131yla, hayranl\u0131kla dinler.", "text": "Yazar, bu par\u00e7ada okuyucularla ilgili a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Ciddi bir \u00fcslupla yaz\u0131lan yaz\u0131lar\u0131 be\u011fendiklerine", "B": "Ciddiyetten uzak yaz\u0131lar\u0131 \u00f6nemsemediklerine", "C": "Okuduklar\u0131 yaz\u0131lardan yeni bilgiler \u00f6\u011frenmek istediklerine", "D": "Bilimsel terimler kullanman\u0131n anla\u015f\u0131lmay\u0131 kolayla\u015ft\u0131rd\u0131\u011f\u0131na inand\u0131klar\u0131na", "E": "Okuduklar\u0131n\u0131, i\u00e7eri\u011fine g\u00f6re de\u011fil, anlat\u0131m\u0131na g\u00f6re de\u011ferlendirdiklerine"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "449", "paragraph": "Yaz\u0131lar\u0131m her ay ya da iki ayda bir \u00e7\u0131k\u0131yordu. Bu yaz\u0131lardan dolay\u0131 ilk cezaland\u0131r\u0131lmam 1949 \u0096 1950 \u00f6\u011fretim y\u0131l\u0131 ba\u015f\u0131nda Nurg\u00f6z'den al\u0131n\u0131p \u00c7ardak'a tayin edilmemle oldu. Varl\u0131k'ta \u00e7\u0131kan ilk yaz\u0131lar\u0131m Bab\u0131\u00e2li'nin baz\u0131 kalemlerini \u015fa\u015f\u0131rtm\u0131\u015ft\u0131. \u00d6rne\u011fin, Ak\u015fam'da \u015eevket Rado, bunlara inan\u0131labilir mi, diyerek bir \u00f6vg\u00fc yay\u0131mlam\u0131\u015ft\u0131.", "text": "Bu par\u00e7ada yazar, kendisiyle ilgili a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Yaz\u0131lar\u0131n\u0131n belirli aral\u0131klarla yay\u0131mland\u0131\u011f\u0131na", "B": "Yazd\u0131klar\u0131 y\u00fcz\u00fcnden cezaya \u00e7arpt\u0131r\u0131ld\u0131\u011f\u0131na", "C": "Edebiyat\u0131n de\u011fi\u015fik t\u00fcrlerinde eser verdi\u011fine", "D": "Baz\u0131 yaz\u0131lar\u0131n\u0131n kimi yazarlarca \u00f6vg\u00fcye de\u011fer g\u00f6r\u00fcld\u00fc\u011f\u00fcne", "E": "\u0130lk yaz\u0131lar\u0131n\u0131n etki uyand\u0131rd\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "450", "paragraph": "Yazarlar genellikle duygulu insanlard\u0131r. Bir kitab\u0131 yay\u0131mlanm\u0131\u015f, bir dergide bir \u00f6yk\u00fcs\u00fc \u00e7\u0131km\u0131\u015fsa en tan\u0131nm\u0131\u015f\u0131ndan en acemisine de\u011fin hepsi heyecanlan\u0131r, i\u00e7i i\u00e7ine s\u0131\u011fmaz. Ben de onlardan ba\u015fka de\u011filimdir. Eserim yay\u0131mlan\u0131nca kendimi, eserin okundu\u011fu kent ve k\u00f6y evlerinde hissederim bir s\u00fcre. Okurlar\u0131mla y\u00fcz y\u00fcze gelip konu\u015fmay\u0131, yurdumuzu g\u00f6rmeyi d\u00fc\u015f\u00fcnmez olur muyum?", "text": "Yazar, bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Yazarlar\u0131n olaylardan kolayca etkilenen ki\u015filer oldu\u011funa", "B": "Ba\u015fka yazarlarla ortak y\u00f6nlerinin bulundu\u011funa", "C": "Yap\u0131tlar\u0131n\u0131n yay\u0131mlanmas\u0131ndan ve okunmas\u0131ndan mutlu oldu\u011funa", "D": "Yap\u0131tlar\u0131nda yurdun de\u011fi\u015fik y\u00f6relerini konu etti\u011fine", "E": "Okuyucular\u0131 ile kar\u015f\u0131 kar\u015f\u0131ya gelip konu\u015fmay\u0131 istedi\u011fine"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "451", "paragraph": "Bir insan, kendisine y\u00fcklenen veya ya\u015famak i\u00e7in y\u00fcklenmek zorunda oldu\u011fu her eyleme kendisini veremez. \u00c7\u00fcnk\u00fc insan kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131\u011f\u0131 her \u015feye kendisini verebilecek bir g\u00fcce sahip de\u011fildir. Her insan\u0131n kendisini verebilece\u011fi, co\u015fku duydu\u011fu, tutkuyla sar\u0131ld\u0131\u011f\u0131 i\u015f alanlar\u0131 vard\u0131r. Bu arada insan\u0131n co\u015fku duymad\u0131\u011f\u0131, ya\u015famak i\u00e7in u\u011fra\u015fmak zorunda kald\u0131\u011f\u0131 alanlar da vard\u0131r. Kendisini mutlu eden eylemlere giri\u015fmek i\u00e7in, kendisi i\u00e7in \u00f6nemsiz olan asl\u0131nda hi\u00e7 sevmedi\u011fi eylemleri ger\u00e7ekle\u015ftirmek zorunda kal\u0131r. Tutkuyla sar\u0131lma, kendisini bir \u015feye vermenin ilk ko\u015fuludur. Kendisini verme ile yarat\u0131c\u0131, verimli eylemler aras\u0131nda bir ili\u015fki vard\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7ada insan ile ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Ya\u015fam\u0131n\u0131 s\u00fcrd\u00fcrebilmek i\u00e7in hi\u00e7 ilgi duymad\u0131\u011f\u0131 i\u015flerde de \u00e7al\u0131\u015fabilece\u011fine", "B": "Tutkuyla,co\u015fkuyla ba\u015flad\u0131\u011f\u0131 faaliyetlere kendisini verebilece\u011fine", "C": "\u0130steyince \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131 her alanda ba\u015far\u0131l\u0131 olabilece\u011fine", "D": "Mutlu olmak i\u00e7in, kimi zaman, istemedi\u011fi i\u015flerle u\u011fra\u015fmak zorunda kalabilece\u011fine", "E": "Severek, isteyerek \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131 i\u015flerde verimli olaca\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "452", "paragraph": "Ata\u00e7'\u0131n bilimsel kitaplar\u0131 okuyacak pek zaman\u0131 yoktu. S\u00fcrekli ders vermek, \u00e7eviri yapmak gibi g\u00fc\u00e7 ko\u015fullar alt\u0131nda, aceleyle okudu\u011fu gen\u00e7lerin kitaplar\u0131n\u0131 birka\u00e7 i\u00e7ten, tatl\u0131 ya da zehir gibi \u00e7\u0131rp\u0131\u015ft\u0131rma sat\u0131rla tan\u0131tmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131rd\u0131. S\u0131k s\u0131k g\u00f6r\u00fc\u015f de\u011fi\u015ftirirdi Ata\u00e7. K\u0131sa, konu\u015fur gibi, anla\u015f\u0131l\u0131r c\u00fcmlelerle yazmaya u\u011fra\u015f\u0131rd\u0131. Ata\u00e7 izlenimci yarg\u0131lar\u0131na akl\u0131ndan \u00e7ok sezgisiyle, ki\u015fisel be\u011fenisiyle, k\u00fclt\u00fcr\u00fcn\u00fcn zenginli\u011fiyle ula\u015f\u0131yordu.", "text": "Bu par\u00e7ada Ata\u00e7la ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "De\u011ferlendirmelerinin nesnellikten uzak oldu\u011funa", "B": "Yo\u011fun ve zor bir ya\u015fam\u0131n\u0131n oldu\u011funa", "C": "Anlat\u0131mda yal\u0131nl\u0131\u011fa \u00f6zen g\u00f6sterdi\u011fine", "D": "Yarg\u0131lar\u0131 \u00fczerinde be\u011fenisinin etkili oldu\u011funa", "E": "De\u011ferlendirdi\u011fi kitaplar\u0131, ba\u015ftan sona okumad\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "453", "paragraph": "Recaizade Ekrem edebiyat hocam\u0131z olmu\u015ftu. Ne kadar sevindi\u011fimizi anlatamam. Ekrem, sa\u00e7\u0131n\u0131 sakal\u0131n\u0131 taray\u0131\u015f\u0131, y\u00fcr\u00fcy\u00fc\u015f\u00fc, oturu\u015fu, kalk\u0131\u015f\u0131, selam veri\u015fiyle canl\u0131 bir edebiyat \u00f6\u011fretmeni idi. S\u00f6zlerinden, derslerinden bir tanesini bile ka\u00e7\u0131rd\u0131\u011f\u0131m\u0131z\u0131 hat\u0131rlamam. Temiz, p\u00fcr\u00fczs\u00fcz s\u00f6z s\u00f6ylerdi. Dersleri g\u00fczel anlat\u0131r, anlatt\u0131klar\u0131n\u0131 a\u00e7\u0131k \u00f6rneklerle zihnimize yerle\u015ftirmeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131rd\u0131.", "text": "Par\u00e7aya g\u00f6re Recaizade Ekrem hakk\u0131nda a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenemez?", "answers": {"A": "\u0130\u015fine \u00f6zen g\u00f6steren ba\u015far\u0131l\u0131 bir \u00f6\u011fretmendir.", "B": "\u00d6\u011frencileri taraf\u0131ndan \u00e7ok sevilmektedir.", "C": "K\u0131l\u0131k k\u0131yafeti ve davran\u0131\u015flar\u0131yla da bir \u00f6\u011fretmendir.", "D": "Kulland\u0131\u011f\u0131 dile ve \u00fcslubuna \u00f6zen g\u00f6sterir.", "E": "Yaz\u0131lar\u0131nda ve \u015fiirlerinde yal\u0131nl\u0131\u011fa \u00f6nem verir."}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "454", "paragraph": "\u00dcrg\u00fcp, y\u00fczlerce ma\u011fara ev ile sanki \u0130svi\u00e7re peyniri gibi delik de\u015fik edilmi\u015f b\u00fcy\u00fck bir kayan\u0131n eteklerinde kurulmu\u015ftur. Burada ve say\u0131s\u0131 iki d\u00fczineye varan k\u00f6ylerinde yakla\u015f\u0131k yirmi bin n\u00fcfus ya\u015famaktad\u0131r. (1978) N\u00fcfusun \u00fc\u00e7te biri, h\u00e2l\u00e2 t\u00fcf (hafif g\u00f6zenekli bir t\u00fcr \u00e7\u00f6kelti ta\u015f\u0131) i\u00e7inde kaz\u0131lm\u0131\u015f evlerde bar\u0131nmaktad\u0131r. S\u0131rt\u0131na yakacak odun, yiyecek maddeleri y\u00fcklenmi\u015f ve sahibi de binmi\u015f halde e\u015feklerin ta\u015f d\u00f6\u015feli yollarda gidip geldi\u011fini g\u00f6rmek her g\u00fcn rastlanacak olaylardand\u0131r. Ak\u015fam olup da karanl\u0131k \u00e7\u00f6kt\u00fc m\u00fc, kaya oyuklar\u0131nda gaz lambalar\u0131 \u0131\u015f\u0131ldamaya ba\u015flar. \u0130\u015fte bu m\u00fcthi\u015f manzaray\u0131 hi\u00e7bir yerde g\u00f6remezsiniz.", "text": "Bu par\u00e7adan \u00dcrg\u00fcp'le ilgili a\u015fa\u011f\u0131daki yarg\u0131lardan hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Y\u00fczlerce ma\u011fara evin bulundu\u011fu bir y\u00f6redir.", "B": "\u0130nsanlar\u0131n bir b\u00f6l\u00fcm\u00fc ma\u011fara evlerde ya\u015famaktad\u0131r.", "C": "D\u0131\u015far\u0131dan gelen biri i\u00e7in y\u00f6renin ya\u015fant\u0131s\u0131 etkileyicidir.", "D": "Gaz lambalar\u0131n\u0131n ayd\u0131nlatt\u0131\u011f\u0131 ma\u011fara evlerin geceleri \u00e7arp\u0131c\u0131 bir g\u00f6r\u00fcn\u00fc\u015f\u00fc vard\u0131r.", "E": "Merkezde yakla\u015f\u0131k yirmi bin n\u00fcfus ya\u015famaktad\u0131r."}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "455", "paragraph": "Benim i\u00e7in sanat bir ya\u015fam zenginle\u015fmesidir. \u0130nsan ya\u015fayarak do\u011fay\u0131, insan\u0131, do\u011fa insan ili\u015fkisini, insan k\u00fclt\u00fcr\u00fcn\u00fc; insan\u0131 insan yapan ne varsa onlar\u0131 \u00f6\u011frenir. Bir insan\u0131n ya\u015fam\u0131 k\u0131s\u0131tl\u0131ysa, sanat\u0131 da k\u0131s\u0131tl\u0131d\u0131r. \u0130nsan, ili\u015fkilerle zenginle\u015fir, derinlik kazan\u0131r. Ben yazmadan \u00f6nce ya\u015far\u0131m. \u00d6\u011frenecek ve yazacak kadar ya\u015famam\u0131\u015fsam zaten yaz\u0131 do\u011fmaz. Zorlarsan ya \u00f6l\u00fc ya da sakat do\u011far.", "text": "A\u015fa\u011f\u0131daki yarg\u0131lardan hangisi bu par\u00e7adan \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Sanat, bir ya\u015fam zenginli\u011fidir.", "B": "\u0130nsan\u0131 insan yapan de\u011ferler ya\u015fand\u0131k\u00e7a \u00f6\u011frenilir.", "C": "Sanat\u0131n k\u0131s\u0131rl\u0131\u011f\u0131, ya\u015fam\u0131n k\u0131s\u0131rl\u0131\u011f\u0131ndan gelir.", "D": "G\u00fcnl\u00fck ya\u015fam\u0131 aktarmayan yaz\u0131lar, sanat de\u011ferinden yoksundur.", "E": "Yaz\u0131lanlar ya\u015fanmam\u0131\u015fsa, o yaz\u0131lar daha do\u011fmadan \u00f6l\u00fcr."}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "456", "paragraph": "Divan edebiyat\u0131n\u0131 gere\u011fi gibi okuyamad\u0131\u011f\u0131m\u0131, daha do\u011frusu okumaya f\u0131rsat bulamad\u0131\u011f\u0131m\u0131 belirtmeliyim. Okuyabildiklerim aras\u0131nda Fuzuli ve \u015eeyh Galip en ba\u015fta gelirler. Nedim'i onlarla bir tutmamakla birlikte gene severim. Muhakkak ki Divan edebiyat\u0131 yabana at\u0131lacak bir edebiyat de\u011fildir. Bu edebiyattan \u00f6\u011frenece\u011fimiz \u00e7ok \u015fey var. Pek \u00e7ok konuda ufkumuzu a\u00e7acakt\u0131r. Mallerme'in b\u00fct\u00fcn ya\u015fam\u0131n\u0131 vererek yapmak istedi\u011fi saf \u015fiiri, Divan \u015fairleri y\u00fczy\u0131llar \u00f6nce ger\u00e7ekle\u015ftirmi\u015flerdir.", "text": "Yazar, bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Divan edebiyat\u0131 ile yeteri kadar ilgilenemedi\u011fine", "B": "\u015eiirlerinde Divan \u015fairlerinin etkisinin oldu\u011funa", "C": "Fuzuli ve \u015eeyh Galip'in \u015fiirlerini be\u011fendi\u011fine", "D": "Divan edebiyat\u0131ndan g\u00fcn\u00fcm\u00fczde yararlan\u0131labilece\u011fine", "E": "Divan \u015fiirinin, kimi y\u00f6nleriyle Bat\u0131 \u015fiirinden \u00f6nde oldu\u011funa"}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "457", "paragraph": "\u0130nsan\u0131 s\u00fcrd\u00fcren, yani \u00f6l\u00fcms\u00fcz k\u0131lan onun yapt\u0131klar\u0131d\u0131r. B\u00fcy\u00fck d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcrler, b\u00fcy\u00fck sanat\u00e7\u0131lar topluma sindikleri \u00f6l\u00e7\u00fcde \u00f6l\u00fcms\u00fczle\u015firler. Praxiteies'in \u00f6l\u00fcm\u00fc \u00fczerinden nice y\u00fczy\u0131l ge\u00e7ti, ama yapt\u0131\u011f\u0131 heykelleri h\u00e2l\u00e2 hayranl\u0131kla seyrediyoruz. \u00d6l\u00fcms\u00fczl\u00fck bundan ba\u015fka ne olabilirdi? Sanat\u00e7\u0131, ya\u015fam\u0131n unutulmaz biricik anlar\u0131n\u0131 yok olup gitmekten kurtarmak i\u00e7in onlar\u0131 eserleri ile ya\u015fatmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yor. Monna Usa, Leonardo'nun f\u0131r\u00e7as\u0131ndan \u00e7\u0131kt\u0131\u011f\u0131 g\u00fcnden beri, o b\u00fcy\u00fcleyen g\u00fcl\u00fcmseyi\u015fiyle bize bak\u0131p durmuyor mu?", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenemez?", "answers": {"A": "Sanat\u00e7\u0131, ortaya koydu\u011fu yap\u0131tlar\u0131 ile kal\u0131c\u0131l\u0131\u011fa ula\u015f\u0131r.", "B": "B\u00fcy\u00fck sanat\u00e7\u0131lar\u0131n yap\u0131tlar\u0131, as\u0131rlar boyu insanlar\u0131 etkilemeyi ba\u015farm\u0131\u015ft\u0131r.", "C": "Sanat\u00e7\u0131, ya\u015famdaki g\u00fczellikleri unutulmaktan kurtar\u0131r.", "D": "Her insan, sonraki \u00e7a\u011flara kendinden bir iz kalmas\u0131n\u0131 ister.", "E": "Bir sanat yap\u0131t\u0131, toplumu etkileyebildi\u011fi \u00f6l\u00e7\u00fcde \u00f6l\u00fcms\u00fczle\u015fir."}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "458", "paragraph": "Yeni dergileri, gen\u00e7lerin \u00e7\u0131kard\u0131\u011f\u0131 dergileri severim, ilgi ile okurum; onlar\u0131 tan\u0131tmak, tutmak isterim. Ama onlar da biz ya\u015fl\u0131lar\u0131n s\u00f6yledikleriyle ilgilenseler iyi edecekler. \u0130lgilenmesinler isterlerse, okumas\u0131nlar yazd\u0131klar\u0131m\u0131z\u0131; ama bize s\u00f6ylemedi\u011fimizi s\u00f6yletmesinler. S\u00f6ylemedi\u011fimiz \u015feyleri bize mal etmelerine do\u011frusu \u00e7ok bozuluyorum. Yazd\u0131klar\u0131m\u0131za biraz ilgi duysalar ger\u00e7e\u011fi fark edecekler.", "text": "Yazar, bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Gen\u00e7lere ve onlar\u0131n \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131na ilgi g\u00f6sterdi\u011fine", "B": "S\u00f6yledikleriyle gen\u00e7lerin ilgilenmedi\u011fine", "C": "Gen\u00e7lerin, ya\u015fl\u0131lar\u0131n s\u00f6ylediklerini dikkate almas\u0131n\u0131n iyi olaca\u011f\u0131na", "D": "Gen\u00e7lerin, s\u00f6ylenmemi\u015f baz\u0131 s\u00f6zleri s\u00f6ylenmi\u015f gibi g\u00f6sterdi\u011fine", "E": "Gen\u00e7lerin ba\u015far\u0131ya ula\u015fmas\u0131n\u0131n, b\u00fcy\u00fckleri \u00f6rnek almakla ger\u00e7ekle\u015fece\u011fine"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "459", "paragraph": "Senaristin yeni filmi, yeni sinematografik tekniklerin kullan\u0131lmas\u0131yla \u00f6ne \u00e7\u0131k\u0131yor. Adeta bir g\u00f6rsel \u015f\u00f6len denebilecek havas\u0131yla farkl\u0131 bir kurgu sunuyor izleyiciye. Modern bir hik\u00e2yeyi, tarih\u00ee dekorla sunabilmek zordur asl\u0131nda ama senarist bu zoru ba\u015farm\u0131\u015f. \u00dcstelik k\u0131yafetten dekora, konu\u015fmalardan ki\u015filerin tutum ve davran\u0131\u015f\u0131na kadar hi\u00e7bir \u015fey, hik\u00e2yenin organik yap\u0131s\u0131n\u0131 bozamam\u0131\u015f. Bu durum da izleyicinin filmi izledi\u011finde ger\u00e7ek bir olaya yerinde tan\u0131kl\u0131k ediyormu\u015f hissine kap\u0131lmas\u0131 sonucunu do\u011furuyor. S\u00f6z\u00fcn k\u0131sas\u0131, hi\u00e7bir katk\u0131 maddesi bulunmayan, do\u011falbir anlat\u0131m\u0131 var filmin.", "text": "Bu par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine ula\u015f\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Filmde yeni y\u00f6ntemlerin denendi\u011fine", "B": "G\u00f6rsel esteti\u011fin eksik kald\u0131\u011f\u0131na", "C": "G\u00fcncel bir konuyu tarih\u00ee havayla sundu\u011funa", "D": "Filmde hi\u00e7bir unsurun e\u011freti durmad\u0131\u011f\u0131na", "E": "Filmin inand\u0131r\u0131c\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131n y\u00fcksek oldu\u011funa"}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "460", "paragraph": "Bilge Karasu, fazla \u00f6ne \u00e7\u0131karmasa da \u0093gece\u0094 imgesiyle \u00f6l\u00fcm korkusunu vermeye \u00e7al\u0131\u015fm\u0131\u015ft\u0131r. Yirmi d\u00f6rt saat ile s\u0131n\u0131rlanan zaman dilimi, insan \u00f6mr\u00fcyle kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131r\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda \u00f6\u011fleden sonra \u00f6l\u00fcme ad\u0131m ad\u0131m yakla\u015f\u0131lan bir d\u00f6nemdir. Gece ise bu ad\u0131mlar\u0131n s\u0131kla\u015ft\u0131\u011f\u0131 ve \u00f6l\u00fcm korkusunun yo\u011fun olarak duyuldu\u011fu bir zaman par\u00e7as\u0131d\u0131r. Bu y\u00fczden Gece\u0092de betimlenen yerler so\u011fuk ve kasvetlidir. Yo\u011fun bir \u015fekilde s\u0131ralanan s\u0131fatlar, g\u00fcndelik ya\u015fam\u0131n bir par\u00e7as\u0131 haline gelmi\u015f korkuyu b\u00fct\u00fcn ac\u0131mas\u0131zl\u0131\u011f\u0131yla sezdirir. Karasu\u0092nun bu kitapta denedi\u011fi tekniklerden biri de farkl\u0131 anlat\u0131c\u0131lar kullanmas\u0131d\u0131r. \u00d6yle ki kimi zaman yazar ile anlat\u0131c\u0131n\u0131n birbirine kar\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131 olur. Olaylar kim taraf\u0131ndan kime naklediliyor? Fazla net de\u011fildir. \u00c7o\u011fu zaman karakterlerin yerini simgeler al\u0131r. Bu y\u00fczden anlat\u0131m kapal\u0131d\u0131r. Ki\u015filer, s\u00fcrrealist tablolardaki gibi par\u00e7al\u0131, deforme olmu\u015f y\u00fczleriyle okurun kar\u015f\u0131s\u0131na \u00e7\u0131karlar.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Bilge Karasu\u0092nun imgesel anlat\u0131m kulland\u0131\u011f\u0131na", "B": "\u0093G\u00fcn\u0094 kavram\u0131n\u0131n insan ya\u015fam\u0131yla benze\u015ftirildi\u011fine", "C": "Yazar\u0131n \u00e7a\u011fr\u0131\u015f\u0131ma uygun olmayan bir eser yazd\u0131\u011f\u0131na", "D": "Kitapta de\u011fi\u015fik bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131lar\u0131n\u0131n kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131na", "E": "Eserde karakterlerin net bir g\u00f6r\u00fcnt\u00fcs\u00fcn\u00fcn olmad\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "461", "paragraph": "T\u00fcrkler, tarih i\u00e7erisinde bir\u00e7ok de\u011fi\u015fime u\u011fram\u0131\u015f bir topluluktur. Sanattan mimariye, bilimden felsefeye bir\u00e7ok alanda ya\u015fanan bu ba\u015fkala\u015f\u0131m, T\u00fcrk toplumunun \u00f6z\u00fcn\u00fc kaybetmesine neden olmam\u0131\u015f; aksine farkl\u0131 yollarla kendini geli\u015ftirme se\u00e7ene\u011fi sunmu\u015ftur ona. Gerek k\u00fclt\u00fcr al\u0131\u015fveri\u015fiyle gerekse ihtiya\u00e7lar\u0131n do\u011furdu\u011fu sebeplerle yenilenen bu topluluk, edebiyatta da bir \u00e7ok seslili\u011fin olu\u015fumuna zemin haz\u0131rlam\u0131\u015ft\u0131r. Bu engin k\u00fclt\u00fcr birikimi, farkl\u0131 k\u00fclt\u00fcrleri kendi potas\u0131nda eritmeye her zaman haz\u0131r ve bu \u015fekilde yenilenebilece\u011fini bilen bir birikimdir.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "T\u00fcrklerin tarih\u00ee s\u00fcre\u00e7te farkl\u0131la\u015ft\u0131\u011f\u0131na", "B": "De\u011fi\u015fimin birden \u00e7ok alanda g\u00f6r\u00fcld\u00fc\u011f\u00fcne", "C": "T\u00fcrklerin ba\u015fka milletlerle k\u00fclt\u00fcr etkile\u015fimine girdi\u011fine", "D": "T\u00fcrk k\u00fclt\u00fcr\u00fcn\u00fcn farkl\u0131 k\u00fclt\u00fcrel renklere a\u00e7\u0131k oldu\u011funa", "E": "K\u00fclt\u00fcr de\u011fi\u015fiminde T\u00fcrk toplumunun do\u011fas\u0131n\u0131n bozuldu\u011funa"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "462", "paragraph": "Meddah, geleneksel T\u00fcrk k\u00fclt\u00fcr\u00fcn\u00fcn tiyatroya kazand\u0131rd\u0131\u011f\u0131 en \u00f6nemli unsurlardan biridir. \u0093Hik\u00e2ye anlat\u0131c\u0131s\u0131\u0094 olarak d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fclebilen meddah; topluma s\u00f6zc\u00fcl\u00fck etme, perdeleri aralay\u0131p insan\u0131n \u00e7ok y\u00f6nl\u00fc yap\u0131s\u0131n\u0131 kendisine g\u00f6steren bir ayna olma, do\u011fruyla yanl\u0131\u015f\u0131n ayr\u0131m\u0131n\u0131 belirleme gibi i\u015flevlere sahiptir. Ayr\u0131ca bir yetenek i\u015fidir meddah olmak. Hem do\u011fu\u015ftan bir yatk\u0131nl\u0131k hem de mizah\u00e7\u0131 zekas\u0131 gerektirir ki herkesin g\u00f6remeyece\u011fi g\u00fclmece unsurlar\u0131n\u0131 izleyiciye sunabilmelidir bir meddah. Realizmden beslenir, g\u00fcnceli irdeler, suya sabuna dokunur k\u0131saca. Hatta her insan\u0131n s\u00f6yleyemedi\u011fi bir \u015feyi cesurca dile getirir. Bu noktada biraz da ho\u015flan\u0131lmayan bir yap\u0131s\u0131 vard\u0131r baz\u0131 \u00e7evrelerce.", "text": "Bu par\u00e7ada meddah ya da meddahl\u0131kla ilgili a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "\u0130nsana kendisini ke\u015ffettiren bir yap\u0131ya sahip oldu\u011funa", "B": "Ki\u015finin bu i\u015fi yapmaya kabiliyetli olmas\u0131 gerekti\u011fine", "C": "Herkesten farkl\u0131 bir bak\u0131\u015fa sahip oldu\u011fundan g\u00f6r\u00fcnmeyeni g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcne", "D": "Baz\u0131 ki\u015fileri rahats\u0131z edebilecek \u015feyleri dile getirdi\u011fine", "E": "Ger\u00e7e\u011fi g\u00f6z ard\u0131 ederek yapma hik\u00e2yeler anlatt\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "463", "paragraph": "Ressam, s\u00fcrrealist bir tutumla i\u00e7 d\u00fcnyas\u0131n\u0131n gizemli k\u0131vr\u0131mlar\u0131nda gezdiriyor sergiyi gezenleri. Kulland\u0131\u011f\u0131 farkl\u0131 tekniklerle zihninin kal\u0131plar\u0131ndan d\u0131\u015far\u0131ya \u00e7\u0131kar\u0131yor insan\u0131. Farkl\u0131 bir g\u00f6zle bak\u0131yorsunuz resimlere, her desen birbirine z\u0131t unsurlarla dolu ancak onlar\u0131n bir araya gelmesinden do\u011fan ahenk g\u00f6r\u00fclmeye de\u011fer. Bu durumun bir karma\u015fa olarak g\u00f6r\u00fclmesi yanl\u0131\u015f olur ama. \u00c7\u00fcnk\u00fc karma\u015f\u0131k resimler de\u011fil bunlar, aksine uyumlu bir b\u00fct\u00fcnl\u00fc\u011fe b\u00fcr\u00fcn\u00fcyor her renk, her \u00e7izgi. Ya\u015fam\u0131n kendisinin de bir karma\u015faya benzetildi\u011fi d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcl\u00fcrse resimlerin hayat\u0131 yans\u0131tt\u0131\u011f\u0131 da s\u00f6ylenebilir asl\u0131nda.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Ressam\u0131n ger\u00e7ek\u00fcst\u00fcc\u00fc bir tav\u0131r sergiledi\u011fine", "B": "Sanat\u00e7\u0131n\u0131n de\u011fi\u015fik y\u00f6ntemler kulland\u0131\u011f\u0131na", "C": "Resimlerde z\u0131tlar\u0131n uyumundan do\u011fan bir ahenk oldu\u011funa", "D": "Resimlerin karma\u015f\u0131kl\u0131\u011f\u0131n\u0131n estetik b\u00fct\u00fcnl\u00fc\u011f\u00fc bozdu\u011funa", "E": "Resimlerin ya\u015fam\u0131 yans\u0131tan bir y\u00f6n\u00fcn\u00fcn bulundu\u011funa"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "464", "paragraph": "Nietzsche, sanat gibi dostlu\u011fu da iki temel t\u00fcre ay\u0131r\u0131r: Ya\u015fam\u0131 olumlayan, ya\u015fam\u0131n t\u0131ka basa dolulu\u011funda temellenen dostluk ve ya\u015fam\u0131 reddeden, ya\u015fam\u0131n yoksulla\u015f- t\u0131r\u0131lmas\u0131nda temellenen dostluk. Fakat as\u0131l olan\u0131n birinci t\u00fcr oldu\u011funu belirtir. \u015e\u00f6yle buyurur Zerd\u00fc\u015ft: \u0093Kendisinde d\u00fcnyan\u0131n yetkin durdu\u011fu, iyinin kab\u0131 olan dostu \u00f6\u011fretiyorum size; her zaman ba\u011f\u0131\u015flayabilece\u011fi yetkin bir d\u00fcnyas\u0131 olan, affedici, yarat\u0131c\u0131 dostu.\u0094 Nietzsche, iyi dost olmadan \u00f6nce kendimizi yani olabilece\u011fimiz \u015feyi sevmemiz gerekti\u011fini savunur. Antikitede dostlu\u011fun en y\u00fcce duygu kabul edildi\u011fini ve kendine yeterli\u011fin ve bereketin \u0093kutsal karde\u015fi\u0094 oldu\u011funu iddia eder.", "text": "Bu par\u00e7adan Nietzsche\u0092nin dostluk anlay\u0131\u015f\u0131yla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisi s\u00f6ylenebilir?", "answers": {"A": "Dost, insan\u0131 bir ad\u0131m \u00f6teye g\u00f6t\u00fcren ve kutsalla\u015ft\u0131ran ki\u015fidir.", "B": "\u0130yi dostlar ancak k\u00f6t\u00fc g\u00fcnlerde insan\u0131n yan\u0131nda olan ki\u015filerdir.", "C": "Dostlu\u011fun t\u00fcm t\u00fcrleri insana fayda sa\u011flar.", "D": "Dost, her \u015feyi affedebilen ki\u015fi de\u011fildir.", "E": "Kendiyle dost olmayanlar ba\u015fkalar\u0131 i\u00e7in iyi bir dost olabilir"}, "isSimilarity": true, "correct": "A"}, {"no": "465", "paragraph": "Dostoyevski\u0092nin Yeralt\u0131ndan Notlar\u0092\u0131ndaki kahraman\u0131n\u0131n bir ad\u0131 yoktur \u00e7\u00fcnk\u00fc bu bir ki\u015finin \u00f6zel hik\u00e2yesi de\u011fil toplumsal bir tepkinin d\u0131\u015fa vurumudur. Bug\u00fcn bizde h\u00e2l\u00e2 ya\u015fanan \u0093Bat\u0131l\u0131la\u015fmak zorunday\u0131z.\u0094 d\u00fc\u015f\u00fcncesinin bir bu\u00e7uk as\u0131r \u00f6nce Rusya\u0092da ya\u015fanan trajedisidir bu kitap. Kahraman\u0131m\u0131z asl\u0131nda Bat\u0131l\u0131la\u015fman\u0131n kendisine de\u011fil onun dayat\u0131lmas\u0131na, tek kurtulu\u015f yolu gibi sunulmas\u0131na kar\u015f\u0131d\u0131r. Bir r\u00fczg\u00e2r olarak esen Bat\u0131l\u0131la\u015fmay\u0131 ba\u015faranlar, hayat merdivenlerini birer birer \u00e7\u0131karken bunu ba\u015faramayan, i\u00e7selle\u015ftiremeyen kahraman\u0131m\u0131z\u0131 hasta adam konumuna itmi\u015ftir. Ba\u015faramad\u0131\u011f\u0131 \u015fey, ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 toplumla ileti\u015fim kurmak de\u011fil; Bat\u0131l\u0131la\u015fmak isteyen ve kendi toplumuna s\u0131rt\u0131n\u0131 d\u00f6nmek pahas\u0131na bu fikre tutunan Rus ayd\u0131n s\u0131n\u0131f\u0131n\u0131n sundu\u011fu toplumsal d\u00fczenle diyalo\u011fa girmektir.", "text": "Bu par\u00e7adan hareketle a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenemez?", "answers": {"A": "Yeralt\u0131ndan Notlar adl\u0131 eserde halk\u0131n sorunlar\u0131na yer verilmi\u015ftir.", "B": "Bat\u0131l\u0131la\u015fma kavram\u0131 farkl\u0131 milletlerde d\u00f6nemin sorunu olarak d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fclm\u00fc\u015ft\u00fcr.", "C": "Dostoyevski, d\u00f6neminin sorunlar\u0131na duyarl\u0131 bir yazard\u0131r.", "D": "Yer Alt\u0131ndan Notlar adl\u0131 eserin kahraman\u0131, \u00e7a\u011fda\u015f\u0131 olan ayd\u0131nlarca d\u0131\u015flanm\u0131\u015ft\u0131r.", "E": "Bat\u0131l\u0131la\u015fman\u0131n yanl\u0131\u015f tan\u0131t\u0131lmas\u0131 bir\u00e7ok \u00fcnl\u00fc Rus yazar\u0131n\u0131n eserine konu olmu\u015ftur."}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "466", "paragraph": "\u00dcretim teknolojisine devrim yaratacak nitelikte de\u011fi\u015fiklikler ve yenilikler getiren \u00fc\u00e7 boyutlu yaz\u0131c\u0131lar, insano\u011flunun hayal g\u00fcc\u00fcn\u00fc zorluyor. Yarat\u0131c\u0131 fikirler ve tasar\u0131mlar ger\u00e7ek modellere, son \u00fcr\u00fcnlere, par\u00e7alara ve prototiplere h\u0131zl\u0131 bir \u015fekilde d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcveriyor. Kullan\u0131lmaya ba\u015fland\u0131\u011f\u0131 ilk g\u00fcnden itibaren akl\u0131n\u0131za gelebilecek her t\u00fcrl\u00fc \u00fcr\u00fcn\u00fcn yan\u0131 s\u0131ra \u00e7ok \u00f6zel ve ilgin\u00e7 \u00fcr\u00fcnler de ortaya \u00e7\u0131karan bu yeni nesil teknoloji, gelece\u011fimizi inan\u0131lmaz bi\u00e7imlerde \u015fekillendirece\u011fe benziyor. Bu teknoloji sadece tasar\u0131mc\u0131lara ve m\u00fchendislere de\u011fil, isteyen herkese ke\u015ffetme ve yenilik yapma f\u0131rsat\u0131 sunuyor.", "text": "Bu par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "\u0130nsan\u0131n d\u00fc\u015flerini zorlayan bulu\u015flar\u0131n ger\u00e7ekle\u015fti\u011fi", "B": "Yarat\u0131c\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcncelerin k\u0131sa s\u00fcrede modellerinin geli\u015ftirildi\u011fi", "C": "Yeni nesil teknolojinin farkl\u0131 \u00fcr\u00fcnler ortaya koydu\u011fu", "D": "Uzman olmayan ki\u015filerin de ara\u015ft\u0131rma yapmas\u0131na olanak tan\u0131d\u0131\u011f\u0131", "E": "G\u00fcn\u00fcm\u00fczden onlarca y\u0131l sonra piyasaya \u00e7\u0131kacak \u00fcr\u00fcnlerin \u015fu anda haz\u0131r oldu\u011fu"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "467", "paragraph": "Havadaki karbon dioksit kullan\u0131larak petrol elde edilebilir mi? Bu durum ger\u00e7ekten m\u00fcmk\u00fcn olabilir mi? K\u00fc\u00e7\u00fck bir \u0130ngiliz \u015firketi bunun m\u00fcmk\u00fcn oldu\u011funu g\u00f6sterdi. Ge\u00e7ti\u011fimiz g\u00fcnlerde sonucu a\u00e7\u0131klanan bir ara\u015ft\u0131rmaya g\u00f6re, bilim insanlar\u0131 havadaki karbon dioksiti su buhar\u0131ndan ayr\u0131\u015ft\u0131r\u0131lan hidrojenle birle\u015ftirerek do\u011frudan yak\u0131t deposuna doldurulabilecek hale getirmeyi ba\u015fard\u0131. Bu teknoloji bir g\u00fcn verimli hale gelirse hem petrol s\u0131k\u0131nt\u0131s\u0131 hem de atmosferdeki artan karbon dioksit sorununa \u00e7are olabilir. Asl\u0131nda havadan petrol elde etme fikri yeni de\u011fil. Bu konuda ge\u00e7mi\u015ften bu yana \u00e7al\u0131\u015fmalar yap\u0131l\u0131yor. Yani bir bak\u0131ma yak\u0131t\u0131n yanmas\u0131 tersine \u00e7evriliyor. Ne var ki bu d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcm\u00fcn maliyeti \u015fimdilik \u00e7ok y\u00fcksek ve bu da tasar\u0131n\u0131n kar\u015f\u0131s\u0131ndaki en ge\u00e7ilmez duvar gibi g\u00f6r\u00fcn\u00fcyor.", "text": "Bu par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine ula\u015f\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Konu ile ilgili ara\u015ft\u0131rma yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131na", "B": "S\u00f6z konusu fikrin daha \u00f6nceden de ortaya at\u0131ld\u0131\u011f\u0131na", "C": "Projenin \u00f6n\u00fcndeki en b\u00fcy\u00fck engelin ne oldu\u011funa", "D": "Halk\u0131n da bu projeye destek verdi\u011fine", "E": "Projenin insanl\u0131k i\u00e7in ne gibi faydalar\u0131n\u0131n olaca\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "468", "paragraph": "Sanat\u0131n ve sanat\u00e7\u0131n\u0131n yurdudur \u0130stanbul. Sanatsal dehay\u0131 besleyen zengin, bitimsiz bir kaynakt\u0131r. \u015eairler ondan ilham al\u0131r, ressamlar onu \u00e7izer, yazarlar onu yazar, m\u00fczisyenler onun \u015fark\u0131lar\u0131n\u0131 \u00e7alar. Buras\u0131 sanatsal yarat\u0131c\u0131l\u0131\u011f\u0131n her bi\u00e7imine kendinde yer verir. O nedenledir ki \u0130stanbul k\u00fcresel bir sanat merkezidir. M\u00fczeleri, galerileri, k\u00fclt\u00fcr-sanat organizasyonlar\u0131, tiyatrolar\u0131, sanat okullar\u0131 ve at\u00f6lyeleriyle sanatsal \u00fcretimin kalbidir.", "text": "Bu par\u00e7adan hareketle \u0130stanbul ile ilgili a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi s\u00f6ylenemez?", "answers": {"A": "Evrensel bir sanat merkezi oldu\u011fu", "B": "Sanata ve sanat\u00e7\u0131ya kucak a\u00e7t\u0131\u011f\u0131", "C": "T\u00fcm sanat dallar\u0131n\u0131 besledi\u011fi", "D": "\u0130nsanlar\u0131n\u0131n da sanatsal ruh ta\u015f\u0131d\u0131\u011f\u0131", "E": "Farkl\u0131 sanatsal mek\u00e2nlar\u0131n\u0131n oldu\u011fu"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "469", "paragraph": "Bilgisayar\u0131n\u0131zda kullanmak i\u00e7in sat\u0131n ald\u0131\u011f\u0131n\u0131z hemen her yaz\u0131l\u0131m, kullan\u0131m veya kurulum \u00f6ncesinde kar\u015f\u0131n\u0131za servis kurallar\u0131n\u0131n yaz\u0131l\u0131 oldu\u011fu uzun bir metin koyar ve \u0093\u015eartlar\u0131 okudum ve kabul ediyorum\u0094 diyerek alt\u0131na i\u015faret koyman\u0131z\u0131 bekler. Bunu yapmad\u0131\u011f\u0131n\u0131z s\u00fcrece de yaz\u0131l\u0131m\u0131  kullan\u0131ma a\u00e7may\u0131 reddeder. Siz de mecburen kabul edersiniz. Ancak sorun \u015fu ki burada yaz\u0131lanlar\u0131 asl\u0131nda kimse okumuyor. Hatta 2010 y\u0131l\u0131nda GameStation ad\u0131nda bir \u015firket bunu s\u0131namak i\u00e7in son kullan\u0131c\u0131 lisans s\u00f6zle\u015fmesine  \u0093Bu anla\u015fmay\u0131 kabul ederseniz ruhunuzu bize satm\u0131\u015f olursunuz.\u0094 gibi bir madde eklemi\u015f ve buna ra\u011fmen binlerce ki\u015fi anla\u015fmay\u0131 kabul etmi\u015fti. \u00c7\u00fcnk\u00fc metinlerin \u00e7ok uzun olmas\u0131 bir yana, baz\u0131 ifadelerin ne anlatt\u0131\u011f\u0131n\u0131 \u00e7\u00f6zebilmek i\u00e7in c\u00fcmlelerin \u00fczerinden tek tek ge\u00e7mek gerekiyor. Siz de okumad\u0131\u011f\u0131n\u0131z i\u00e7in yaz\u0131l\u0131m\u0131 kullanmay\u0131 kabul ederek kar\u015f\u0131 tarafa ne gibi haklar\u0131 devretti\u011finizin fark\u0131na varam\u0131yorsunuz.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Bilgisayar yaz\u0131l\u0131mlar\u0131n\u0131n belli servis ko\u015fullar\u0131n\u0131n bulundu\u011funa", "B": "\u0130nsanlar\u0131n yaz\u0131l\u0131mlar\u0131 kullanabilmek i\u00e7in \u015fartlar\u0131 kabul etmeye mecbur kald\u0131\u011f\u0131na", "C": "Fark edilmeden servis sa\u011flay\u0131c\u0131lar\u0131na birtak\u0131m haklar verildi\u011fine", "D": "Servis sa\u011flay\u0131c\u0131lar\u0131n\u0131n kurallar\u0131n\u0131 kabul etmeden yaz\u0131l\u0131mlar\u0131n kullan\u0131lamayaca\u011f\u0131na", "E": "S\u00f6z konusu \u015fartlar\u0131n bir uzmanla birlikte okunmas\u0131n\u0131n gerekti\u011fine"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "470", "paragraph": "K\u0131\u015f mevsiminin en g\u00fczel yan\u0131d\u0131r ya\u011fan kar\u0131 pencereden seyretmek. Hemen hemen hepimiz cama vuran farkl\u0131 \u015fekillerdeki kar tanelerinin mucizevili\u011finden etkileniriz. Farkl\u0131 bir ya\u011f\u0131\u015f t\u00fcr\u00fc olan kar, \u00e7o\u011fu insan\u0131n bildi\u011finden farkl\u0131 olarak, donmu\u015f ya\u011fmur damlac\u0131klar\u0131 demek de\u011fildir. Bunlara dolu deniyor. Kar\u0131n olu\u015fumu biraz daha farkl\u0131. Baz\u0131 durumlarda, su buhar\u0131 do\u011frudan minik buz kristalleri halinde yo\u011funla\u015farak hegzagonal yani alt\u0131gen prizma g\u00f6r\u00fcn\u00fcm\u00fc alarak kar tanelerini olu\u015fturur. Her kar tanesi bir di\u011ferinden farkl\u0131 \u015fekildedir, hi\u00e7biri di\u011ferlerine benzemez.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine yer verilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Kar tanelerinin \u00f6zg\u00fcnl\u00fc\u011f\u00fcne", "B": "Kar ile ilgili bir yanl\u0131\u015f anlaman\u0131n var oldu\u011funa", "C": "Kar tanelerinin nas\u0131l olu\u015ftu\u011funa", "D": "Kar\u0131n doluya oranla daha s\u0131k g\u00f6r\u00fcld\u00fc\u011f\u00fcne", "E": "Kar ile ilgili \u00f6znel g\u00f6r\u00fc\u015flere"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "471", "paragraph": "Hisar \u015fiirinin \u00f6nde gelen temsilcilerinden biri olan Mustafa Necati Karaer, \u015fiir yazmaya halk edebiyat\u0131 \u00fcr\u00fcnlerinden ilham alarak ba\u015flam\u0131\u015f ve zamanla gelene\u011fin sa\u011flam temelleri \u00fczerinde \u00f6zg\u00fcn bir \u00fcsluba ula\u015fm\u0131\u015ft\u0131r. Gen\u00e7lik d\u00f6nemi \u00fcr\u00fcnlerini, Garip\u00e7ilerin \u015fiirle gelene\u011fin ba\u011flar\u0131n\u0131 tamamen koparmaya \u00e7al\u0131\u015ft\u0131klar\u0131 1940\u0092l\u0131 y\u0131llarda halk \u015fiiri tarz\u0131nda vermi\u015f; giderek ge\u00e7mi\u015fle g\u00fcn\u00fcm\u00fcz\u00fc kayna\u015ft\u0131ran bir \u015fiir anlay\u0131\u015f\u0131na ula\u015farak \u00f6zg\u00fcn bir kompozisyon v\u00fccudu getirmi\u015ftir. \u00c7ocuklu\u011fu \u0093Kerem ile Asl\u0131\u0094, \u0093\u00c2\u015f\u0131k Garip\u0094, \u0093Bill\u00fbr K\u00f6\u015fk\u0094 gibi hak hik\u00e2yelerinin okundu\u011fu, masallar\u0131n anlat\u0131ld\u0131\u011f\u0131, ko\u015fma ve t\u00fcrk\u00fclerin s\u00f6ylendi\u011fi bir \u00e7evrede ge\u00e7en Mustafa Necati, hayal d\u00fcnyas\u0131 zengin bir \u015fairdir. \u00c7ocukluk ve ilk gen\u00e7lik y\u0131llar\u0131 b\u00f6yle bir \u0093hik\u00e2ye ve masal atmosferi\u0094nde ge\u00e7en sanat\u00e7\u0131n\u0131n, edeb\u00ee ki\u015fili\u011finin olu\u015fumunda bu zengin ve k\u00f6kl\u00fc kaynaklar\u0131n etkisi olmu\u015ftur.", "text": "Bu par\u00e7adan hareketle \u0093Mustafa Necati Karaer\u0094 hakk\u0131nda a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine ula\u015f\u0131lamaz?", "answers": {"A": "D\u00f6neminin en \u00fcretken yazar\u0131 olarak bilindi\u011fine", "B": "Hisar \u015fiirinin \u00f6nde gelen temsilcilerinden oldu\u011funa", "C": "\u015eiir yazmaya halk edebiyat\u0131 \u00fcr\u00fcnlerinden etkilenerek ba\u015flad\u0131\u011f\u0131na", "D": "Geni\u015f ve zengin bir hayal d\u00fcnyas\u0131na sahip oldu\u011funa", "E": "\u00c7ocuklu\u011funu halk hik\u00e2yelerinin okundu\u011fu bir \u00e7evrede ge\u00e7irdi\u011fine"}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "472", "paragraph": "S\u00f6zl\u00fc gelene\u011fin \u00fcr\u00fcn\u00fc olan atas\u00f6zleri ve deyimler y\u00fczy\u0131llar boyunca ku\u015faktan ku\u015fa\u011fa aktar\u0131larak g\u00fcn\u00fcm\u00fcze kadar ula\u015fm\u0131\u015flard\u0131r. Atas\u00f6zleri, atalar\u0131m\u0131z\u0131n s\u00f6yledi\u011fi, ge\u00e7mi\u015ften g\u00fcn\u00fcm\u00fcze gelen, geni\u015f tecr\u00fcbe ve g\u00f6zlemlerin \u00fcr\u00fcr\u00fcn\u00fc olan, k\u0131sa ve \u00f6zl\u00fc s\u00f6zlerdir. Deyimler ise, bir kavram\u0131 belirtmek i\u00e7in bulunmu\u015f \u00f6zel anlat\u0131m kal\u0131plar\u0131d\u0131r. Deyimlerle atas\u00f6zleri aras\u0131nda \u015fekil bak\u0131m\u0131ndan benzerlikler bulunmakla birlikte kavram y\u00f6n\u00fcnden ayr\u0131l\u0131klar  vard\u0131r. Deyimler yol g\u00f6sterme niteli\u011fi ta\u015f\u0131mazlar. H\u00fck\u00fcm bildirmezler. Deyimlerin de\u011fi\u015fik \u015fah\u0131slar i\u00e7inde \u00e7ekimlenmi\u015f bi\u00e7imleri ya da mastar eki alm\u0131\u015f bi\u00e7imleri kullan\u0131labilir. Ancak atas\u00f6zleri ki\u015filere g\u00f6re \u00e7ekimlenmez. Kal\u0131pla\u015fm\u0131\u015f sabit bir yap\u0131ya sahiptirler.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Deyim ve atas\u00f6zlerinin \u015fekil bak\u0131m\u0131ndan benzerlikler ta\u015f\u0131d\u0131\u011f\u0131na", "B": "Baz\u0131 atas\u00f6z\u00fc ve deyimlerin zamanla unutuldu\u011funa", "C": "Atas\u00f6z\u00fc ve deyimlerin s\u00f6zl\u00fc gelene\u011fin \u00fcr\u00fcn\u00fc oldu\u011funa", "D": "Deyim ve atas\u00f6zleri aras\u0131nda kavram y\u00f6n\u00fcnden ayr\u0131l\u0131klar oldu\u011funa", "E": "Deyimlerin farkl\u0131 \u015fah\u0131slar i\u00e7in \u00e7ekimlenebilece\u011fine"}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "473", "paragraph": "Taklit, sanat\u00e7\u0131n\u0131n \u00e7\u0131rakl\u0131k d\u00f6neminde gerekli bir \u015feydir. \u00c7al\u0131\u015fmalar bir birikime d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcr\u00fclm\u00fc\u015f olsun olmas\u0131n, her sanat\u00e7\u0131 b\u00f6yle bir s\u00fcre\u00e7ten ge\u00e7mi\u015ftir. Taklit, imrenmenin ileri bir a\u015famas\u0131d\u0131r. \u0130mrenme sanat\u00e7\u0131 olmaya, taklit de sanat \u00fcretmeye y\u00f6neltir insan\u0131. Sonras\u0131nda ya vazge\u00e7er insan b\u00f6yle taklitten ya da inat eder, s\u00fcrd\u00fcr\u00fcr. S\u00fcrd\u00fcrenler g\u00fcn gelir yap\u0131lm\u0131\u015f bir \u015feyi yeniden yapman\u0131n anlams\u0131z oldu\u011funu fark eder. \u00d6zg\u00fcn olan\u0131 veya daha iyisini yapmaya koyulursa amac\u0131na ula\u015f\u0131r ama taklit etmeye devam ederse o bir sanat\u00e7\u0131 olmaz zanaat\u00e7\u0131 olur.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Taklidin insan\u0131 sanat \u00fcretmeye y\u00f6neltti\u011fine", "B": "Taklidin imrenmenin sonraki bir a\u015famas\u0131 oldu\u011funa", "C": "Her sanat\u00e7\u0131n\u0131n taklit s\u00fcrecinden ge\u00e7ti\u011fine", "D": "\u00c7\u0131rakl\u0131k d\u00f6neminde taklidin gereklili\u011fine", "E": "Ba\u015fkas\u0131na imrenerek sanat\u00e7\u0131 olunamayaca\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "474", "paragraph": "Sanat eseri ki\u015finin g\u00f6nl\u00fcne dokunmak i\u00e7in olu\u015fturulmu\u015ftur, bilgi vermek ya da ders vermek amac\u0131 yoktur sanat\u00e7\u0131da. Bazen bildi\u011fimiz, ya\u015fad\u0131\u011f\u0131m\u0131z, tan\u0131k oldu\u011fumuz \u015feyleri daha \u00f6nce g\u00f6rmedi\u011fimiz y\u00f6nleriyle bize anlat\u0131r. Bunu yaparken \u015fa\u015f\u0131rt\u0131verir bizi. Her g\u00fcn ya\u015fad\u0131\u011f\u0131m\u0131z ve monotonlu\u011funa al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131m\u0131z hayat\u0131 farkl\u0131 bir \u00e7er\u00e7eve i\u00e7inde sunar sanat\u00e7\u0131. B\u00f6ylece hayat\u0131 sever ondan yeniden tat almaya ba\u015flar\u0131z. Bu da hayattan kopmamam\u0131z\u0131, olumsuzluklara g\u00f6\u011f\u00fcs germemizi sa\u011flar.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Sanat\u0131n insana ya\u015fama sevinci verdi\u011fine", "B": "Sanat\u0131n ya\u015fananlar\u0131 farkl\u0131 a\u00e7\u0131dan yans\u0131tt\u0131\u011f\u0131na", "C": "Sanat\u00e7\u0131n\u0131n bilgi verme amac\u0131 olmad\u0131\u011f\u0131na", "D": "\u0130nsana zorluklara katlanma g\u00fcc\u00fc verdi\u011fine", "E": "Sanat\u00e7\u0131n\u0131n insanlarda ortak bir bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131s\u0131 olu\u015fturdu\u011funa"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "475", "paragraph": "Antolojiler, \u00e7o\u011fu y\u00f6nden yararl\u0131 olmalar\u0131n\u0131n yan\u0131nda baz\u0131 olumsuz tart\u0131\u015fmalara da konu olmu\u015ftur. Ki\u015fisel be\u011fenilerle haz\u0131rland\u0131klar\u0131 i\u00e7in baz\u0131 isim ve \u00fcr\u00fcnlere yer verilmeyi\u015fi bir haks\u0131zl\u0131k gibi g\u00f6r\u00fclm\u00fc\u015ft\u00fcr. Ayr\u0131ca hi\u00e7 hak etmedi\u011fi halde antoloji sayesinde \u0093\u015fair\u0094 veya \u0093yazar\u0094 s\u0131fat\u0131 kazananlar da olmu\u015ftur. Antolojide yer alan \u00fcr\u00fcnlerin se\u00e7imi bazen belli bir sanatsal olgunluk g\u00f6zetilerek yap\u0131lmam\u0131\u015f, bunda sanat d\u0131\u015f\u0131 etkenler de etkili olmu\u015ftur. \u00d6te yandan kitaplar\u0131n\u0131 tan\u0131tma f\u0131rsat\u0131 bulamam\u0131\u015f baz\u0131 ger\u00e7ek sanat\u00e7\u0131lar da antolojiler sayesinde isimlerinden s\u00f6z ettirmi\u015flerdir.", "text": "Yukar\u0131da verilen par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine ula\u015f\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Antolojide yer alan \u00fcr\u00fcnlerin nitelik\u00e7e \u00fcst\u00fcn oldu\u011funa", "B": "Antolojilerin baz\u0131 durumlarda zararl\u0131 oldu\u011funa", "C": "Antolojilerde kitap tan\u0131t\u0131m\u0131 da yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131na", "D": "Antolojiler sayesinde haks\u0131z unvanlar kazananlar\u0131n oldu\u011funa", "E": "Antolojilerde ki\u015fisel be\u011fenilerin \u00f6n planda bulundu\u011funa"}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "476", "paragraph": "Geleneksel k\u00fclt\u00fcr\u00fcm\u00fcz\u00fcn orta oyunu ve meddahl\u0131kla birlikte en \u00f6nemli k\u00f6\u015fe ta\u015flar\u0131ndan biri olan Karag\u00f6z ile Hacivat oyununun, g\u00fcn\u00fcm\u00fczden y\u00fczy\u0131llar \u00f6nce ortaya \u00e7\u0131kt\u0131\u011f\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fclmektedir. Gelene\u011fimizi yans\u0131tan Karag\u00f6z oyunu, zamanla insanlar\u0131 e\u011flendirirken d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcren bir g\u00f6rev \u00fcstlenmi\u015f, zaman zaman toplumsal bilincin olu\u015fmas\u0131nda  \u00f6nc\u00fcl\u00fck yapm\u0131\u015ft\u0131r. G\u00f6lge oyunlar\u0131n\u0131n ne zaman ve nas\u0131l ortaya \u00e7\u0131kt\u0131\u011f\u0131 hakk\u0131nda kesin bir bilgi olmamakla birlikte Asya k\u00f6kenli oldu\u011fu da bilinir. Bu oyunlar\u0131n T\u00fcrk k\u00fclt\u00fcr\u00fcnde g\u00f6r\u00fclme zaman\u0131 ve Karag\u00f6z ile Hacivat olarak ne zaman bi\u00e7imlendi\u011fi hen\u00fcz esrar\u0131n\u0131 korumaktad\u0131r. B\u00fct\u00fcn bu bilinmezliklerin i\u00e7inde toplumun e\u011flence kayna\u011f\u0131 olmay\u0131 ba\u015faran bu oyunlar, \u00f6zellikle ramazan gecelerinin vazge\u00e7ilmez g\u00f6sterileri haline gelmi\u015flerdir.", "text": "Bu par\u00e7ada Karag\u00f6z ve Hacivat\u0092la ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisinden s\u00f6z edilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "\u0130nsanlar\u0131n fikir d\u00fcnyas\u0131na y\u00f6n verdi\u011finden", "B": "Toplumsal k\u00fclt\u00fcr\u00fcn \u00f6nemli \u00fcr\u00fcnleri oldu\u011fundan", "C": "Ge\u00e7mi\u015f ya\u015fant\u0131lar\u0131m\u0131z\u0131n ifade arac\u0131 oldu\u011fundan", "D": "Tarihi hakk\u0131nda elle tutulur bilgilerin olmad\u0131\u011f\u0131ndan", "E": "E\u011flendirici \u00f6zelli\u011fi ile yaz\u0131l\u0131 edebiyat\u0131n yap\u0131 ta\u015f\u0131 oldu\u011fundan"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "477", "paragraph": "G\u00fcn\u00fcm\u00fczde daha \u00e7ok edebiyat\u0131m\u0131za katk\u0131lar\u0131 ve \u00f6zellikle de romanlar\u0131yla an\u0131lan Ahmet Mithat Efendi, kendi kurdu\u011fu matbaas\u0131nda yay\u0131mlad\u0131\u011f\u0131 \u00e7eviri, uyarlama ve oyunlarla din\u00ee, siyasi, iktisadi, tarih\u00ee, felsefi vb. metinlerle bir\u00e7ok alana el atm\u0131\u015f \u00fcretken bir yazard\u0131r. Yazd\u0131\u011f\u0131 alanlardaki yetkinli\u011fi ve bu alanlarda entelekt\u00fcel derinli\u011fi bir yana; Ahmet Mithat\u0092\u0131n en b\u00fcy\u00fck ba\u015far\u0131s\u0131 toplumumuzda b\u00fcy\u00fck kitlenin hi\u00e7 tan\u0131mad\u0131\u011f\u0131 bir mekanizmay\u0131, okuma al\u0131\u015fkanl\u0131\u011f\u0131n\u0131, harekete ge\u00e7irmi\u015f olmas\u0131d\u0131r.", "text": "Bu paragrafta, s\u00f6z konusu yazarla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Bat\u0131\u0092dan ald\u0131\u011f\u0131 roman t\u00fcr\u00fcne \u00f6rnekler verirken halk hik\u00e2yelerinden yararland\u0131\u011f\u0131na", "B": "Edeb\u00ee \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131yla h\u00e2l\u00e2 ad\u0131ndan s\u00f6z edildi\u011fine", "C": "Edeb\u00ee faaliyetlerini b\u00fcy\u00fck \u00f6l\u00e7\u00fcde kendi imk\u00e2nlar\u0131yla y\u00fcr\u00fctt\u00fc\u011f\u00fcne", "D": "\u00c7ok \u00e7e\u015fitli i\u00e7erikte eserlerle okuyucunun kar\u015f\u0131s\u0131na \u00e7\u0131kt\u0131\u011f\u0131na", "E": "Bize en \u00f6nemli katk\u0131s\u0131n\u0131n geni\u015f halk kesimlerini okumaya al\u0131\u015ft\u0131rmak oldu\u011funa"}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "478", "paragraph": "Yery\u00fcz\u00fcn\u00fcn neresinde ya\u015farsa ya\u015fas\u0131n insanlar\u0131n ortak noktalar\u0131 vard\u0131r. T\u00fcm\u00fc a\u015fk\u0131 ya\u015fam\u0131\u015f, \u00f6l\u00fcm ac\u0131s\u0131n\u0131 duyumsam\u0131\u015f ve ayr\u0131l\u0131\u011fa \u00fcz\u00fclm\u00fc\u015ft\u00fcr. Evrensel bir nitelik ta\u015f\u0131yan bir eser de mutlaka bu insani ve insanlar\u0131n ortak noktalar\u0131 olan duygular\u0131 i\u015fler. Ancak bir esere tamamen, her haliyle \u0093evrenseldir\u0094 demek m\u00fcmk\u00fcn m\u00fcd\u00fcr? Evet a\u015fk, \u00f6l\u00fcm, ayr\u0131l\u0131k gibi konular ortak duygular\u0131 yans\u0131t\u0131r ve her toplumda, insanda vard\u0131r fakat bunlar\u0131 ya\u015fay\u0131\u015f \u015fekli, bu olaylara bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131s\u0131 her toplumda farkl\u0131d\u0131r. \u00d6l\u00fcm, Do\u011fu toplumlar\u0131nda yeniden ba\u015flang\u0131\u00e7t\u0131r; baz\u0131 toplumlar da ise bir sondur. Ayr\u0131l\u0131k, baz\u0131 toplumlarda bir tercihken baz\u0131lar\u0131nda tamamen kaderin oyunudur. Bu farkl\u0131 de\u011ferlendirmeler her alana yay\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Yani her y\u00f6n\u00fcyle evrensel olan bir durum, bir kavram yoktur. H\u00e2l b\u00f6yleyken bir eserin tamam\u0131yla evrensel olaca\u011f\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fclebilir mi?", "text": "Bu par\u00e7aya g\u00f6re a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "\u0130nsanlar\u0131n duygu ve d\u00fc\u015f\u00fcncelerinin belli nedenlerle \u015fekillendi\u011fine", "B": "Do\u011fu toplumlar\u0131n\u0131n baz\u0131 olaylar\u0131 di\u011fer toplumlardan farkl\u0131 de\u011ferlendirdi\u011fine", "C": "Kadercilik anlay\u0131\u015f\u0131n\u0131n baz\u0131 toplumlar\u0131 geri kalmaya itti\u011fine", "D": "Evrensel duygular\u0131n b\u00f6lgesel farkl\u0131l\u0131klar g\u00f6sterdi\u011fine", "E": "Her ne konu i\u015flenirse i\u015flensin bir eserin tam olarak evrensel olamayaca\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "479", "paragraph": "O, \u015fiirlerinde, k\u00f6y \u00e7evresine, do\u011faya, k\u00f6y k\u00f6kenli insanlar\u0131n duygular\u0131na, bu insanlar\u0131n ya\u015fant\u0131lar\u0131na ve kentteki k\u00f6yl\u00fcn\u00fcn durumuna geni\u015f yer vermi\u015ftir. Ger\u00e7ek\u00e7i bir yakla\u015f\u0131mla ele ald\u0131\u011f\u0131 konular\u0131, dilimizin g\u00fczelliklerinden beslenerek i\u015flemi\u015ftir. \u015eiirleri i\u00e7tenlik ve sevgi doludur. Geni\u015f \u00f6l\u00e7\u00fcde halk \u015fiirinden yararlanm\u0131\u015ft\u0131r. Yapmac\u0131k tav\u0131rlardan uzak durmu\u015f, yal\u0131n bir anlat\u0131mla sa\u011flam yap\u0131l\u0131 \u015fiirler yazm\u0131\u015f ve \u00e7ok sevilen bir \u015fair olmu\u015ftur.", "text": "Bu par\u00e7ada, s\u00f6z\u00fc edilen \u015fairle ilgili a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Ger\u00e7ek\u00e7i bir \u015fair oldu\u011funa", "B": "Halk \u015fiirinden faydaland\u0131\u011f\u0131na", "C": "Dili g\u00fczel kulland\u0131\u011f\u0131na", "D": "Do\u011fall\u0131\u011f\u0131, i\u00e7tenli\u011fi \u00f6nemsedi\u011fine", "E": "\u015eiirlerinde \u00e7a\u011fr\u0131\u015f\u0131mlardan yararland\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "480", "paragraph": "Edebiyat, insan ger\u00e7ekli\u011fini yans\u0131t\u0131r; insan ger\u00e7ekli\u011fi ise toplumsal ger\u00e7eklik i\u00e7inde hayat bulur. Toplumsal ger\u00e7eklik, edebiyat\u0131n malzemesi oldu\u011fu kadar tarihin de konusunu te\u015fkil eder. Bu nedenle edebiyat ve tarih, bir\u00e7ok bak\u0131mdan birbirinden yararlan\u0131r. Edeb\u00ee eserin, yaz\u0131ld\u0131\u011f\u0131 d\u00f6nemin zihniyetini yans\u0131tmas\u0131 onu tarih biliminin ilgi alan\u0131 i\u00e7inde tutar. Ayn\u0131 \u015fekilde edeb\u00ee eserin, tarihin belli bir d\u00f6neminden bir kesiti konu olarak i\u015flemesi de sanat\u00e7\u0131n\u0131n tarih biliminin verilerine ba\u015fvurmas\u0131n\u0131 gerektirir.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Edebiyat\u0131n, tarihin ilgi alan\u0131 i\u00e7inde yer ald\u0131\u011f\u0131na", "B": "Edebiyat ve tarihin birbirinden faydaland\u0131\u011f\u0131na", "C": "Yazar\u0131n belli bir d\u00f6nemi anlat\u0131rken tarih kaynaklar\u0131na bakmas\u0131 gerekti\u011fine", "D": "Edeb\u00ee eserde tarihi konular\u0131n fantastik bir bi\u00e7imde i\u015flendi\u011fine", "E": "Edeb\u00ee eserlerin, olu\u015fturuldu\u011fu d\u00f6nemin zihniyetini yans\u0131tt\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "481", "paragraph": "Japonya\u0092n\u0131n resm\u00ee ad\u0131 Japonya ama mill\u00ee ad\u0131 \u0093Nippon\u0094. Toplam 377 bin kilometrekarelik bir \u00fclke, d\u00f6rt adadan olu\u015fuyor ve 123 milyon n\u00fcfusu var. \u0130rili ufakl\u0131 adalar\u0131n b\u00fct\u00fcn\u00fc Japonya ama b\u00fcy\u00fck adalar da mevcut. Bu k\u00fc\u00e7\u00fck \u00fclkeye 123 milyon insan\u0131 s\u0131\u011fd\u0131rmak i\u00e7in Japonlar sanki t\u00fcm do\u011fay\u0131 i\u015fgal etmi\u015fler. \u00dcstelik \u00fclkenin % 88\u0092i da\u011fl\u0131k ve ormanl\u0131k. K\u0131rsal g\u00f6r\u00fcnt\u00fcler Yamagata\u0092dan hemen sonra bitiyor. Sonra biri bitmeden \u00f6teki ba\u015ftan u\u00e7suz bucaks\u0131z banliy\u00f6ler, kasabalar\u0085 Topra\u011f\u0131n her kar\u0131\u015f\u0131 isk\u00e2n i\u00e7in kullan\u0131l\u0131yor. Arsa ve arazi fiyatlar\u0131 korkun\u00e7. D\u00fcnyan\u0131n en pahal\u0131 arsas\u0131 Tokyo\u0092nun Ginza\u0092s\u0131nda. Bir metrekarenin fiyat\u0131 \u00fc\u00e7 y\u00fcz bin dolara yak\u0131n.", "text": "Bu par\u00e7ada Japonya ile ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisinden s\u00f6z edilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Sahip oldu\u011fu toplam n\u00fcfustan", "B": "En y\u00fcksek fiyatl\u0131 arsalar\u0131n burada oldu\u011fundan", "C": "Do\u011fan\u0131n her par\u00e7as\u0131n\u0131n yerle\u015fim yeri olarak kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131ndan", "D": "D\u00fcnya \u00fczerindeki co\u011frafi konumundan", "E": "\u00dclkede bir\u00e7ok ada bulundu\u011fundan"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "482", "paragraph": "Re\u015fat Nuri, b\u00fct\u00fcn eserlerinde Anadolu co\u011frafyas\u0131 \u00fczerindeki T\u00fcrk insan\u0131n\u0131n sosyal ve psikolojik yap\u0131s\u0131n\u0131, g\u00fcnl\u00fck hayat\u0131n\u0131 anlat\u0131r. \u0130nsan\u0131n ve hayat\u0131n i\u00e7 y\u00fcz\u00fcn\u00fc sergilemeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131r. Birka\u00e7 eseri d\u0131\u015f\u0131nda ideolojiye sapmayan yazar, eserlerinde hep sevgiyi ve ho\u015fg\u00f6r\u00fcy\u00fc esas al\u0131r.  Ac\u0131ma ve sevgi temalar\u0131n\u0131 hi\u00e7bir zaman eksik etmez. Bu y\u00f6n\u00fcyle o, \u0093T\u00fcrk\u00e7enin ortas\u0131nda geni\u015f bir sevgi ve \u015fefkat \u00fcrpermesi\u0094dir. Hiciv ve sosyal tenkidin \u00f6ne \u00e7\u0131kt\u0131\u011f\u0131 eserlerinde de bu tavr\u0131n\u0131 korur. Kahramanlar\u0131 \u00e7o\u011funlukla tek y\u00f6nl\u00fcd\u00fcr onun. Onlar\u0131 idealize ederek \u00e7\u0131kar\u0131r kar\u015f\u0131m\u0131za. Genelde realist olmakla beraber bu tutumuyla romantik taraflar\u0131 da bulunan yazar, g\u00f6zlemlerinden b\u00fcy\u00fck \u00f6l\u00e7\u00fcde faydalan\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7ada Re\u015fat Nuri ile ilgili a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Eserlerinde Anadolu insan\u0131n\u0131 temel ald\u0131\u011f\u0131na", "B": "G\u00f6r\u00fcnmeyeni de g\u00f6stermeye \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131na", "C": "Toplumsal ele\u015ftiriye yer verdi\u011fine", "D": "Kahramanlar\u0131n\u0131 aynasal bir ger\u00e7eklikle sundu\u011funa", "E": "Az da olsa siyasi y\u00f6n\u00fc olan eserler de yazd\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "483", "paragraph": "Modernizm; geleneksel olan\u0131 yeni olana tabi k\u0131lma, yerle\u015fik ve al\u0131\u015f\u0131lm\u0131\u015f olan\u0131 yerle\u015fik olmayana uydurma tavr\u0131d\u0131r. Bu ak\u0131m, eskiye kar\u015f\u0131 \u00e7\u0131km\u0131\u015f ve baya\u011f\u0131l\u0131\u011fa, s\u0131radan alg\u0131ya isyan etmi\u015ftir. Bu ak\u0131ma ba\u011fl\u0131 metinlerde konu\u015fma ve \u00f6yk\u00fcleme tekni\u011fi yerine bilin\u00e7 ak\u0131\u015f\u0131 tekni\u011fi kullan\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. S\u00fcrrealizm ve varolu\u015f\u00e7uluk ak\u0131mlar\u0131n\u0131n etkisinde kal\u0131nm\u0131\u015ft\u0131r. Bu eserlerde birey, \u00e7evresiyle \u00e7at\u0131\u015fma h\u00e2linde olup duygu, d\u00fc\u015f\u00fcnce ve d\u0131\u015f g\u00f6r\u00fcnt\u00fcs\u00fcyle huzursuz ve karma\u015f\u0131k davran\u0131\u015flar sergiler. D\u00fc\u015fsel alg\u0131n\u0131n b\u00fcy\u00fck oranda yer ald\u0131\u011f\u0131 bu yap\u0131tlarda dil, \u00e7a\u011fr\u0131\u015f\u0131msald\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7adan modernizmle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine ula\u015f\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Geleneksel yap\u0131ya tepkili oldu\u011funa", "B": "Kurmaca yap\u0131dan uzak durdu\u011funa", "C": "Ki\u015filerin i\u00e7 d\u00fcnyalar\u0131n\u0131 yans\u0131tt\u0131\u011f\u0131na", "D": "Bunal\u0131m psikolojisine yer verdi\u011fine", "E": "Ger\u00e7ek\u00fcst\u00fcc\u00fcl\u00fc\u011f\u00fcn etkilerini ta\u015f\u0131d\u0131\u011f\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "484", "paragraph": "1930\u0092lu y\u0131llardan itibaren Cumhuriyet romanlar\u0131nda ge\u00e7im s\u0131k\u0131nt\u0131s\u0131, k\u00f6y hayat\u0131, i\u015f\u00e7i problemleri gibi konular i\u015flenmeye ba\u015flam\u0131\u015ft\u0131r. Bu konular\u0131n yan\u0131nda Anadolu co\u011frafyas\u0131ndan b\u00fcy\u00fck kentlere yap\u0131lan g\u00f6\u00e7\u00fcn ortaya \u00e7\u0131kard\u0131\u011f\u0131 sonu\u00e7lara de\u011finilmi\u015ftir. Genelde tezli olan bu romanlarda okur, yazar\u0131n d\u00fc\u015f\u00fcnceleri do\u011frultusunda y\u00f6nlendirilmeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Realizm ve nat\u00fcralizm etkisinde geli\u015fen bu yap\u0131tlar, genelde toplumdaki s\u0131n\u0131f farklar\u0131n\u0131 ve bu s\u0131n\u0131flar\u0131n \u00e7at\u0131\u015fmalar\u0131n\u0131 yans\u0131t\u0131r. Yazarlar\u0131n ger\u00e7ek\u00e7ilikteki ba\u015far\u0131s\u0131 kendilerinin de anlatt\u0131klar\u0131 co\u011frafyada yeti\u015fmelerinden, \u00e7o\u011funun da K\u00f6y Enstit\u00fcs\u00fc \u00e7\u0131k\u0131\u015fl\u0131 olmas\u0131ndan kaynaklanmaktad\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Yazarlar, 1930 sonras\u0131nda toplumsal i\u00e7erikli eserler yazm\u0131\u015ft\u0131r.", "B": "Yazarlar eserlerini, belli bir ideolojik g\u00f6r\u00fc\u015f do\u011frultusunda olu\u015fturmu\u015ftur.", "C": "Toplumdaki s\u0131n\u0131f farkl\u0131l\u0131klar\u0131 ironik bir \u00fcslupla ele\u015ftirilmi\u015ftir.", "D": "Eserler, okurun d\u00fc\u015f\u00fcncelerini de\u011fi\u015ftirmek ya da okuru y\u00f6nlendirmek \u00fczere yaz\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r.", "E": "Ger\u00e7ek\u00e7ilik ak\u0131m\u0131 \u00e7izgisinde \u00fcr\u00fcnler verilmi\u015ftir."}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "485", "paragraph": "Vincent Van Gogh\u0092un \u00f6nc\u00fclerinden oldu\u011fu ekspresyonizm, I. D\u00fcnya Sava\u015f\u0131\u0092ndan sonra Alman sinemas\u0131nda etkili olmu\u015f bir ak\u0131md\u0131r. Empresyonizme tepki olarak ortaya \u00e7\u0131kan bu ak\u0131mda ki\u015finin i\u00e7 d\u00fcnyas\u0131, tepkileri, \u00e7at\u0131\u015fmalar\u0131, psikolojisi detayl\u0131 anlat\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Ekspresyonistlere g\u00f6re d\u0131\u015f d\u00fcnyay\u0131 herkes kendine g\u00f6re alg\u0131lad\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in \u00f6nemli olan, \u00f6znel alg\u0131lar\u0131n dile getirilmesidir. D\u0131\u015f d\u00fcnyaya anlam kazand\u0131rma, d\u0131\u015favurum temel ilkelerdendir. Ayr\u0131ca sanat\u00e7\u0131n\u0131n i\u00e7 g\u00f6zlem tekni\u011fini kullanmas\u0131 \u015fartt\u0131r. \u0130yi bir sanat\u00e7\u0131, bir nesneyi b\u00fct\u00fcn somut ili\u015fkilerinden ay\u0131rmak, onu \u00e7\u0131plak ve yaln\u0131z olarak, bireysel zihnin kat\u0131\u015f\u0131ks\u0131z bir \u00fcr\u00fcn\u00fc olarak incelemek durumundad\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7ada ekspresyonizmle ilgili a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Etkili oldu\u011fu d\u00f6neme", "B": "\u0130\u00e7sel tahlil yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131na", "C": "Edebiyat\u0131m\u0131za yans\u0131mas\u0131na", "D": "Temel prensiplerine", "E": "Hangi ak\u0131ma kar\u015f\u0131 oldu\u011funa"}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "486", "paragraph": "Bizde tiyatro ele\u015ftirisi olduk\u00e7a \u00f6znel bir nitelik ta\u015f\u0131yor. Yani bir \u015feyi a\u015f\u0131r\u0131 derecede \u00f6vme ya da iyice bat\u0131rma anlam\u0131na geliyor yahut suya sabuna  dokunmadan, yuvarlak s\u00f6zlerle ge\u00e7i\u015ftirmeye d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcyor. Oysa bir ele\u015ftiri yaz\u0131s\u0131ndan  beklenen, s\u00f6z konusu oyunu, belli nesnel \u00f6l\u00e7\u00fctlerin \u0131\u015f\u0131\u011f\u0131nda, \u00e7e\u015fitli a\u00e7\u0131lardan,  \u00e7e\u015fitli y\u00f6nleriyle ayd\u0131nlatmas\u0131d\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7ada tiyatro ele\u015ftirilerinin bir kusuru olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Eserde bulunmayan \u00fcst\u00fcn nitelikleri, varm\u0131\u015f gibi g\u00f6sterme", "B": "Eseri tan\u0131t\u0131rken a\u00e7\u0131k ve anla\u015f\u0131l\u0131r bir dil kullanmama", "C": "Eserle ilgili ger\u00e7ek bilgiler vermeye \u00f6zen g\u00f6stermeme", "D": "Eseri tan\u0131tacak \u00f6nemli noktalar\u0131 belirtmeme", "E": "Eserin olumlu yanlar\u0131n\u0131 g\u00f6rmezlikten gelme"}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "487", "paragraph": "M\u00fczelerimizi birka\u00e7 g\u00fcnl\u00fc\u011f\u00fcne kapatsak hi\u00e7 kimsenin bundan haberi bile olmaz. \u00c7\u00fcnk\u00fc m\u00fczelerimizi gezenlerin \u00e7o\u011fu yabanc\u0131lar. Okullar da olmasa, m\u00fczelere yerli izleyici  bulmak sorun olur. Okullar\u0131n da m\u00fcze gezilerinin bilin\u00e7li oldu\u011funu sanm\u0131yorum, bir piknikten  fark\u0131 yok neredeyse. \u0130\u015fte bu nedenlerle, geni\u015f kesimde bir m\u00fcze iste\u011finin var oldu\u011fundan ku\u015fkuluyum.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerin hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "M\u00fczelerimize g\u00f6sterilen ilgi yeterli d\u00fczeyde de\u011fildir.", "B": "Okullar\u0131m\u0131z m\u00fczelerden yararlanamamaktad\u0131r.", "C": "Halk\u0131n m\u00fczelere gitme al\u0131\u015fkanl\u0131\u011f\u0131 yoktur.", "D": "M\u00fczeler i\u015flevini yerine getirememektedir.", "E": "M\u00fczelere, ilgiyi \u00e7ekmek i\u00e7in baz\u0131 tedbirler almak gereklidir."}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "488", "paragraph": "Her \u015fiir, yepyeni bir bile\u015fim, kendine \u00f6zg\u00fc nitelikleri olan bir varl\u0131kt\u0131r. Bu varl\u0131k, ne de\u011fi\u015ftirilebilir ne de bunun bir benzeri yap\u0131labilir. Bu nedenle \u015fiir, yaz\u0131ld\u0131\u011f\u0131 dilden ba\u015fka bir dile \u00e7evrilemez; o kendini nas\u0131l anlat\u0131yorsa \u00f6yledir. \"\u015eu \u015fiiri anlat\u0131r m\u0131s\u0131n\u0131z?\"  denildi\u011finde yap\u0131lacak i\u015f, onu bir daha okumakt\u0131r; \u00e7\u00fcnk\u00fc ille de anlatmaya \u00e7abalamak yeniden  yaratmaya kalkmak olur. Yarat\u0131lan bu \u015fiir de art\u0131k as\u0131l \u015fiir de\u011fildir; eskisinden ayr\u0131; yepyeni  bir \u015fiirdir.", "text": "Bu par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131daki yarg\u0131lar\u0131n hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Her \u015fiir, \u00f6tekilerden ayr\u0131 \u00f6zellikler ta\u015f\u0131r.", "B": "Bir \u015fiiri ba\u015fkas\u0131na anlatman\u0131n yolu, onu o ki\u015fiye bir daha okumakt\u0131r.", "C": "Bir \u015fiirin \u00e7evirisi, asl\u0131n\u0131n ayn\u0131 de\u011fildir.", "D": "\u015eiir, \u00e7eviriye elveri\u015fli olmayan bir t\u00fcrd\u00fcr.", "E": "\u015eiir \u00e7evirisinde ba\u015far\u0131, \u00e7evirmenin \u015fiiri iyi anlam\u0131\u015f olmas\u0131na ba\u011fl\u0131d\u0131r."}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "489", "paragraph": "Sait Faik, Cumhuriyet d\u00f6neminin en b\u00fcy\u00fck \u00f6yk\u00fcc\u00fcs\u00fcd\u00fcr bence. Kendinden \u00f6ncekilerin yapmad\u0131\u011f\u0131 bir \u015feyi yapt\u0131; T\u00fcrk \u00f6yk\u00fcc\u00fcl\u00fc\u011f\u00fcne yepyeni bir tarz getirdi. O zamana kadar \u00f6yk\u00fc, yaln\u0131zca ba\u015flang\u0131c\u0131, ortas\u0131 ve sonucu olan ilgin\u00e7 bir olay \u00fczerine kurulurdu. Sait Faik ise bir konuyu de\u011fil, ya\u015fam\u0131n bir par\u00e7as\u0131n\u0131 i\u015fledi. Ona g\u00f6re, insan\u0131 ilgilendiren her \u015fey bir konuydu. Bir tezi savunmaz, bir ya\u015fant\u0131y\u0131 yans\u0131t\u0131rd\u0131. \u0130nsan sevgisi, do\u011fa sevgisi dolu bir y\u00fcre\u011fi vard\u0131. Bir boya sand\u0131\u011f\u0131, bir semaver, bir garson, bir bal\u0131k\u00e7\u0131 onun anlat\u0131m\u0131yla birdenbire ilgin\u00e7lik kazand\u0131.", "text": "Bu par\u00e7ada, Sait Faik'te ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131daki yarg\u0131lardan hangisine yer verilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "\u00d6yk\u00fclerinin konusu, insano\u011flunun bir an\u0131, bir tavr\u0131 ya da bir durumudur.", "B": "\u00d6yk\u00fclerinde, \u00e7evrenin \u0130nsan \u00fczerindeki etkilerini belirtmeye a\u011f\u0131rl\u0131k vermi\u015ftir.", "C": "\u00d6yk\u00fc ki\u015filerini, her yerde ve her zaman rastlanabilen, s\u0131radan insanlardan se\u00e7mi\u015ftir.", "D": "\u00d6yk\u00fclerinde d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcklerini de\u011fil, g\u00f6rd\u00fcklerini ve ya\u015fad\u0131klar\u0131n\u0131 anlatm\u0131\u015ft\u0131r.", "E": "\u00d6yk\u00fclerinin dokusunda, olaylar ve d\u00fc\u015f\u00fcnceler de\u011fil, duygular, davran\u0131\u015flar a\u011f\u0131r basmaktad\u0131r."}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "490", "paragraph": "Ahmet Mithat'\u0131n, zaman\u0131nda \u00e7ok okunan ve sevilen bir romanc\u0131 olmas\u0131n\u0131n nedenleri \u00e7e\u015fitlidir. Kar\u0131\u015f\u0131k olaylar\u0131 merak uyand\u0131racak bir bi\u00e7imde d\u00fc\u011f\u00fcmleyip \u00e7\u00f6zmedeki ba\u015far\u0131s\u0131, sade bir dille yazmas\u0131, halk\u0131n al\u0131\u015f\u0131k oldu\u011fu meddah a\u011fz\u0131n\u0131 romana uygulamas\u0131 bu nedenler aras\u0131nda say\u0131labilir.", "text": "A\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi A.Mithat'\u0131n bu par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen \u00f6zelliklerinden biri de\u011fildir?", "answers": {"A": "Karma\u015f\u0131k durumlar\u0131 ilgi uyand\u0131racak bir sona g\u00f6t\u00fcrmesi", "B": "Kolay anla\u015f\u0131lan bir dil kullanmas\u0131", "C": "Halkta okuma iste\u011fi uyand\u0131rmak amac\u0131yla yazmas\u0131", "D": "Okuyucunun ilgisini canl\u0131 tutmas\u0131", "E": "T\u00fcrk halk tiyatrosunun \u00f6zelliklerinden yararlanmas\u0131"}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "491", "paragraph": "\u0130nsan ya\u015fland\u0131k\u00e7a ge\u00e7mi\u015f y\u0131llan, o y\u0131llar\u0131n ya\u015fand\u0131\u011f\u0131 \u00e7evreyi daha farkl\u0131, daha renkli, daha tatl\u0131 buluyor. Bu d\u00fc\u015f\u00fcnceyle, geriye d\u00f6nememenin \u00e7aresizli\u011fi i\u00e7inde, belki de yan\u0131larak, d\u00fcn\u00fc, bug\u00fcne her bak\u0131mdan tercih ediyor. Acaba, ger\u00e7ekten her ge\u00e7en y\u0131l iyiyi k\u00f6t\u00fcle\u015ftirmi\u015f, g\u00fczeli \u00e7irkinle\u015ftirmi\u015f, rahat\u0131 zorla\u015ft\u0131rm\u0131\u015f m\u0131d\u0131r? De\u011fi\u015fen, bozulan, tats\u0131zla\u015fan etraf\u0131m\u0131z m\u0131, yoksa y\u0131llar\u0131n erozyonuna u\u011fray\u0131p durmadan eriyen, ya\u015flanan kendi ruhumuz, v\u00fccudumuz, kafam\u0131z m\u0131d\u0131r?", "text": "Bu par\u00e7ada ya\u015fl\u0131larla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Duygu ve d\u00fc\u015f\u00fcncelerinin zamanla de\u011fi\u015fmesine", "B": "Zamanla olaylar\u0131 daha do\u011fru de\u011ferlendirmelerine", "C": "Eskisi gibi ya\u015fayamamaktan do\u011fan s\u0131k\u0131nt\u0131lar\u0131na", "D": "Ge\u00e7mi\u015fi \u00f6zlemle hat\u0131rlamalar\u0131na", "E": "Bug\u00fcn\u00fc, ge\u00e7mi\u015fe g\u00f6re katlan\u0131lmaz bulmalar\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}, {"no": "492", "paragraph": "\u00c7ocuk i\u00e7in, okudu\u011fu \u00f6yk\u00fcn\u00fcn yazan yoktur; \u00f6yk\u00fc vard\u0131r yaln\u0131z. \u015eeker gibi, dondurma gibi yutulurcas\u0131na t\u00fcketilen \u00f6yk\u00fc\u0085 Yeti\u015fkin okur ise bir yap\u0131ta kendi bilgi birikimi, \u00e7a\u011f\u0131n\u0131n bak\u0131\u015f\u0131 ve be\u011fenisi ile yakla\u015f\u0131r. S\u00f6zgeli\u015fi \u00e7ocuk kendini \u00f6yk\u00fc kahramanlar\u0131yla \u00f6zde\u015fle\u015ftirerek onlar\u0131n eylemiyle s\u00fcr\u00fcklenmek ister. Oysa yeti\u015fkinlerin okumas\u0131nda bu durum ancak okuma s\u00fcrecinin bir y\u00f6n\u00fc olabilir. \u00c7\u00fcnk\u00fc onlar i\u00e7in okuma, \u00e7ok y\u00f6nl\u00fc bir etkinliktir.", "text": "Bu par\u00e7ada a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "\u00c7ocuk okurlarla yeti\u015fkin okurlar\u0131n tutumuna", "B": "Yeti\u015fkin okurun bir yap\u0131t\u0131 \u00e7ocuktan farkl\u0131 bi\u00e7imde alg\u0131lamas\u0131na", "C": "\u00c7ocuklar\u0131n \u00f6yk\u00fc ki\u015filerinden etkilenmesine", "D": "Yeti\u015fkinlerin, bir yap\u0131t\u0131 okurken kendi deneyimlerinden yararlanmas\u0131na", "E": "Okuma zevkinin k\u00fc\u00e7\u00fck ya\u015flarda kazan\u0131labilece\u011fine"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "493", "paragraph": " Yaz\u0131nsal \u00fcr\u00fcnlerin can daman, ona g\u00f6re, bi\u00e7imdi. Bir c\u00fcmlede, \"de\"nin fazlal\u0131\u011f\u0131, eksikli\u011fi; c\u00fcmlenin ba\u015flang\u0131c\u0131n\u0131n \u015f\u00f6yle ya da b\u00f6yle olmas\u0131 son derece \u00f6nemliydi. Bir bak\u0131ma ona g\u00f6re bi\u00e7im, i\u00e7erikten de \u00f6nce gelirdi. Salt bir i\u00e7erik onun i\u00e7in fazla de\u011fer ta\u015f\u0131mazd\u0131. \u00c7\u00fcnk\u00fc i\u00e7eri\u011fi belirleyenin, bi\u00e7im oldu\u011funu savunurdu. Onun bu tutumu, bir\u00e7ok yaz\u0131s\u0131nda g\u00f6r\u00fclebilir.", "text": "Bu par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen yazar\u0131n, yaz\u0131nsal \u00fcr\u00fcnlerle ilgili g\u00f6r\u00fc\u015flerinden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Anlat\u0131landan \u00e7ok, anlat\u0131l\u0131\u015f bi\u00e7iminin \u00f6nemli oldu\u011funa", "B": "Anlat\u0131ma katk\u0131s\u0131 olmayan s\u00f6zc\u00fcklerden ka\u00e7\u0131n\u0131lmas\u0131 gerekti\u011fine", "C": "C\u00fcmle kurulu\u015funun \u00f6nem ta\u015f\u0131d\u0131\u011f\u0131na", "D": "\u0130\u00e7eri\u011fin, bi\u00e7imle birlikte de\u011fer kazanaca\u011f\u0131na", "E": "Konunun, bi\u00e7imi de belirleyece\u011fine"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "494", "paragraph": "Ya\u015f ilerledik\u00e7e, insan\u0131n \u00e7evresindekilere kar\u015f\u0131 sorumlulu\u011fu artt\u0131k\u00e7a ger\u00e7e\u011fi s\u00f6yleme, do\u011fru bildi\u011fi \u015feyleri a\u00e7\u0131klama insano\u011flu a\u00e7\u0131s\u0131ndan ka\u00e7\u0131n\u0131lmaz bir vicdan borcu oluyor. Do\u011fru oldu\u011funa inand\u0131\u011f\u0131 bir \u015fey kar\u015f\u0131s\u0131nda bile bile susmak, onu umursamamak \"\u0130nsan\u0131m.\" diyen bir ki\u015finin harc\u0131 de\u011fildir. B\u00fct\u00fcn d\u00fcnyan\u0131n dar\u0131laca\u011f\u0131n\u0131 bilse yine de onu hi\u00e7 kimse konu\u015fmaktan, ger\u00e7ekleri dile getirmekten al\u0131koyamaz.", "text": "Bu par\u00e7adan a\u015fa\u011f\u0131daki yarg\u0131lar\u0131n hangisi \u00e7\u0131kar\u0131lamaz?", "answers": {"A": "Toplum i\u00e7indeki g\u00f6revlerinin bilincine varmas\u0131, insan\u0131 do\u011fruyu s\u00f6ylemeye y\u00f6neltir.", "B": "Belli bir ya\u015ftan sonra ger\u00e7ekleri s\u00f6ylemek bir zorunluluk olur.", "C": "Benimsemedi\u011fi durumlara insan, daha \u00e7ok ileri ya\u015flarda tepki g\u00f6sterir.", "D": "Bilinen \u015feylerin s\u00f6ylenmesi, ba\u015fkalar\u0131n\u0131 dar\u0131ltmamal\u0131d\u0131r.", "E": "\u0130nsan olman\u0131n \u00f6l\u00e7\u00fcs\u00fc, ger\u00e7ekleri dile getirmektir."}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "495", "paragraph": " Bu yazar\u0131n \u00f6yk\u00fcleri, konulan se\u00e7i\u015fi ve i\u015fleyi\u015fi bak\u0131m\u0131ndan oldu\u011fu kadar, g\u00f6zlem ve ayr\u0131nt\u0131 \u00e7e\u015fitlili\u011fi y\u00f6n\u00fcnden de zengindir. Dili ve bi\u00e7imi klasiktir. Ama d\u00fcnyaya bak\u0131\u015f\u0131 ve yorumlan hep \u00e7a\u011f\u0131na uygundur. Bu nitelikleriyle hem kolay ve tat al\u0131narak okunan, hem de olaylara de\u011fi\u015fik a\u00e7\u0131lardan ayna tutan, ak\u0131c\u0131, okuru saran \u00f6yk\u00fcler yazm\u0131\u015ft\u0131r. Bu y\u00f6nlerini de \u00f6nemli saptama ve derinlikli \u00e7\u00f6z\u00fcmlemeleriyle boyutland\u0131rm\u0131\u015ft\u0131r. Tiplerden, durumlardan, ruh hallerinden, ayd\u0131nl\u0131klardan hatta dura\u011fan bir nesneden bile \u00f6yk\u00fcler yaratman\u0131n ustas\u0131d\u0131r.", "text": "Par\u00e7ada, s\u00f6z\u00fc edilen yazarla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "S\u0131k\u0131c\u0131 olmayan \u00f6yk\u00fcler yazmas\u0131na", "B": "\u00c7a\u011fda\u015f bir alg\u0131lama g\u00fcc\u00fcn\u00fcn bulunmas\u0131na", "C": "Dil ve anlat\u0131m y\u00f6n\u00fcnden bir aray\u0131\u015f i\u00e7inde olmas\u0131na", "D": "Yarat\u0131c\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131n g\u00fc\u00e7l\u00fc olmas\u0131na", "E": "Ya\u015fam\u0131 \u00e7e\u015fitli y\u00f6nleriyle yans\u0131tmas\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "496", "paragraph": "Romanc\u0131 hangi g\u00f6r\u00fc\u015fte olursa olsun, kolaya ka\u00e7amaz. Her eserinde mutlaka \u00f6zg\u00fcn bir fikir, ileriye do\u011fru tutulmu\u015f bir \u0131\u015f\u0131k bulundurmak zorundad\u0131r. \u0130nsanlara, daha do\u011frusu insan sorunlar\u0131na bu a\u00e7\u0131dan bakmam\u0131\u015fsa, kendisine o roman\u0131 neden yazd\u0131\u011f\u0131 sorulabilir. Bu sorunun kar\u015f\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131 romanc\u0131, hi\u00e7bir \u00e7a\u011fda kolayca verememi\u015ftir.", "text": "Bu par\u00e7ada romanc\u0131yla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "G\u00fc\u00e7l\u00fckleri g\u00f6ze almas\u0131na", "B": "Yarat\u0131c\u0131 olmas\u0131na", "C": "\u0130nsandan kopuk olmamas\u0131na", "D": "Gelece\u011fi ayd\u0131nlatmas\u0131na", "E": "Yap\u0131tlar\u0131nda de\u011fi\u015fik \u00fcsluplar kullanmas\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "E"}, {"no": "497", "paragraph": "Babam her g\u00fcn, okulda ge\u00e7en g\u00fcn\u00fcn hesab\u0131n\u0131 sorar, benden bilgi almak isterdi. Bir yandan da \u00e7antamdaki kitaplara ve defterlere g\u00f6z gezdirirdi. Kirli bir deftere, ucu b\u00fck\u00fclm\u00fc\u015f bir sayfaya dayanamazd\u0131. Karalanm\u0131\u015f bir yaz\u0131y\u0131 ya da matematik i\u015flemini \u00e7antamdaki silgiyle sildi\u011fini, oray\u0131 temizledi\u011fini \u00e7ok g\u00f6rm\u00fc\u015f\u00fcmd\u00fcr. B\u00fct\u00fcn bu d\u00fczeltmeleri, kontrolleri yaparken bir kez bile y\u00fcksek sesle konu\u015ftu\u011funu duymad\u0131m. Her zaman yumu\u015fak ve \u015fefkatliydi ama hi\u00e7bir zaman benimle y\u00fcz g\u00f6z oldu\u011funu an\u0131msam\u0131yorum.", "text": "Bu par\u00e7ada s\u00f6z\u00fc edilen baban\u0131n, \u00e7ocu\u011funa kar\u015f\u0131 tutumu ile ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "E\u011fitimiyle yak\u0131ndan ilgilenmesine", "B": "Temiz ve d\u00fczenli olmas\u0131n\u0131 istemesine", "C": "Kat\u0131 bir disiplin uygulamas\u0131na", "D": "Aralar\u0131nda belirli bir mesafe b\u0131rakmas\u0131na", "E": "Sevecen bir yakla\u015f\u0131m i\u00e7inde olmas\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "C"}, {"no": "498", "paragraph": "Bu romandaki ki\u015filer, d\u00fc\u015f\u00fcncelerini, duygular\u0131n\u0131 davran\u0131\u015flar\u0131yla ortaya koyarlar. Ac\u0131lan, sevin\u00e7leri, \u00f6fkeleri, yaln\u0131zl\u0131klar\u0131; duru\u015flar\u0131na, bak\u0131\u015flar\u0131na, davran\u0131\u015flar\u0131na yans\u0131r. Diyaloglar, i\u00e7 konu\u015fmalar da bu g\u00f6rselli\u011fi g\u00fc\u00e7lendirir, boyutland\u0131r\u0131r. Do\u011fa betimlemeleri, bu anlat\u0131m\u0131 b\u00fct\u00fcnleyicidir. B\u00fct\u00fcn bunlar ki\u015filerin, \u00e7evrenin ve davran\u0131\u015flar\u0131n iyi tasarlanmas\u0131, inand\u0131r\u0131c\u0131 ve ayr\u0131nt\u0131l\u0131 bi\u00e7imde yans\u0131t\u0131lmas\u0131yla ger\u00e7ekle\u015fir.", "text": "Bu par\u00e7ada, s\u00f6z\u00fc edilen romanla ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Kahramanlar\u0131n davran\u0131\u015f\u0131n\u0131, \u00e7evrenin y\u00f6nlendirmesine", "B": "Betimlemelerin, anlat\u0131ma olan katk\u0131s\u0131na", "C": "Kahramanlar\u0131n, duygular\u0131n\u0131 eylemlerle yans\u0131tmas\u0131na", "D": "Anlat\u0131mda i\u00e7 konu\u015fma tekni\u011fine ba\u015fvurulmas\u0131na", "E": "Kahramanlar\u0131n d\u00fc\u015f\u00fcnceleriyle davran\u0131\u015flar\u0131n\u0131n uyumlu olmas\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "A"}, {"no": "499", "paragraph": "Masal, \u00e7ocu\u011fa kendi karakterini, benli\u011fini geli\u015ftirmesi i\u00e7in ipu\u00e7lar\u0131 verir; onu y\u00fcreklendirir. T\u00fcm engellere kar\u015f\u0131n herkesin yo\u011fun ve zengin bir ya\u015fama varabilece\u011fini g\u00f6sterir. Yeter ki insan sava\u015fmaktan ka\u00e7mas\u0131n. Devlerle, d\u0131\u015f tehlikelerle sava\u015fmadan, insan, de\u011fil mutlulu\u011fu, kendi kendini bile bulamaz, bilemez, tan\u0131yamaz. Masal, \u00fcrkek, \u00e7ekingen, m\u00fccadeleden ka\u00e7an yarat\u0131klar\u0131 harekete ge\u00e7irir. Bize, b\u00f6yle ki\u015filerin tekd\u00fcze, s\u0131k\u0131c\u0131 ve silik ya\u015fam\u0131n\u0131n olaca\u011f\u0131n\u0131 hat\u0131rlat\u0131r.", "text": "Bu par\u00e7ada masal\u0131n \u00e7ocu\u011fa sa\u011flad\u0131\u011f\u0131 yararlar aras\u0131nda a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "Ki\u015fili\u011fini g\u00fc\u00e7lendirmeye yard\u0131mc\u0131 olmas\u0131na", "B": "Kendi ki\u015fili\u011finin bilincine varmas\u0131na", "C": "G\u00fc\u00e7l\u00fc ve cesur olman\u0131n gereklili\u011fine inand\u0131rmas\u0131na", "D": "Dilini ve duyarl\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131 geli\u015ftirip zenginle\u015ftirmesine", "E": "Hareketli, canl\u0131 bir ya\u015fama \u00f6zlem uyand\u0131rmas\u0131na"}, "isSimilarity": false, "correct": "D"}, {"no": "500", "paragraph": "Klasik roman tekni\u011finde, karakter \u00e7izmenin belli ba\u015fl\u0131 yollar\u0131ndan biri, yazar\u0131n, karakteri roman\u0131n ba\u015f\u0131nda ya da romana girdi\u011fi noktada, genel ve belirgin y\u00f6nleriyle tan\u0131tmas\u0131d\u0131r. Ailesini ge\u00e7mi\u015fini ki\u015fili\u011fiyle ilgili \u00f6zelliklerini, ahlak\u0131n\u0131, merak\u0131n\u0131 k\u0131saca anlat\u0131r yazar. Roman boyunca, ki\u015finin bu temel \u00f6zelliklerine bir \u015fey eklenmez. Yaln\u0131zca, onun, \u00e7izilen ki\u015fili\u011fe uygun bir bi\u00e7imde davrand\u0131\u011f\u0131 ve konu\u015ftu\u011fu g\u00f6r\u00fcl\u00fcr.", "text": "Bu par\u00e7ada klasik roman\u0131n karakter \u00e7izme y\u00f6ntemiyle ilgili olarak a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisine de\u011finilmemi\u015ftir?", "answers": {"A": "\u00d6zelliklerin ayr\u0131nt\u0131l\u0131 bir bi\u00e7imde belirtilmedi\u011fine", "B": "Okurun yorum g\u00fcc\u00fcn\u00fc kullanmas\u0131n\u0131 gerektirdi\u011fine", "C": "Karakterin de\u011fi\u015fik y\u00f6nleriyle tan\u0131t\u0131ld\u0131\u011f\u0131na", "D": "Niteliklerin eylem ve davran\u0131\u015flara yans\u0131t\u0131ld\u0131\u011f\u0131na", "E": "\u00d6zelliklerin ba\u015flang\u0131\u00e7ta verildi\u011fine"}, "isSimilarity": false, "correct": "B"}]